<?xml version="1.0" encoding="windows-1250"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "Stp.dtd">
<TEI.2>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>¯ywot œwiêtego B³a¿eja: wersja elektroniczna </title>
				<sponsor>Komitet Badañ Naukowych, grant nr 1 H01D 018 19 </sponsor>
				<principal> Wac³aw Twardzik</principal>
				<respStmt>
					<resp>stworzenie dokumentu elektronicznego </resp>
					<name>Pracownia Jêzyka Staropolskiego Instytutu Jêzyka Polskiego Polskiej Akademii Nauk </name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Instytut Jêzyka Polskiego PAN</distributor>
							</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>Wydra, W., Rzepka W.R.: Chrestomatia staropolska. Teksty do roku 1543. Zak³ad Narodowy im. Ossoliñskich. Wroc³aw 1984, na podstawie rkpsu Biblioteki Zak³adu Narodowego im. Ossoliñskich 1451 II</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date></date>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term></term>
					<term></term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change n="1">
				<date value="09-2005">wrzesieñ 2005</date>
				<respStmt>
					<resp>Rafa³ L. Górski</resp>
				</respStmt>
				<item>nowy nag³ówek, likwidacja twardych zakoñczeñ akapitu</item>
			</change>
			<change n="2"><date value="04-04-2007">4 kwietnia  2007</date>
 <respStmt>
  <resp>Maciej Eder, Rafa³ L. Górski</resp>
 </respStmt>
   <item>likwidacja twardych zakoñczeñ akapitu przed lb</item>
   </change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
<text>
<body><div1 type="utwór"> <cb n="1a"></cb> <lb n="1"/> <gap></gap> jich ³apaæ. Teda uŸrzewszy to ci <lb n="2"/> iœci ³owcy, jeli od nich i powiedzie<supplied>l</supplied>i <lb n="3"/> swemu starzejszemu, jen¿e przyczyniw <lb n="4"/> wiêcej panostwa, i pos³a³ <lb n="5"/> je ku œwiêtemu B³a¿eju, ka¿ê <lb n="6"/> œwiêtego B³a¿eja przed siê przywieœæ. <lb n="7"/> Tej istej nocy Krystus œwiêtemu <lb n="8"/> sie B³a¿eju pokaza³ a rzk¹c jemu: <lb n="9"/> B³a¿eju, ¿yw¹ ofierê mnie <lb n="10"/> ofieruj! Potem z jutra ry<corr>c</corr>erze <lb n="11"/> i panosze poñ przyjeli a rzk¹c: <lb n="12"/> B³a¿eju, wynidzi, wo³a cie ksi¹¿ê! <lb n="13"/> Teda wyst¹piw œwiêty B³a¿ej, <lb n="14"/> przywita³ je a rzk¹c jim: Dobrzeœcie <lb n="15"/> przyszli, synowie mili, ju¿ w<supplied>i</supplied>dzê, <lb n="16"/> i¿ mie Bog nie zapomnia³, <lb n="17"/> <supplied>g</supplied>otowcieœm s wami jechaæ, <lb n="18"/> gdziekoli chcecie. Teda tê ca³¹ drogê <lb n="19"/> kazania nie przestaja³ a cuda <lb n="20"/> wielika czyni³. Osobnie jedna niewiasta <lb n="21"/> syna swego k niemu przynios³a, <lb n="22"/> jemu¿ synowi koœæ rybia <lb n="23"/> w gardle uwi¹z³a, od jej¿e <lb n="24"/> ju¿ skoñczeæ zaczyna³. Maæ tego <lb n="25"/> dzieciêcia p³aczêcy po¿¹da³a pomocy <lb n="26"/> od œwiêtego B³a¿eja. Œwiêty <lb n="27"/> B³a¿ej, poprosiw Boga, rêkê sw¹ <lb n="28"/> dzieciêci na g³owê w³o¿y³, od jego¿ <lb n="29"/> dot<corr>k</corr>nienia dzieciê pe³ne zdrowie <lb n="30"/> wziê³o. Jini niemocni, œlepi <lb n="31"/> i chromi prze<corr>z</corr> jego proœbê u<corr>z</corr>drowieni <lb n="32"/> byli. Takie jedna niewi<supplied>asta...</supplied> <cb n="1b"></cb> <lb n="1"/> <gap></gap> A zatym uŸrzeli wilka, a on wieprza <lb n="2"/> zasiê niesie, i puœci³ ji ca³a i zdrowa <lb n="3"/> onej niewieœcie. A gdy¿ w m<supplied>ia</supplied>sto <lb n="4"/> przyniesion œwiêty B³a¿ej, teda <lb n="5"/> sêdzia tego miasta przykaza³ <lb n="6"/> ji w ciemnicê prze<corr>z</corr> noc wsa<supplied>dz</supplied>iæ, <lb n="7"/> a drugiego dnia kaza³ ji prze<supplied>d</supplied> <lb n="8"/> siê przywieœæ, jemu¿ s³o<corr>d</corr>kimi <lb n="9"/> s³owy rzek³: Miej sie dobrze, B³a¿eju, <lb n="10"/> przyjacielu naszych bogow. <lb n="11"/> Œwiêty B³a¿ej jemu odp<supplied>o</supplied>wiedz<supplied>ia³</supplied> <lb n="12"/> a rzk¹c: Miej sie dobrze, do<supplied>b</supplied>ry sêdz<supplied>ia</supplied>, <lb n="13"/> ale nie mo³w, by waszy ba³wanowie <lb n="14"/> bogowie byli, aleæ s¹ dyjabl<supplied>i</supplied>, <lb n="15"/> ji¿ se wszemi <corr>z</corr> tymi, cso¿ sie jim <lb n="16"/> modl¹ i w nie wierz¹, wiecznem<supplied>u</supplied> <lb n="17"/> ogniu przys¹dzeni bêd¹. Rozgniewaw <lb n="18"/> sie sêdzia, przykaza³ ji kijmi <lb n="19"/> biæ, a zbiwszy <corr>z</corr>asiê w ciemnicê <lb n="20"/> wsadziæ. Œwiêty B³a¿ej jemu <lb n="21"/> rzek³: Wi³o, mnimasz, by twe<corr sic="j"></corr> mêki <lb n="22"/> mog³y odj¹æ mi³oœæ bo¿¹, ja<supplied>¿</supplied> <lb n="23"/> jest u<corr>æ</corr>wierdzona w siercy me<supplied>m</supplied>? <lb n="24"/> Gotowcieœm ji<corr>æ</corr> nie tele w ciemnicê, <lb n="25"/> ale i we œmieræ prze imiê <lb n="26"/> Jezu Krystusowo. A <corr>z</corr> tym prze<corr>z</corr> no<supplied>c</supplied> <lb n="27"/> wsadzon do ciemnice. Potem <lb n="28"/> wwiedzion przed sêdzi¹, jen¿e j¹³ j<supplied>i</supplied> <lb n="29"/> nama³wiaæ on¿e groz¹, on¿e dobr¹ <lb n="30"/> rzecz¹, aby sie odwroci³ od <lb n="31"/> krz<supplied>e</supplied>œcijañskiej wiary. Œwiêty B³a¿e<supplied>j</supplied> <lb n="32"/> m<corr>ê</corr>¿nie ¿¹da³ cirzpienia prze J<supplied>e</supplied>zu Krysta. <lb n="33"/> UŸrzew to sêdzia, kaza³ j<supplied>i...</supplied> <cb n="1c"></cb> <lb n="1"/> <gap></gap> <corr>z</corr>biraæ, prze j¹¿ sêdzia da³ je sjimaæ, <lb n="2"/> chc¹c je przymêciæ, aby <lb n="3"/> sie jich ba³wanom modli³y. Teda <lb n="4"/> jemu ony niewiasty odpowiedzia³y: <lb n="5"/> Czarny s¹ waszych bogow obr<supplied>a</supplied>zy, <lb n="6"/> ale chcecieli, bychom sie <lb n="7"/> jim modli³y, odpuœcicie¿ nam, <lb n="8"/> aæ je do wody doniesiemy i zmyjemy, <lb n="9"/> wiêc uŸrzycie, i¿ci sie jim <lb n="10"/> bêdziemy modliæ. Teda sêdzia tego <lb n="11"/> wszeg<supplied>o</supplied> jim powoli³. Ty iste niewias<supplied>ty</supplied>, <lb n="12"/> wzi<corr>¹</corr>wszy ony dyjabelskie <lb n="13"/> obrazy, nies³y je do jeziora i stopi³y <lb n="14"/> a rzk¹c: S¹li to bogowie, niechaæ <lb n="15"/> wylaz¹ <corr>z</corr> tego jeziora. To us³yszew <lb n="16"/> sêdzia, wœciek³ym gniewem j¹³ <lb n="17"/> sie sam biæ a rzk¹c swym s³ugam: <lb n="18"/> Nêdzni, czemuœcie nie chowali bogow <lb n="19"/> naszych, aby sie jim ta nieczeœæ <lb n="20"/> nie sta³a? JidŸcie¿, przywiedŸcie <lb n="21"/> przed miê ty niewiasty! A gdy¿ s¹ <lb n="22"/> przywiedziony, rzek³ jim sêdzia <lb n="23"/> tako¿: Wy dobr¹ rzecz¹ mo³wi¹c, <lb n="24"/> zdradzi³yœcie mie w mych bogoch, <lb n="25"/> wmiota³yœcie je w jezioro. Jemu¿ niewiasty <lb n="26"/> odpowiedzia³y: Bog wszemog¹cy <lb n="27"/> wie myœl cz³owiecz¹. A gdy¿ <lb n="28"/> to twoji bogowie byli, czemu¿ <lb n="29"/> tego, cso sie jim sta³o, nie wiedzieli? <lb n="30"/> <gap></gap> skwarzonym o³owiem oblewaæ, <lb n="31"/> a potem kaza³ je powiesiæ i kaza³ <lb n="32"/> je ¿elaznymi osêkami targaæ, jich¿e <lb n="33"/> cia³a w œniegowej bia³oœci by³a <gap></gap> <cb n="1d"></cb> <lb n="1"/> <gap></gap> B¹dŸcie dru¿nego sierca! Dobrz<supplied>e</supplied>œcie <lb n="2"/> poczê³y, dobrze doskonajcie! <lb n="3"/> Za krotk¹ mêkê wieŸmiecie wieczne <lb n="4"/> wiesiele. Us³yszewszy to ony, teda <lb n="5"/> <corr>z</corr> tego ka¿da ¿¹da³a mi³oœciwie prze <lb n="6"/> Jezu Krysta cirzpieæ. Potem sêdzia <lb n="7"/> kaza³ je w wieliki ogieñ wmiotaæ, <lb n="8"/> jim¿e ogieñ nics nie szkodzi³. <lb n="9"/> UŸrzew to sêdzia rzek³ jim: Ostañcie <lb n="10"/> swych czarow a modlcie sie naszym <lb n="11"/> bogom alboæ was ka¿ê wszystki <lb n="12"/> œcinaæ. A ony jemu odpowiedzia³y: <lb n="13"/> Dokonaj, csoœ pocz¹³. Ju¿ci nas <lb n="14"/> nasz mi³y Jezu Kryst wo³a k niebieskiemu <lb n="15"/> krolewstwu. Us³yszew to sêdzia, <lb n="16"/> kaza³ je wszystki poœcinaæ. A gdy¿ <lb n="17"/> je ku œmierci wywiedziono, <lb n="18"/> pokl¹kszy na swa kolana, naczê³y Boga <lb n="19"/> prosiæ a jemu sie polecaæ a rzek¹c: <lb n="20"/> Gospodnie wszemog¹cy, jen¿eœ nas <lb n="21"/> wywiod³ <corr>z</corr> ciemnoœci przezwiarstwa <lb n="22"/> a wwiod³eœ nas w œwiat³oœæ <lb n="23"/> twej s³o<corr>d</corr>kiej znajomoœci, cso¿eœ <lb n="24"/> nasza cia³a kaza³ sobie ¿ywo ofierowaæ, <lb n="25"/> przyjmi dzisia nasze dusze, <lb n="26"/> tobieæ je polecamy. A zatym wszech <lb n="27"/> g³owy poœcinany. Potem sêdzia <lb n="28"/> kaza³ przed siê œwiêtego B³a¿eja <lb n="29"/> wywieœæ a rzk¹c jemu: Chcesz sie <lb n="30"/> bogom naszym modliæ, czyli nie <lb n="31"/> chcesz? Œwiêty B³a¿ej jemu odpowiedzia³: <lb n="32"/> Stradniku nêdzny, nie bojê<supplied>æ</supplied><gap/>
</div1>
</body> 
</text>
</TEI.2> 

