<?xml version="1.0" encoding="windows-1250" ?> 
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "Stp.dtd">
<TEI.2>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Kodeks Dzia³yñskich: wersja elektroniczna </title>
				<sponsor>Komitet Badañ Naukowych, grant nr 1 H01D 018 19 </sponsor>
				<principal> Wac³aw Twardzik</principal>
				<respStmt>
					<resp>nowa transkrypcja </resp>
					<name>Pracownia Jêzyka Staropolskiego Instytutu Jêzyka Polskiego Polskiej Akademii Nauk </name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Instytut Jêzyka Polskiego PAN</distributor>
				<availability status="restricted"><p>chronione prawami autorskimi do wydania naukowego</p></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>Rkps Biblioteka Kórnicka nr 801</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<dateRange from="1460" to="1470" exact="both">1460 - 1470</dateRange>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="ogólny">prawny</term>
					<term type="szczegó³owy">t³umaczenie statutów ziemskich</term>
				</keywords>
			</textClass>
			</profileDesc>
			</teiHeader>
<text> 
 <body> 
 <div0 type="tymczasowy">
 <pb n='1'/> <lb n='1'/> Poczynaj¹ siê statuta krola <lb n='2'/> Kazimira w jimiê bo¿e, a to <lb n='3'/> napirwej: Gdy¿ pod³ug pisma <lb n='4'/> nauki wszelki cz³owiek w m³odoœci <lb n='5'/> jest podobniejszy ku z³emu i wszelkie <lb n='6'/> stworzenie œwiata jest nie trwaj¹ce samo <lb n='7'/> w sobie, ale przyrodzenie cz³owiecze rychlej <lb n='8'/> siê sk³oni pod³ug œwiata ku grzechu, ni¿ <lb n='9'/> pod ³ug œwiat³oœci ku Bogu, aczkoli pod³ug <lb n='10'/> zrz¹dzenia boskiego stworzeni mieliby byæ <lb n='11'/> czsni, wierni, sprawiedliwi, spokojni a i¿e <lb n='12'/> ro<corr>z</corr>puszczone ³akomstwo, aczby sprawiedliwoœci¹ <lb n='13'/> nie by³o sk³oniono, tedy zgoda i pokoj miedzy <lb n='14'/> ludŸmi by zginê³y, a ka¿dy, czso by siê jemu <lb n='15'/> lubi³o, uczyni³, ale i¿e nawiêcsza dobroæ <lb n='16'/> jest od ludzi na œwiecie sprawiedliwoœæ mi³owaæ, <lb n='17'/> cudzego nie drapaæ, obcego a swego pod³ug <lb n='18'/> bo¿ej wolej i mi³oœci u¿ywaæ, przeto aby <lb n='19'/> niezgodni ucichnêli, a zgodni prze<corr>z</corr>piecznoœæ <lb n='20'/> mieli, uk³ady i prawa s¹ przez rêce bo¿e <lb n='21'/> ustawiony. <lb n='22'/> Kazimirz z Boga mi³oœci krol polski <lb n='23'/> wyzna<corr>w</corr>amy tym to pismem, chc¹c, <lb n='24'/> aby poddani krolestwa naszego a na imiê <lb n='25'/> polskiego, obojego stad³a jeden z drugim <lb n='26'/> poczeœnie by³ a drugiego nie ura¿a³, <lb n='27'/> ale sprawiedliwoœci dopomaga³, przeto <pb n='2'/> <lb n='1'/> z osobnej rady wielebnego oæca ksiêdza <lb n='2'/> Jaros³awa, gnieŸnieñskiego koœcio³a <lb n='3'/> jarcybiskupa, i te¿ pre³atow i stolnikow, wojewod, <lb n='4'/> rycerzy i pospolstwa œlachty naszej i ziemie <lb n='5'/> polskiej ku wiecznej pamiêci uk³ad <lb n='6'/> albo statuta ustawilismy, ktore¿ podpis<supplied>alis</supplied>my <lb n='7'/> chc¹c, aby je <corr sic='w ziemi'></corr> w ziemi polskiej wszytcy <lb n='8'/> zachowali pod naruszenim naszej mi³oœci, a <lb n='9'/> chc¹c winy w tych ksiêgach u³o¿onej <supplied>siê wiarowaæ</supplied>, bo <lb n='10'/> czêstokroæ z³y, acz <corr sic='acz'></corr> nie bêdzie siê ba³ grozy, ale <lb n='11'/> siê bêdzie ba³ winy. <lb n='12'/> <supplied>N</supplied>a pocz¹tku s¹dow s¹dz¹c strony, <lb n='13'/> tylko maj¹c Boga przed oczyma, <lb n='14'/> aby z³omce prawdy a przedawce swego <lb n='15'/> s¹mnienia i czci nalezieni nie byli, a chytroœci¹ <lb n='16'/> sw¹ sprawiedliwoœæ opuœciwszy, ku jednej <lb n='17'/> stronie, drug¹ opuœciwszy, nie przystali, <lb n='18'/> uk³adamy, aczby niektory sêdzia wybrany moc¹ <lb n='19'/> nasz¹ albo jego namiestnik, opuœciwszy <lb n='20'/> bojaŸñ Boga, dzier¿¹c stronê jednê, zda³ <lb n='21'/> abo skaza³ i przys¹dzi³ o dziedzinê abo o <lb n='22'/> jinsze rzeczy przed s¹d jawno przywiedziony, <lb n='23'/> niesprawiedliwie uci¹¿aj¹c drug¹ stronê, tedy <lb n='24'/> strona uci¹¿ona odzowie siê ku wyszszemu <lb n='25'/> sto³u. A i¿e jest obyczaj w s¹doch polskich, <lb n='26'/> i¿e sêdzia, ktoremu winê dadz¹, nie pozyszcze <lb n='27'/> winy, ali¿by jego dokonano, pakniêli <lb n='28'/> bêdzie przekonan, tedy ³upie¿e albo <lb n='29'/> trzy grzywny stronie ura¿onej przepadnie <pb n='3'/> <lb n='1'/> z win¹, ktora rzeczona piêtnadzieœcia, ze sromot¹ <lb n='2'/> ma daæ temu, ktory jego o niesprawiedliwe <lb n='3'/> zdanie wyzwa³ ku sto³u wyszszemu. <lb n='4'/> <supplied>J</supplied>aros³aw z Boga mi³oœci gnieŸnieñskiej <lb n='5'/> cyrkwie jarcybiskup <lb n='6'/> urzêdem obeŸrzenia w objaŸdzie <lb n='7'/> i te¿ powiacie krakowskiem wszem pospolicie <lb n='8'/> tym to pismem dawamy wiedzieæ, i¿ miedzy <lb n='9'/> oœwieconym ksiêdzem panem Kazimirem z <lb n='10'/> Boga mi³oœci krolem i patronem naszym <corr>z</corr> strony <lb n='11'/> jednej a Bodzêt¹ bratem naszym, mi³ym <lb n='12'/> biskupem krakowskim, <corr>z</corr> strony drugiej poruszy³o <lb n='13'/> siê niektore w¹tpienie o dziesiêciny i jinsze <lb n='14'/> cz³onki, ktore¿ na dole po³o¿ylismy. Obie <lb n='15'/> stronie, nie chc¹c swego s¹mnienia uraziæ, <lb n='16'/> dobrowolnie kromie wszego b³êdu i chytroœci <lb n='17'/> ku twardoœci swej i swych namiestnikow <lb n='18'/> o wszytki rzeczy i cz³onki ty, ktore tu s¹ <lb n='19'/> po³o¿ony, na nas spuœcili jakoby na rozgodŸcê, <lb n='20'/> ufalacza i jednacza przyjêtego, dawaj¹c <lb n='21'/> i po¿yczaj¹c nam wszytkê moc, abysmy krom <lb n='22'/> wszego s¹du prawem jednym, tako duchownym <lb n='23'/> jako œwiecskim nie szkodz¹c, pod³ug naszej <lb n='24'/> wolej ku statku przywiedli. Przeto my <lb n='25'/> z bo¿¹ pomoc¹ a mê¿ow m¹droœci nape³nionych <lb n='26'/> z rad¹, z dobrym rozmys³em dla pokoju <lb n='27'/> pospolnego i opory koœcielnej moc¹ œlubu <lb n='28'/> obu stron uk³adamy miedzy panem krolem <lb n='29'/> a te¿ biskupem, aby gdy ktori drapie<corr>¿</corr>ca <pb n='4'/> <lb n='1'/> dziesiêciny abo gwa³townik rzeczy koœcielnych <lb n='2'/> by³ nalezion, ma byæ upomienion kl¹tw¹ z <lb n='3'/> upominanim, zaprawdê aczby le¿a³ w kl¹twie <lb n='4'/> mimo szeœæ miesiêcy, tedy kmiecie pod nim <lb n='5'/> bêd¹cy, ktorzy dawaj¹ dziesiêcinê, maj¹ byæ <lb n='6'/> <corr>z</corr> panem klêci a¿ do dosyæuczynienia. A gdyby <lb n='7'/> te¿ niektora pani, pana nie maj¹c abo <lb n='8'/> w jinszych stronach bêd¹c, dziesiêcinê <lb n='9'/> w<corr>z</corr>targ³a albo zdrapie¿y³a, te¿ tym obyczajem <lb n='10'/> ma byæ klêta. <lb n='11'/> O rany kap³ana albo ¿aka <lb n='12'/> <supplied>U</supplied>stawiamy te¿, aczby kap³ana abo <lb n='13'/> œwiêconego ¿aka gdziekole by zabito abo uraniono, <lb n='14'/> abo w jêcstwo wsadzono, tedy ta parochija <lb n='15'/> ma byæ zaklêta, gdzie¿ s³u¿ba bo¿a <lb n='16'/> nie ma byæ tako d³ugo, ali¿ winowaciec <lb n='17'/> bêdzie wydan biskupowi. A gdyby winowaciec <lb n='18'/> zbie¿a³ abo uciek³, tegdy kmiecie onej <lb n='19'/> wsi albo miasta maj¹ przysi¹<corr>c</corr>, jako nie <lb n='20'/> mogli j¹æ winowaæca a jako nie byli <lb n='21'/> przyczyñce œmierci zabitego, tedy biskup ma <lb n='22'/> daæ rozgrzeszenie, a w¿dy wynowaciec ma byæ <lb n='23'/> powo³an a przez kogokole by by³ u³apion, <lb n='24'/> ma byæ wydan biskupowi. <lb n='25'/> Aczby pan chcia³ skupiæ dziesiêcinê <lb n='26'/> I te¿ ktorykole by pan po swej wsi <lb n='27'/> dziesiêcinê chcia³by kupiæ, ten przed œwiêtym <lb n='28'/> Jakubem ma targowaæ <corr>z</corr> pre³atem, ktorego <lb n='29'/> jest dziesiêcina. Pakniêli zamieszka, <lb n='30'/> tedy pre³at kromie wszego nagabania pana <lb n='31'/> dziesiêcinê mo¿e przedaæ, komu chce. <pb n='5'/> <lb n='1'/> <corr>Z</corr> czego ma byæ dziesiêcina dana <lb n='2'/> I te¿ gdziekole p³ug w ogrodziech chodzi <lb n='3'/> abo na polu, tu dziesiêcina ma byæ <corr>z</corr> pe³na dana, <lb n='4'/> wyj¹wszy rzepê, mak, kapustê, cebulê i <lb n='5'/> jinsze u¿ytki ogrodne, na ktore motyk¹ <lb n='6'/> albo rydlem ryæ mog¹, <corr>z</corr> tych dziesiêcina nie jest. <lb n='7'/> O dziesiêcinê konopn¹ <lb n='8'/> Dziesiêcinê konopn¹ tako ustawiamy: Gdy <lb n='9'/> kmieæ ca³ym p³ugiem, w ktorem ma wo³y <lb n='10'/> abo konie, <corr sic='a'></corr> orze, ma daæ uprawionych konopi <lb n='11'/> cztyrzy kity, a ktory po³owic¹ p³uga orze, <lb n='12'/> dwie kicie; ktory nie ma czym oraæ, ten ma <lb n='13'/> byæ wyzwolon od dziesiêciny konopnej. <lb n='14'/> O wielik¹ kl¹twê, intedykt <lb n='15'/> O wielik¹ kl¹twê, ktora rzeczona interdykt, <lb n='16'/> tako uk³adamy, i¿e gdyby ktorymkoli obyczajem <lb n='17'/> przyda³ siê byæ interd<supplied>y</supplied>kt w Krakowie, <lb n='18'/> tedy ji tamo maj¹ trzymaæ a byæ pos³uszni, <lb n='19'/> ale Kazimirz, czso jest podle Krakowa nad <lb n='20'/> Wis³¹, nie ma jego byæ pos³uszen, ani Kleparz <lb n='21'/> i takie¿ Krakow owych miast kl¹twy nie ma <lb n='22'/> byæ pos³uszen. Te¿ uk³adamy, i¿e gdy klêty <lb n='23'/> do ktorego miasta, wsi albo koœcio³a, cyrekwie <lb n='24'/> wst¹pi, tam nie maj¹ œpiewaæ tako d³ugo, <lb n='25'/> ali¿ wyjedzie z onego miasta. A to, czso <lb n='26'/> pirwej po klêtem trzy dni nie œpiewano, to <lb n='27'/> wz³amujemy, ale jako rych³o klêty wyjedzie, <lb n='28'/> tako ma byæ œpiewano, aby nabo¿noœæ serc <lb n='29'/> wiele ludzi dla jednego zapiek³ego od s³u¿by <lb n='30'/> boskiej nie *odpadali. Ale gdziekoli kl¹twa <lb n='31'/> papieska bêdzie dana, ktorej my mocy daæ <pb n='6'/> <lb n='1'/> rozgrzeszenia nie mamy, chcemy, aby wzi¹wszy <lb n='2'/> jej kopij¹, przykazanie rz¹dnie a obyczajnie <lb n='3'/> zachowano, ale o interdykcie to trzymaj¹c, jako <lb n='4'/> jesmy pirwej po³o¿yli. <lb n='5'/> Przyjêcie statut od ziemian <lb n='6'/> <supplied>N</supplied>ie ma byæ za dziw, acz pod³ug ro<corr>z</corr>szyrzenia <lb n='7'/> czasow obyczaje albo u³o¿enie ludskie <lb n='8'/> siê odmieni³oby, gdy¿ mêstwo nie tylko <lb n='9'/> w si³ach cia³a ani cudnoœci harnaszu ma <lb n='10'/> byæ zeznano, przeto my Kazimirz z Boga <lb n='11'/> mi³oœci pospo³u z rycerstwem naszym obeŸrzawszy <lb n='12'/> to z bo¿¹ pomocz¹, i¿e od dawnych <lb n='13'/> czasow w ziemiach krolestwa naszego czêstokroæ <lb n='14'/> w s¹dziech nie pod³ug zgody, ale pod³ug <lb n='15'/> swych g³ow smys³u a starych lat rozumow <lb n='16'/> rzeczy przed nie przesz³e rozmajicie s¹dz¹, <lb n='17'/> temu tê rzecz tako a jinszmu tê¿ rzecz <lb n='18'/> jinako, dla ktorego rozdzierania rzeczy miedzy <lb n='19'/> naszymi poddanymi gadki i mieszania <lb n='20'/> pochodz¹, przeto ku chwale bo¿ej i matki <lb n='21'/> jego, i wszech œwiêtych a na u¿ytek naszych <lb n='22'/> poddanych u³o¿ylismy to mieszanie s¹dow <lb n='23'/> byæ z³omiono, chc¹c, aby odtychmiast <lb n='24'/> a¿ na wieczne czasy pod³ug tych statut wszystcy <lb n='25'/> pospolicie sêdzie ziemie krolestwa naszego <lb n='26'/> rz¹dzili siê i bêd¹ s¹dziæ i te¿ ta <lb n='27'/> ista statuta pilnie zachowali. <lb n='28'/> Twardoœæ tych statut <lb n='29'/> <supplied>A</supplied> gdy¿ uk³ady abo statuta nie s¹ ani <lb n='30'/> maj¹ byæ przypisany rzeczam minê³ym, <pb n='7'/> <lb n='1'/> ale bêd¹cym albo przysz³ym, przeto chcemi, <lb n='2'/> aby nasze uk³ady i statuta ten to czas w <lb n='3'/> Wiœlicy s³o¿one, wszytcy ziemianie przyjêli. <lb n='4'/> O dziedzinê w s¹siedstwie <lb n='5'/> <supplied>G</supplied>dy¿by kto przed s¹d pozwa³ niekogo <lb n='6'/> o dziedzinê w pieni¹dzoch zostawion¹ <lb n='7'/> a gdyby go ku s¹du przyzwa³, a zatym gdyby <lb n='8'/> s¹pierz na roce zawitem nie sta³, tedy <lb n='9'/> powod abo jiœciec dziedzinê otrzyma, <lb n='10'/> pieni¹dze sampierzowi wrociwszy. <lb n='11'/> Ro<corr>z</corr>s¹d o granice <lb n='12'/> <supplied>C</supplied>zêstokroæ miedzy naszymi poddanymi o <lb n='13'/> granice gadki bywaj¹, miedzy ktorymi nak³ad <lb n='14'/> straw i silnych robot *ro<corr>z</corr>targnienia <lb n='15'/> bywaj¹, a to przeto, i¿e miedzy dwiema <lb n='16'/> dziedzinama strumieñ abo rzeka p³ynie, a przeto <lb n='17'/> acz dwie dziedzinie znowu obapo³ jednej rzeki <lb n='18'/> posadz¹ siê, tedyby ka¿da strona swoj <lb n='19'/> brzeg ma rzêdziæ i strzymaæ. A gdyby rzeka <lb n='20'/> moc¹ sw¹ ale nie cz³owiecz¹ opuœciwszy <lb n='21'/> pirwszy bieg jinszym biegiem siê obroci³a, <lb n='22'/> tedy ony brzegi, ktorymi pirwej woda rzeki <lb n='23'/> ciek³a, dziedzinam bêd¹ za granice, a kmiecie <lb n='24'/> z obu dziedzinu w onem jezierze wolno ryby <lb n='25'/> mog¹ ³owiæ. I na to mowimy my, aczby <lb n='26'/> te¿ rzeka moc¹ cz³owiecz¹ jinêdy obrocona, <lb n='27'/> a wszko¿ pirwsze brzegi miedzy <lb n='28'/> dziedzinami granicê czyni¹. <lb n='29'/> Ka¿dy ma staæ pod sw¹ chor¹gw<corr>i</corr>¹ <pb n='8'/> <lb n='1'/> <supplied>P</supplied>rawo rycerskie. Niektorzy z naszych <lb n='2'/> rycerzow maj¹c na sobie rycersk¹ czeœæ, <lb n='3'/> gdy na grodziech naprzeciw nieprzyjacielom <lb n='4'/> bêd¹ posadzeni abo na walkach, wziêli obyczaj <lb n='5'/> nie staæ pod ¿adn¹ chor¹gw<corr>i</corr>¹, a to przeto, aby <lb n='6'/> grozy puszek albo stro¿ej siê uchowali, ktor¹¿ <lb n='7'/> to stro¿¹ jinszy panowie pod³ug urzêdu <lb n='8'/> jim postawionego miedzy sob¹ poczynaj¹. <lb n='9'/> Abojiem z³y jest cz³owiek, ktory nie przyjaje <lb n='10'/> swemu cia³u. Przeto uk³adamy, aby ka¿dy <lb n='11'/> rycerz albo prosty œlachcic pod sw¹ chor¹gw<corr>i</corr>¹ <lb n='12'/> sta³, aby gdy przyd¹ walki, umia³by swe <lb n='13'/> mieœæce pod chor¹gwi¹ odzier¿eæ ku obronieniu <lb n='14'/> swej chor¹gw<corr>i</corr>e. Pakniêli odtychmiast <lb n='15'/> ktorego tako niepos³usznego nam wydzadz¹ <lb n='16'/> przez naszego komornika, pod ktorego chor¹gwi¹ <lb n='17'/> mia³by staæ, tedy konie tego rycerza <lb n='18'/> albo œlachcica przydawamy podkomorzemu. <lb n='19'/> Winny ma byæ dan za rêkê d³u¿nikowi <lb n='20'/> <supplied>G</supplied>dy jeden drugiego przeprze s¹downie a <lb n='21'/> zdadz¹ ji winnego b¹dŸ o d³ug abo o <lb n='22'/> ktor¹kole rzecz, ten od s¹du nie ma odstêpiæ, <lb n='23'/> ali¿ dosyæ uczyni. Ale i¿e niektorzy sw¹ <lb n='24'/> ufalnoœci¹ abo te¿ dla niedostatku zdani, przed <lb n='25'/> s¹dem, dosyæ nie uczyniwszy precz odchodz¹. <lb n='26'/> Przeto chcemy, aby tacy za to ni¿adnej <lb n='27'/> winy nie podjêli, ale gdy bêd¹ przeparci <lb n='28'/> s¹downie, maj¹ byæ dani za rêkê. Pakniêli <lb n='29'/> z jêcstwa uciekn¹, tegdy ju¿ od jêcstwa bêd¹ <lb n='30'/> wyzwoleni, ale o d³ug niczs, wyj¹wszy o z³odziejstwo, <lb n='31'/> o to jêcstwa nie mog¹ byæ proŸni. <lb n='32'/> O dzieckowaniu w winach <pb n='9'/> <lb n='1'/> <supplied>O</supplied> zak³ady niektory urz¹d chcemy po³o¿yæ dla <lb n='2'/> ubostwa naszych poddanych, bo nauczyli siê <lb n='3'/> ³akomi sêdzie i jich urzêdnicy, i¿e gdy niektory <lb n='4'/> ziemianin winê przepadnie s¹downie, <lb n='5'/> tedy bior¹ zak³ady, a przez wszego zamieszkania <lb n='6'/> miedzy sob¹ dziel¹, ³aski ani mi³osierdzia <lb n='7'/> ¿adnego nie maj¹c. Przeto my chc¹c ten <lb n='8'/> obyczaj zatraciæ, ustawiamy, aby <supplied>kiedy</supplied> sêdzia abo <lb n='9'/> wojewoda, albo starosta, albo oprawca, <lb n='10'/> albo ktorykole jich namiestnik zak³ad weŸmie <lb n='11'/> o winê na naszem ziemianinie bogatem <lb n='12'/> abo ubogiem, œlachcicu albo prostem, to <lb n='13'/> jest konie abo jinsze byd³o, abo ktorekole <lb n='14'/> jinsze rzeczy, nie maj¹ ro<corr>z</corr>targaæ ani dzieliæ <lb n='15'/> miedzy sob¹, ale jestli zimie, tedy za tydzieñ, <lb n='16'/> a jestli lecie, tedy za dwie niedzieli maj¹ byæ <lb n='17'/> chowany, ato lubo sprawnie, lubo niesprawnie <lb n='18'/> zak³ad bêdzie wziêt, a wszako¿ ten, czyj <lb n='19'/> jest zak³ad, we dwu niedzielu ma ji wyprawiæ. <lb n='20'/> Pakliby nie wyprawi³ ani chcia³ <lb n='21'/> wyprawiæ, tedy ten zak³ad ty to sêdzie <lb n='22'/> s³usznie miedzy sob¹ maj¹ rozdzieliæ, <lb n='23'/> pakliby ci iœci sêdzie abo jinszy, ktorzy na <lb n='24'/> wirzchu s¹ wypisani, przeciw naszej wolej <lb n='25'/> uczynili a zak³ady przed czasem ustawionym <lb n='26'/> miedzy sob¹ ro<corr>z</corr>targali, tedy temu, <lb n='27'/> czyj jest zak³ad, lubo bêdzie koñ abo jinsze <lb n='28'/> Ÿwierzê, <corr>z</corr> szkod¹ pod³ug oszacowania maj¹ <lb n='29'/> od³o¿yæ a i z win¹ piêtnadzieœcia, ktori, acz <lb n='30'/> chce, szacunk zak³adu swym s¹mnienim ma poprzysi¹<corr>c</corr>. <lb n='31'/> O pieczêci oæcowej i synow <pb n='10'/> <lb n='1'/> <supplied>D</supplied>latego i¿e synowie z oæcem jedn¹ krwi¹ <lb n='2'/> s¹ spojemi a jakoby jeden cz³owiek miedzy <lb n='3'/> sob¹ s¹, przeto æwirdzimy, aby poki ociec ¿yw, <lb n='4'/> ¿adny syn swej pieczêci nie nosi³, jedno oæcowej <lb n='5'/> pieczêci u¿ywa³. <lb n='6'/> Szo³tysz ma na wojnê jechaæ <lb n='7'/> <supplied>U</supplied>stawiamy, aby ka¿dy szo³tysz tako <lb n='8'/> duchownych, jako œwiecskich panow pod³ug swej <lb n='9'/> mocy ka¿dy s nami na wojnê poci¹gn¹³. <lb n='10'/> Duchowni maj¹ jechaæ na wojnê <lb n='11'/> <supplied>P</supplied>otrzebno jest, aby ka¿dy prawa swego u¿ywa³; <lb n='12'/> ale i¿e czêstokroæ duchowni w <lb n='13'/> oæczyŸnie mieszkaj¹, praw any ukonow krolestwa <lb n='14'/> naszego pod³ug ziemian a œlachty naszej <lb n='15'/> nie postêpuj¹c, a wszako¿ krolestwa naszego <lb n='16'/> jako jinszy ziemianie po¿ywaj¹, <lb n='17'/> przeto ustawiamy, aby ka¿dy duchowny <lb n='18'/> oæczyznê pod nami trzymaj¹c pod³ug szacunku <lb n='19'/> jimienia na ka¿d¹ wyprawê s nami pojecha³, <lb n='20'/> a gdyby nie chcia³ na wyprawê wojny <lb n='21'/> jechaæ, tedy jimienia ma sstêpiæ swemu bratu <lb n='22'/> albo bliŸniemu przyrodzonemu. A gdyby <lb n='23'/> tego nie chcia³ uczyniæ ani wojny post¹piæ, <lb n='24'/> tedi to jimienie tych duchownych na <lb n='25'/> naszê pracê przypisujemy, ktorym owszejki <lb n='26'/> milczenie wk³adamy. <lb n='27'/> Wdowa i panna ma mieæ rzecznika <lb n='28'/> <supplied>I</supplied>¿e dla krechkoœci panieñskiej i te¿ <lb n='29'/> dziewiczej obcowanie mêskie ma byæ <lb n='30'/> oddalono, aby gdy ony kogo pozow¹ albo <pb n='11'/> <lb n='1'/> je kto pozowie na niektory rok albo prawo, <lb n='2'/> tedy chcem, aby sêdzia swego podsêdka abo <lb n='3'/> jinszego namiestnika tej paniej i s jej s¹pierzem <lb n='4'/> do jej gospody ma pos³aæ, przed ktorym¿e to <lb n='5'/> rzecz ma poleciæ sw¹ swemu rzecznikowi abo <lb n='6'/> rz¹dcy, abo komu siê jej bêdzie lubiæ. <lb n='7'/> O pospolnem rzeczniku <lb n='8'/> <supplied>I</supplied>¿e gdy wszelki cz³owiek sam swej rzeczy <lb n='9'/> drugdy nie mo¿e przewieœæ, przeto chcemy, <lb n='10'/> aby ka¿dy cz³owiek ktoregokoli stad³a b¹dŸ <lb n='11'/> przed s¹dem sobie rzecznika zrz¹dzi³, czso by <lb n='12'/> jego rzecz przewiod³. <lb n='13'/> O rozgodzeniu sêdzi <lb n='14'/> <supplied>I</supplied>¿e rozmajici sêdzie rozmajicie ortel wydawaj¹ <lb n='15'/> a rzeczy czêstokroæ pod³ug swej wolej ro<corr>z</corr>s¹dzaj¹, <lb n='16'/> przeto chcem, aby sêdzia jeden pewny osobny a <lb n='17'/> wybrany by³ w Krakowie a drugi w Sêdomirzu. <lb n='18'/> A gdy my w ktor¹ ziemiê przerzeczon¹ wjedziemy, <lb n='19'/> tedy sêdzia i podsêdek tego powiatu na naszem <lb n='20'/> dworze maj¹ byæ ustawicznie, moc s¹dow <lb n='21'/> i rzeczy przed nami wyznawaj¹c, a o rzeczy <lb n='22'/> dziedzinne dalej trzech niedziel roku nie maj¹ daæ. <lb n='23'/> Ale gdy bêdzie ¿a³oba o dziedzinê, tedy sêdzia abo <lb n='24'/> podsêdek przerzeczon¹ ¿a³obê przed nami ma <lb n='25'/> wypowiedzieæ, a my z rycerstwem naszego dworu <lb n='26'/> tê ist¹ rzecz rozgodzimy, procz bysmy byli <lb n='27'/> niektorym nagabanim pilnym ogarnieni, tedy <lb n='28'/> szeœci abo przynamniej cztyrzem ku sêdzi <lb n='29'/> i podsêdkowi polecimy, ktorzy tak¹ rzecz <lb n='30'/> dziedzinn¹ pod³ug sprawiedliwoœci rozgodz¹. <lb n='31'/> W ka¿dem powiacie ma byæ sêdzia <pb n='12'/> <lb n='1'/> <supplied>U</supplied>stawiamy, aby ka¿dy wojewoda mia³ <lb n='2'/> swego sêdzi¹ u³o¿onego, to jest krakowski <lb n='3'/> jednego a sêdomirski drugiego; i te¿ starosty <lb n='4'/> mog¹ mieæ ka¿dy swego sêdzi¹. <lb n='5'/> O godzinie <corr>s¹</corr>dzenia <lb n='6'/> <supplied>P</supplied>irwej ten by³ obyczaj, i¿e ani godziny, <lb n='7'/> ani czasu trzymano przy s¹dziech, a czêstokroæ <lb n='8'/> ci, ktorzy mieli czso sprawiaæ w s¹dzie, <lb n='9'/> ali¿ po obiedziech ob¿arwszy siê a opiwszy siê <lb n='10'/> przychodzili, ktorzy czêstokroæ stolec s¹dowy <lb n='11'/> nagabali a sprawiedliwoœæ owszejki zatracali. <lb n='12'/> Przeto aby czas i godzina s¹dom by³a <lb n='13'/> sprawiedliwa, ustawiamy, aby odtychmiast <lb n='14'/> sêdzie ka¿de s¹dy abo roki s¹dzili pocz¹wszy <lb n='15'/> ode zarania a¿ do dziewi¹tej godziny, to jest do <lb n='16'/> po³udnia, a gdyby tego dnia wszytkich rzeczy <lb n='17'/> nie dokonali, tedy kromie uci¹¿enia stron <lb n='18'/> justrzejszego dnia do tej¿e godziny maj¹ <lb n='19'/> pozywane ro<corr>z</corr>prawiæ. <lb n='20'/> O rozgodzeniu rzeczy w s¹dziech <lb n='21'/> <supplied>A</supplied>by ³acniej rzeczy w s¹dziech odprawiali, <lb n='22'/> chcemy, aby sêdzie nie wa¿¹c sobie person <lb n='23'/> bogatego abo ubogiego, ale pod³ug urzêdu <lb n='24'/> pozywaj¹cych, to jest s¹pierza z jiœæcem <lb n='25'/> wezwawszy wys³uchali a wys³uchawszy ro<corr>z</corr>prawili, <lb n='26'/> ale urz¹d pozywaj¹cych pisarz pod stracenim <lb n='27'/> swego urzêdu ma powiedaæ, nijednemu <lb n='28'/> krotko nie czyni¹c, ktore¿ to pod³ug <lb n='29'/> pozewnych listow woŸny g³osem mianowaæ <lb n='30'/> ma przyzywa<supplied>j¹</supplied>c, tako i¿e kto pirwej pozwa³, <lb n='31'/> tego pirwej odprawiæ, <lb n='32'/> a tako a¿ do ostatku <pb n='13'/> <lb n='1'/> rzeczy. Pakniêli strona kromia przyczyny, ktor¹ <lb n='2'/> by siê mog³a wyprawiæ, ku s¹du nie sta³a a <lb n='3'/> przez woŸnego trzykroæ zawo³an<corr>a</corr>, nie sta³a <lb n='4'/> ani przez siê, ani przez pos³a, tedy jiœæcowi <lb n='5'/> ka¿¹ odstêpiæ a drugie rzeczy pilne rozprawiaæ <lb n='6'/> a¿ do koñca. Pakniêli ona strona trzykroæ <lb n='7'/> zawo³ana przez woŸnego przy dziewi¹tej <lb n='8'/> godzinie siê nie uka¿e sêdziam a gdyby sêdzia <lb n='9'/> chcia³ od stolca wstaæ, lepak trzykroæ ma <lb n='10'/> byæ wezwan; gdykole nie stanie, tedy ma <lb n='11'/> byæ zdan, w czem bêdzie po¿a³owan. <lb n='12'/> O nieczczeniu s¹du <lb n='13'/> <supplied>G</supplied>dyby niekto ku mieœæcu, gdzie¿ to sêdzie <lb n='14'/> siedliby ku s¹dzeniu, kromie odpuszczenia <lb n='15'/> wst¹pi³ abo potrzebizny nie mia³, to jest ku <lb n='16'/> proszeniu lista pozewnego, a to uczyni³ sw¹ <lb n='17'/> œmia³oœci¹ abo ufalnoœci¹, ten kromie wszego <lb n='18'/> odpuszczenia przepadnie winê rzeczon¹ <lb n='19'/> piêtnadzieœcia. <lb n='20'/> Gdzie kto ma sêdziæ <lb n='21'/> <supplied>S</supplied>êdzie maj¹c s¹dy po³o¿one wziêliby sobie <lb n='22'/> w obyczaj mieœæca jarcy gdzie ku s¹dzeniu <lb n='23'/> wybiraæ, a to strony uci¹¿aj¹c; przeto <lb n='24'/> aby ka¿dy sêdzia wiedzia³, gdzie ma sêdziæ, <lb n='25'/> chcemy, aby pan krakowski w trzech miastoch, <lb n='26'/> to jest w Krakowie, w Andrzejowie, w <lb n='27'/> Wiœlicy s¹dzi³. Pakniêli to jinaczej uczyni <lb n='28'/> a bêdzie sêdziæ po jinszym miastom, tedy od <lb n='29'/> niego mo¿e byæ odezwano jako nie-od-prawego <lb n='30'/> sêdziej. To iste ustawiamy o panie sêdomirskiem. <lb n='31'/> S³u¿ebnik tako ma pozywaæ <pb n='14'/> <lb n='1'/> <supplied>I</supplied>¿e czêstokroæ przez pozewne listy bywa <lb n='2'/> uci¹¿enie, a to przez sêdzie, przeto ustawiamy, aby <lb n='3'/> s³u¿ebnik tym obyczajem pozywa³: Gdy <lb n='4'/> ktorego ziemianina ma pozywaæ, tedy do jego <lb n='5'/> wsi jechawszy, kmiecia nijednego nie ruszaj¹c <lb n='6'/> ani gabaj¹c, do wrot onego ziemianina <lb n='7'/> przyjechawszy, sw¹ lask¹ ma uderzyæ <lb n='8'/> w wierzeje a jego zawo³aæ powiedaj¹c <lb n='9'/> przyczynê, ktorego sêdziej przykazanim a kto <lb n='10'/> pozywa, a ocz. A gdyby i pana, i kmiecia <lb n='11'/> pospo³u mia³ pozwaæ, tedy tym¿e obyczajem <lb n='12'/> lask¹ w wrota ka¿dego kmiecia uderzywszy, <lb n='13'/> ma pozwaæ. <lb n='14'/> O pozwoch, kogo ma pozwaæ <lb n='15'/> <supplied>A</supplied>le i¿e czêstokroæ nienawiœci dla ziemianie <lb n='16'/> wziêli w obyczaj abo dla nak³adu straw, <lb n='17'/> gdy pozywaj¹ pana niektorej wsi, tedy kromie <lb n='18'/> winy i kmiecie pozywaj¹, przeto chcemy, <lb n='19'/> i¿ gdy ktory ziemianin takie uci¹¿enie <lb n='20'/> uczyni a niewinnie kmiecia bêdzie pozywa³, <lb n='21'/> ten przepadnie winê rzeczon¹ piêtnadzieœcia; <lb n='22'/> ale gdyby kmiecie byli winni, tedy ma ka¿dego <lb n='23'/> pozwaæ osobno, do wrot jego jechawszy <lb n='24'/> a lask¹ uderzywszy, przyczynê ma powiedzieæ. <lb n='25'/> S¹pierca przedni ma po³o¿yæ <lb n='26'/> ¿a³obê wszytkê ma liœcie pozewnem <lb n='27'/> <supplied>P</supplied>rzydawa siê czêstoktoæ, i¿e dworzanie <lb n='28'/> naszego dworu albo jinszy ktorzykole <lb n='29'/> przed nas albo przed sêdzi¹ naszego pozywaj¹c, <lb n='30'/> chytrze a rozmajite ¿a³oby wymyœlaj¹ dla <lb n='31'/> uci¹¿enia strony a potêpienia, przeto my <pb n='15'/> <lb n='1'/> chc¹c pomoc obiema stronoma ustawiamy, aby <lb n='2'/> odtychmiast ci, ktore pozow¹, przed nas albo przed <lb n='3'/> naszego sêdzi¹, dobre a d³ugie imieli rozmyœlenie <lb n='4'/> na odpowiadanie przed s¹dem, aby takimi chytroœciami <lb n='5'/> abo chytrzymi ¿a³obami nie byli przechytrzeni. <lb n='6'/> Przeto chcemy, aby s¹pierca abo porca <lb n='7'/> przedni ¿a³obê wszytkê po³o¿y³ na liœcie pozewnem, <lb n='8'/> tako i¿e nie bêdzie potem niczs przy³o¿ono ku ¿a³o bie. <lb n='9'/> Tako te¿ gdyby kto by³ pozwan o dziedzinê abo <lb n='10'/> o wielik¹ summê pieniêdzy, to jest o czterdzieœci <lb n='11'/> grzywien, temu ma byæ dan pospolity rok przez <lb n='12'/> sêdzi¹ i trzy niedziele, ale jestli o ma³y d³ug abo o s³owa, <lb n='13'/> tedy nazajutrz rok jemu ma byæ dan. <lb n='14'/> S³u¿ebnik ma pozwaæ z wol¹ sêdziej <lb n='15'/> <supplied>C</supplied>zêstokroæ przed nas skarga przynaszana, kako <lb n='16'/> s³u¿ebnicy abo woŸni je¿d¿¹c po ziemiam krolestwa <lb n='17'/> naszego ubog¹ œlachtê i te¿ duchownych <lb n='18'/> wsi nauczyli siê ³upiæ, a to kromia ¿adnej wini <lb n='19'/> i kromia wolej naszych urzêdnikow abo sêdzi <lb n='20'/> sk³adaj¹ na nie pozwy a dawaj¹c jim roki; przeto <lb n='21'/> ubostwo ubawszy siê groz jich pieniêdzmi gotowymi <lb n='22'/> przepraszaj¹. Dla ktorej chytroœci chcem, <lb n='23'/> aby odtychmiast nasze ubostwo nie zdradzono, <lb n='24'/> ale ktori jedno to s³u¿ebnik uczyni, tedi jemu lice <lb n='25'/> ma byæ prze¿¿ono a jimienie wszytko na nas <lb n='26'/> ma byæ wziêto. Tê¿ te¿ winê przepadnie, gdyby <lb n='27'/> kogo pozwa³ kromie przykazania naszego sêdziej. <lb n='28'/> Panowie nie maj¹ przechodziæ przed <lb n='29'/> s¹d z bronn¹ rêk¹ <lb n='30'/> <supplied>D</supplied>la przyrodzonych abo przyjacio³, abo s³ug <lb n='31'/> niektorzy przed s¹d nauczyli siê siln¹ moc¹ <lb n='32'/> przychodziæ a tu grozami w s¹dzie czêstokroæ <lb n='33'/> wiciêstwo otrzymuj¹, ubostwo potêpiaj¹c. Przeto, <pb n='16'/> <lb n='1'/> aby siê tacy wœci¹gnêli, chcem, aczby to ktory uczyni³, <lb n='2'/> pokupi winê ku sto³u naszemu kromia wszego <lb n='3'/> odpuszczenia, ktora rzeczona piêtnadzieœcia. <lb n='4'/> Z³osnik pod³ug zas³ugi ma cirpieæ <lb n='5'/> <supplied>P</supplied>rzydawa siê czêstokroæ, i¿ gdy niektorzy <lb n='6'/> bywaj¹ pozwani przed naszê oblicznoœæ o <lb n='7'/> niektore winy, to jest o gwa³t abo z³odziejstwo, <lb n='8'/> wziêli sobie obyczaj, i¿ to nie sw¹ wol¹, ale <lb n='9'/> przykazanim swych panow abo starszych czyni¹, <lb n='10'/> ktor¹¿ to wymow¹ od z³oœci i od œmierci czêstokroæ <lb n='11'/> byli wyzwoleni. Czso¿esmy uznali, i¿ to <lb n='12'/> by³o przeciwko sprawiedliwoœci bo¿ej, przeto <lb n='13'/> bojaŸñ Boga maj¹c przeciw temu, ustawiamy, <lb n='14'/> i¿ gdyby ktorego z³ostnika przed nas abo naszego <lb n='15'/> urzêdnika pozwano a dokonano, tedy ¿adn¹ wy- <lb n='16'/> mow¹ nie ma byæ wyprawion, jedno pod³ug zas³ugi <lb n='17'/> ma ucirpieæ i te¿ ma odpowiadaæ, wymowy <lb n='18'/> nijednej swym panem nie maj¹c. Aczby te¿ <lb n='19'/> na to ukazowali przywileje abo ktore twardoœci <lb n='20'/> nasze, abo naszego namiestnika, my dla rozmno¿enia <lb n='21'/> z³oœci miedzy takimi takie to listy odwo³awamy <lb n='22'/> i ka¿emy je za niczs mieæ. A gdyby kto <lb n='23'/> o dziedzinê abo jinsze rzeczy przed nas by³ pozwan, <lb n='24'/> a ten to staæ by nie chcia³ ani dba³, tedy w czemkole <lb n='25'/> bêdzie po¿a³owan, ma byæ zdan a i skazan potêpiony. <lb n='26'/> ¯adny kromie powodu nie ma byæ <lb n='27'/> pozwan <lb n='28'/> <supplied>N</supplied>aszy urzêdnic<supplied>y</supplied> abo jich namiestnicy, abo <lb n='29'/> przyrodzeni, abo s³ug<corr>i</corr> jich wziêli to w obyczaj, z <lb n='30'/> gniewu chc¹c strawy a roboty nad ktor¹kole person¹ <lb n='31'/> uciê¿yæ abo chytroœci¹ na nich niektore <lb n='32'/> pieni¹dze abo jinsze ktore dary wzi¹æ, na ty iste <lb n='33'/> pozwy dziwne a rozmajite wynajduj¹. Przeto <pb n='17'/> <lb n='1'/> chcem, aby taki, czso go pozowie kromie powoda, ten <lb n='2'/> przepadnie winê rzeczon¹ piêtnadzieœcia temu, kogo <lb n='3'/> tako pozowie. Przykazujem te¿ sêdziam i podsêdkom, <lb n='4'/> aby odtychmiast kromie powodu nie wydawali <lb n='5'/> pozwow, na ktorem pozwie ma byæ te¿ przyczyna, <lb n='6'/> ocz ma byæ pozew. <lb n='7'/> Gdy odpieraj¹ kim, i¿ by³ w dalekich <lb n='8'/> stronach <lb n='9'/> <supplied>G</supplied>dy niekto o dziedzinê by³by pozwan, a odporca <lb n='10'/> czêstokroæ chytroœci¹ przed s¹dem tako odpira, <lb n='11'/> i¿ Piotr abo Jan w jinszych stronach, a to przeto, aby <lb n='12'/> w³osnemu dziedzicowi dziedzinê odcisn¹³, a ten <lb n='13'/> ku dziedzinie, ktory tako odpira, mowi, aby niczs nie <lb n='14'/> mia³, a tako o tê ist¹ dziedzinê nie chce odpowiadaæ, <lb n='15'/> przeto chcem, aby gdy Piotr abo Jan moc¹ sê- <lb n='16'/> dziej na dziedzinie, o ktor¹ siê dzieje, abo w parochiji, <lb n='17'/> ku ktorej ta dziedzina przys³ucha, bêdzie trzemi razmi <lb n='18'/> przez woŸnego jawno wywo³aj¹c ku odpowiedzeniu <lb n='19'/> przypozwan, daj¹c jemu pewny rok i mieœæce. <lb n='20'/> A gdy nie stanie ku odpiraniu, tedy sêdzia <lb n='21'/> pod³ug ¿a³oby powoda ma skazaæ, a tego niesta³ego <lb n='22'/> zdaæ. <lb n='23'/> O dzieckowaniu dwu wo³u <lb n='24'/> <supplied>D</supplied>owiedzielismy siê, kako gdy niektory ziemianin <lb n='25'/> o niepos³uszeñstwo zdan bêdzie na dzieckowanie, <lb n='26'/> tedy gdzie by miano wzi¹æ szeœæ wo³ow, tu wezm¹ <lb n='27'/> trzydzieœci abo czterdzieœci, a ni¿li je przywiod¹ tam, <lb n='28'/> gdzie by <corr>z</corr> prawem mieli staæ, tym je miedzy sob¹ <lb n='29'/> rozerw¹, przeto ustawiamy, aby o pirwe niepos³uszeñstwo <lb n='30'/> s³u¿ebnik se dwiema pocho³koma sêdziej <lb n='31'/> ma jechaæ do wsi tego ziemianina a tamo jestli <lb n='32'/> sam zdan w winie, maj¹ mu wzi¹æ dwa wo³y, <lb n='33'/> a s¹li te¿ zdani kmiecie, tedy kmieciowi po jednemu <pb n='18'/> <lb n='1'/> wo³u. To te¿ o wtore s¹dne niepos³uszeñstwa uczyniæ <lb n='2'/> przekazujem dwu wo³u, a na kmieciu po jednemu, ale <lb n='3'/> o trzecie acz przepadnie, tedy to, ocz bêdzie pozwan, <lb n='4'/> ma straciæ, ktorego sêdzia ma osêdziæ. Tego te¿ <lb n='5'/> nie opuszczamy, aby ty wo³y tako wziête, kromie wszego <lb n='6'/> obra¿enia karmi¹c, lecie chowani dwie niedzieli, <lb n='7'/> a zimie tydzieñ, a po tych dnioch nie wyprawieni, <lb n='8'/> kromie ktorej winy nam abo naszemu sêdzi <lb n='9'/> maj¹ byæ przys¹dzeni. To te¿ chcemy, gdy s³u¿ebnik <lb n='10'/> przy dzieckowaniu niektorego ziemianina <corr>z</corr> pacho³ki <lb n='11'/> sêdziej gwa³tem we wsi abo przede wsi¹, <lb n='12'/> abo w granicach, abo za granicami, albo jego <lb n='13'/> kmieciow by³by odbit, tedy taki ziemianin <lb n='14'/> nam abo naszemu sêdzi przepadnie winê <lb n='15'/> piêtnadzieœcia a zak³ad temu, komu przys¹dzon, by³ <lb n='16'/> s¹downie, z drug¹ win¹ te¿ piêtnadzieœcia ma <lb n='17'/> daæ. Pakniêliby wspor¹ zak³adu tako skazanego <lb n='18'/> i win tako przepad³ych nie post¹pi³ a za nie <lb n='19'/> nie chcia³ dosyæ uczyniæ, a snad dla mocy <lb n='20'/> jego sêdzia nie œmia³by go dzieckowaæ, tedy <lb n='21'/> tako czyni¹c, przepadnie nam winê rzeczon¹ <lb n='22'/> siedminadziesi¹t. <lb n='23'/> O winê, ktora rzeczona siedmnadziesi¹t <lb n='24'/> <supplied>A</supplied>le, i¿e wina rzeczona siedmnadziesi¹t <lb n='25'/> nikomu niema byæ skazana, jedno naszemu sto³u, <lb n='26'/> przeto chcem, aby wiedziano, gdzie abo ocz na byæ <lb n='27'/> skazana: napirwej, komu dadz¹ winê o po¿ostwo, <lb n='28'/> a nie mog³by siê wyprawiæ; drugie, komu <lb n='29'/> dadz¹ winê o gwa³t abo o rozboj na dobrowolnej <lb n='30'/> drodze a nie mo¿e siê oczyœciæ; trzecie, <lb n='31'/> gdy kto nie czcz¹c s¹du naszego przed s¹dem miecza <lb n='32'/> abo korda doby³by; czwarte, gdy <corr sic='kto'></corr> kogo <lb n='33'/> s¹downie o ktor¹ rzecz zdadz¹ i ska¿¹ dosyæ uczyniæ <lb n='34'/> a ten to wzgardzi dosyæ uczyniæ ani rêkojm <pb n='19'/> <lb n='1'/> postawiwszy ku dosyæuczynieniu wspornie od s¹du <lb n='2'/> odyjdzie. Ci wszytcy tako czyni¹cy t¹ win¹ maj¹ <lb n='3'/> byæ potêpieni. <lb n='4'/> O dzieckowaniu ziemian <lb n='5'/> <supplied>A</supplied>le <supplied>i¿e</supplied> ubostwo czêstokroæ nacisk i szkody niema³e <lb n='6'/> cirpi¹, przeto i¿e nie pod³ug sprawiedliwoœci, <lb n='7'/> ale wiêcej wspory sw¹ moc ukazuj¹c ku dziecskowaniu <lb n='8'/> jako na wojnê jad¹, na to nie maj¹c <lb n='9'/> przyzwolenia od sêdziej, ni przeparwszy ¿adn¹ win¹ <lb n='10'/> ziemianina albo jego kmiecia, drapi<supplied>e</supplied>stwo czyni¹c, <lb n='11'/> przeto chcemy, aby sêdzia abo podsêdek ku dziecskowaniu <lb n='12'/> nie wiêcej pos³a³, jedno dwu pacho³ku <corr>z</corr> s³u¿ebnikiem. <lb n='13'/> Sêdzia te¿ nie ma kazaæ dzieckowaæ nikogo <lb n='14'/> przez winy abo <supplied>przez przyczyny</supplied>, ali¿ s¹downie bêdzie zdan na <lb n='15'/> dziecskowanie. Pakniêli to ktory sêdzia jinaczej uczyni, moc¹ <lb n='16'/> albo œmia³oœci¹ sw¹ ka¿¹c kogo przez winy dzieckowaæ, <lb n='17'/> a to dla swego po¿ytku, tedy sêdzia tem<corr>u</corr>, kogo tako <lb n='18'/> dzieckowano, byd³o abo jinsze rzeczy tako wziête, albo <lb n='19'/> jego kmiecio<corr>m</corr>, aczby te¿ byli dzieckowani, powiadaj¹cym <lb n='20'/> a skar¿¹cym, i¿ niesprawiedliwie dzieckowani, <lb n='21'/> kromie szkody i obra¿enia ma wrociæ a daæ na rêkojmie, <lb n='22'/> rok pewny jim po³o¿ywszy na sprawê abo dokonanie <lb n='23'/> swej niewinnoœci. Pakniêli dokonaj¹ swej <lb n='24'/> niewinnoœci, tedy sêdzia albo podsêdek za ka¿d¹ personê <lb n='25'/> albo kmiecia tako dzieckowane panowi tych kmieci <lb n='26'/> pokupi abo przepadnie wini rzeczone piêænadzieœcia. <lb n='27'/> Powod ma pozwaæ s¹piercê <lb n='28'/> <supplied>P</supplied>owod ma pozwaæ s¹piercê, a gdy na roku s¹pierz <lb n='29'/> stanie a powod nie stanie, tedy s¹pierca ma <lb n='30'/> byæ wyzwolon od rzeczy przez powoda pozwan<corr>ej</corr>. <lb n='31'/> Aczby te¿ s¹pierca nie sta³ sam abo przez pos³a, tedy dla <lb n='32'/> niepos³uszeñstwa ma byæ zdan w winie dwu wo³u. <lb n='33'/> O zastawie dziedziny patrz <pb n='20'/> <lb n='1'/> <supplied>R</supplied>ych³a rzecz w niektorych sztukach jest potrzebna <lb n='2'/> abo te¿ niepotrzebna, a wszako¿ przy s¹dziech a <lb n='3'/> rozgodzeniu rzeczy rych³oœæ nie ma byæ dzier¿ana. <lb n='4'/> Przeto chcem, gdyby niekto by³ pozwan pirwe, <lb n='5'/> wtore, trzecie ku odpowiadaniu na ¿a³obê <corr>p</corr>owoda, <lb n='6'/> a ten to nie stanie, tegdy dla jego niepos³uszeñstwa <lb n='7'/> na trzeciem roku ma byæ zdan, a powodowi <lb n='8'/> ma byæ przys¹dzona w³ostna <corr>dz</corr>ier¿awa i ma <lb n='9'/> byæ dano jemu w dziedzinê wwi¹zanie a <lb n='10'/> s¹pierca ju¿ ma odstêpiæ i straciæ owszejki <lb n='11'/> przez przys¹dzenia naszego sêdziej. Aczliby by³a <lb n='12'/> ¿a³oba o d³ug abo o zastawê a pozwan pirwe, <lb n='13'/> wtore i trzecie, a ten to by zamieszka³ abo <lb n='14'/> staæ nie chcia³ ku wyprawieniu zastawy, tedy <lb n='15'/> sêdzia ma przysêdziæ wszystko, czso jest zostawiono <lb n='16'/> powodowi, i daæ wwi¹zanie. Aczliby zastawa <lb n='17'/> nie sta³a za ty pieni¹dze, w ktorych by by³a <lb n='18'/> zastawiona, a powod abo czyje by³y pieni¹dze, <lb n='19'/> nie uczyni³ ¿adnej <lb n='20'/> wymowy, jedno proœcie zastawê przyj¹³ w <lb n='21'/> pieni¹dzoch, tedy ma imieæ dosyæ na tej zastawie. <lb n='22'/> Ale acz sobie wymowi ktor¹ przyczynê przy <lb n='23'/> zastawie ma³ego abo wielikiego jimienia, tedy <lb n='24'/> ma-li zastawê w mieœciech w pieni¹dzoch, tedy <lb n='25'/> jemu sêdzia przys¹dzi pieniêdzy dope³niæ. <lb n='26'/> Aczliby te¿ zastawa wiêcej ni¿li ty pieni¹dze, <lb n='27'/> w ktorych zastawiona, tedy ostatek <lb n='28'/> ma wrociæ temu, czyja by³a pirwej. <lb n='29'/> O doœwia<corr>d</corr>czeniu gwa³tu <lb n='30'/> <supplied>P</supplied>rzeto aby potwarz drogi nie mia³a, chcemy, <lb n='31'/> aby ktoregokoli stad³a nieporuszony <lb n='32'/> swej czci cz³owiek o kakikoli gwa³t przed <pb n='21'/> <lb n='1'/> s¹d by³by pozwan, tedy nañ dobrym œwiadecstwem <lb n='2'/> ma byæ dokonan. Pakniêli to nie bêdzie, tedy w³osn¹ <lb n='3'/> rêk¹ przysi¹gwszy sam odbêdzie. Gdyby <lb n='4'/> niektorzy byli w gednem powiecie abo pod jedn¹ <lb n='5'/> parochij¹ a jeden drugiego chcia³by o z³odziejstwo <lb n='6'/> niektorych rzeczy wyzwaæ przed s¹d, to ma uczyniæ, <lb n='7'/> ni¿li rok minie. Pakniêli t<corr>o</corr> uczyni po roce <lb n='8'/> jed<corr>n</corr>e<supplied>m</supplied> a ¿a³obê nañ o z³odziejstwo chce wznowiæ, <lb n='9'/> tedy to, czso bêdzie nañ mowiæ, œwiadeczstwem ma nañ <lb n='10'/> dokonaæ. <lb n='11'/> Gdyby mieszczanin da³ sukno na borg abo po¿yczy³ przez zapisu <lb n='12'/> <supplied>J</supplied>u¿ chc¹c koniec uczyniæ prawom, ustawiamy, <lb n='13'/> i¿ gdyby niektory mieszczanim ziemianinowi <lb n='14'/> da³ sukno na borg abo jinsz¹ ktor¹ kupi¹ abo <lb n='15'/> po¿yczy³ kromia zapisu, na ktorem to jawno <lb n='16'/> sta³by d³ug, tedy mieszczanin œwia<corr>d</corr>ki ma dokonaæ <lb n='17'/> swego d³ugu na ziemianinie. Aczby œwia<corr>d</corr>kow <lb n='18'/> nie mia³, tedy jego ziemianin w³ostn¹ <lb n='19'/> rêk¹ odbêdzie przysi¹gwszy. <lb n='20'/> O doœwia<corr>d</corr>czeniu swej œlachetnoœci <lb n='21'/> <supplied>R</supplied>odzaj œlachecski od rodzicow pochodzi a synowie <lb n='22'/> od nich porodzeni jim<supplied>i</supplied> te¿ poœwia<corr>d</corr>czaj¹ <lb n='23'/> siê byæ œlachetnego rodzaju. Przeto aczby <lb n='24'/> siê niekto mieni³ byæ rodu œlachetnego <lb n='25'/> a jinszy by temu nie wierzy³, tedy ma doœwia<corr>d</corr>czyæ <lb n='26'/> szeœci¹ mê¿ow swego rodzaju, ktorzy tako <lb n='27'/> maj¹ wyznaæ przysi¹gwszy, i¿ ten jest brat <lb n='28'/> nasz i jest <corr>z</corr> pokolenia oæcow naszych. <lb n='29'/> O doœwia<corr>d</corr>czeniu ran <lb n='30'/> <supplied>J</supplied>est przysz³o praed nas, kako Piotr œcigaj¹c <lb n='31'/> Jana jest ji urani³ barzo na ulicy, tedy <pb n='22'/> <lb n='1'/> Jan Piotra pozwa³ przed s¹d ¿a³uj¹c nañ, i¿e ji <lb n='2'/> urani³. Jan rzek³, i¿e ja jeœm ji urani³, ale z jego <lb n='3'/> pocz¹tkiem, bo on mnie pirwej urani³ a na <lb n='4'/> to ja mam œwia<corr>d</corr>ki. Przeto my Janowi przys¹dzilismy <lb n='5'/> doœwia<corr>d</corr>czyæ na Piotra, przeto i¿e ji poœcign¹³ <lb n='6'/> na ulicy i jest ji rani³, bo Piotr nie <lb n='7'/> odejmowa³ swego ¿ywota, ale siê mœci³ swej <lb n='8'/> krzywdy. <lb n='9'/> O z³odziejstwie pczo³ <lb n='10'/> <supplied>P</supplied>iotr ¿a³owa³ na Jana przed s¹dem, kako pczo³y <lb n='11'/> abo dzienia jego nocn¹ rzecz¹ kradmie <lb n='12'/> wzi¹wszy do swego domu donios³, chc¹c nañ <lb n='13'/> doœwia<corr>d</corr>czyæ, ale Jan zaprza³ rzeczy z³odziejstwa <lb n='14'/> rzek¹c: <q>Ja swoj miod zawno do swego domu <lb n='15'/> przynios³</q>. Tedysmy Piotra pytali: <q>By³liby kto, <lb n='16'/> czso by widzia³, gdy Jan wzi¹wszy miod twoj, <lb n='17'/> nios³ do swego domu</q>. Tedy Piotr nie maj¹c <lb n='18'/> œwia<corr>d</corr>kow rzek³, i¿ œwia<corr>d</corr>kowie s¹ zmarli, nie mam <lb n='19'/> kim doœwia<corr>d</corr>czyæ. Tedy my ustawiwszy <lb n='20'/> przys¹dzilismy Janowi w³osn¹ rêk¹ przysi¹gwszy <lb n='21'/> ody<corr>æ</corr>, a to tako, aczby Jan nie by³ pirwej <lb n='22'/> poruszon we czci. <lb n='23'/> O doœwia<corr>d</corr>czeniu œwia<corr>d</corr>kow <lb n='24'/> na s³u¿ebnika <lb n='25'/> <supplied>P</supplied>iotr ¿a³owa³ na Jana, i¿ jemu zada³ <lb n='26'/> cztyrzy rany. Tedy Jan pozna³, i¿ to uczyni³ <lb n='27'/> prze to, i¿e Piotr moc¹ najechawszy w dom <lb n='28'/> jego, macierz abo siostrê, abo ¿onê, abo dziewkê <lb n='29'/> urani³, ktor¹¿ ranê, aczkoli s³u¿ebnik obeŸrza³, <lb n='30'/> a wszako¿ jinszymi œwia<corr>d</corr>ki <lb n='31'/> jego chcia³ dokonaæ. Ale gdy sêdzia s³u¿ebnika <lb n='32'/> pyta³, jestli widzia³ tê ranê, ktory to <lb n='33'/> zaprza³ siê jej widzieæ, ale i¿e po zaprzeniu <lb n='34'/> s³u¿ebnika przez zamieszkania Jan dokona³e <pb n='23'/> <lb n='1'/> œwia<corr>d</corr>ki, ktorymi siê zawiod³, postawi³, ktorzy <lb n='2'/> poznali, i¿ ranê tê ist¹ obeŸrzeli, przeto my <lb n='3'/> seznawszy Janowy œwia<corr>d</corr>ki, skazalismy i ustawili <lb n='4'/> przypuœciæ. <lb n='5'/> O doœwia<corr>d</corr>czeniu ran <lb n='6'/> <supplied>P</supplied>iotr na Jana ¿a³owa³, i¿ ji urani³, a Jan te¿ <lb n='7'/> mowi³, i¿ ji Piotr urani³, a na to siê zawiod³ <lb n='8'/> œwiadecstwem. Tedy my na tem rozgodzili tako, <lb n='9'/> jestli we swadzie Piotr Jana urani³, tedy Janowo <lb n='10'/> œwiadecstwo ma byæ przypuszczono, ale gdyby <lb n='11'/> kromie swady abo zatargnienia Jan Piotra <lb n='12'/> urani³, tedy pod³ug obyczaja Piotr swe <lb n='13'/> rany ma poprzysi¹<corr>c</corr>. <lb n='14'/> Klêty te¿ mo¿e œwia<corr>d</corr>czyæ, aczby <lb n='15'/> jinszego nie by³o <lb n='16'/> <supplied>D</supplied>oœwia<corr>d</corr>czylismy tego dobrze, kako dla kl¹twy <lb n='17'/> czêstokroæ wspornie niektorzy to wziêli w <lb n='18'/> obyczaj œwiadecstwo odrzucaæ, ktorym odrzucenim <lb n='19'/> czyni¹ silne uciœnienie prawdzie. Przeto <lb n='20'/> o takie odrzucenie tako ustawiamy, kiedy <lb n='21'/> kto by œwiadecstwo wiod³, a temu by to odrzucano <lb n='22'/> œwiadecstwo kl¹tw¹, tedy ten, komu siê <lb n='23'/> to <corr>z</corr>stanie, kromie obra¿enia swej rzeczy mo¿e <lb n='24'/> jinsze swia<corr>d</corr>ki wieœæ, acz je ma. Pakniêli <lb n='25'/> nie mo¿e mieæ jinszych œwia<corr>d</corr>kow, jedno czso <lb n='26'/> s¹ abo bêd¹ w kl¹twie, tedy chcemy, aby <lb n='27'/> ten, od kogo kl¹twa wydana bêdzie, pod dobrym <lb n='28'/> rêkojemstwem abo pod przysiêg¹ dosyæuczynienia <lb n='29'/> <corr sic='...'></corr> tym to klêtym rozgrzeszenie dano tegodla, <lb n='30'/> aczby ci iœci œwia<corr>d</corr>kowie œwiadecstwa <lb n='31'/> dokonali, aby takim przeciwienim prawda nie <lb n='32'/> zaginê³a. Aczby ju¿ takim ludziem klêtym <pb n='24'/> <lb n='1'/> rozgrzeszenia nie chciano daæ, a tako, i¿by to by³o <lb n='2'/> jawno, gdyby prosili rozgrzeszenia, gdy¿ to <lb n='3'/> mamy z nauki bo¿ej, kto siê ukorzy, ju¿ jest rozgrzeszon, <lb n='4'/> ale to pod³ug Boga ale nie ustawy cyrekwie <lb n='5'/> œwiêtej, tedy chcemy, aby kromie ura¿enia rzeczy, <lb n='6'/> to jest kau<corr>z</corr>y, sêdzia œwiadecstwo przyj¹æ przys¹dzi³ <lb n='7'/> a to œwiadecstwo moc mieæ na wieki. <lb n='8'/> Przyjaciele mog¹ œwia<corr>d</corr>czyæ <lb n='9'/> <supplied>K</supplied>unrat d<supplied>om</supplied>u pozyskowa³ na Domieniku a <lb n='10'/> na to wiod³ szeœæ œwia<corr>d</corr>kow pod³ug skazania <lb n='11'/> sêdziej, miedzy ktorymi œwia<corr>d</corr>ki by³ Piotr <lb n='12'/> Kunratow przyrodzony. Tego Piotra Domienik <lb n='13'/> zamieszka³ odwo³aæ, gdy jinsze œwia<corr>d</corr>ki mianowano <lb n='14'/> przed s¹dem pod³ug obyczaja tym, i¿ jest przyrodzony <lb n='15'/> krwi¹ Kunratowi, a potem, gdy œwia<corr>d</corr>kowie <lb n='16'/> przysiêg<corr sic='d'></corr>li, Domienik Piotrowo œwiadecstwo <lb n='17'/> chcia³ odwo³aæ, przeto i¿ jest przyrodzony <lb n='18'/> Kunratowi. Przeto my uznawszy, i¿ <corr sic='jest'></corr> <lb n='19'/> przyrodz<corr>e</corr>ni miedzy przyjacielmi czestokroæ <lb n='20'/> rzeczy jednaj¹ i uk³adaj¹ rychlej ni¿ niepili, <lb n='21'/> w tej rzeczy Piotra na œwiadecstwo ustawilismy <lb n='22'/> przypuœciæ. <lb n='23'/> <supplied>Dawnoœæ</supplied> trzech lat i trzech <supplied>miesiêcy</supplied> <lb n='24'/> <supplied>G</supplied>dy¿ dawnoœæ w prawiech dla leniwstwa jest <lb n='25'/> ustawiona, przeto ustawiamy, aby ktokoli <lb n='26'/> by mnima³ w ktorej dziedzinie nieczso mieæ <lb n='27'/> pod³ug prawa, ktor¹¿ to jinszy trzymaj¹ od trzech <lb n='28'/> lat i trzech miesiêcy kromie wszego nagabania <lb n='29'/> <corr>z</corr> pokojem, aczkoli jego dziedzina sprawnie <lb n='30'/> nie by³aby, a ow, ktory by by³ bli¿szy ku <lb n='31'/> dziedzinie, w tem czasie, to jest trzech lat <lb n='32'/> i trzech miesiêcy, milczy a rzeczy nie pocznie, tedy <pb n='25'/> <lb n='1'/> ustawiamy, i¿ ma ju¿ milczeæ a dziedzinê straciæ. <lb n='2'/> A gdy niekto w zastawie dziedzinê ktor¹ zastawi, <lb n='3'/> ustawiamy, aby ten, ktory zastawi, abo jego przyrodzony, <lb n='4'/> przynamniej jedn¹c w rok przed naszym sêdzi¹, acz <lb n='5'/> ji mo¿e mieæ, abo w parochiji tej dziedziny, abo na <lb n='6'/> wiecoch, abo na poroczkach uœwia<corr>d</corr>czy³, i¿ ta dziedzina <lb n='7'/> w tylko pieni¹dzoch jest zastawiona, tedy <lb n='8'/> tako czyni¹c, ten, czyja dziedzina, abo jego przyrodzeni, <lb n='9'/> ma moc za trzydzieœci lat sw¹ dziedzinê wykupiæ <lb n='10'/> i wyzwoliæ. Pakniêli tego nie uczyni na ka¿dy rok <lb n='11'/> a¿ do piêcinaæcie lat, tedy wszytko straci a ma <lb n='12'/> milczeæ. Ale pani mê¿a maj¹ca, mnimaj¹c siê <lb n='13'/> mieæ prawo ku niektorej dziedzinie abo dla wiana, <lb n='14'/> abo kakole jinaczej dawnoœæ ma mieæ <lb n='15'/> do dziesi¹ci lat. Pakniêli w tych leciech zamilczy <lb n='16'/> a nie poruszy rzeczy, tedy od swego prawa odpadnie. <lb n='17'/> Ale gdy taka pani bêdzie wdowa, maj¹c <lb n='18'/> moc ku niektorej dziedzinie, ktorymkole obyczajem <lb n='19'/> ma mieæ dawnoœæ za szeœæ lat. Zamilczyli tym <lb n='20'/> obyczajem jako i pirwej, od swego prawa odpadnie. <lb n='21'/> A ty dawnoœci maj¹ byæ trzymany, gdy <lb n='22'/> ziemia jest w pokoju, bo czasu trwog abo <lb n='23'/> zamieszania o tem na ro<corr>z</corr>tropnoœæ sêdzi to spuszczamy. <lb n='24'/> Ale jêciec ¿adnej dawnoœci nie ma mieæ. <lb n='25'/> O dawnoœci dwu lat <lb n='26'/> <supplied>J</supplied>an ¿a³owa³ na Piotra, i¿ na jego dziedzinie <lb n='27'/> przyszedwszy jest p³ot wy³ama³ i wszystki <lb n='28'/> u¿ytki pobra³, tedy Piotr odpowiedzia³, i¿ <lb n='29'/> Jan w tej istej dziedzinie se mn¹ we dnie i w nocy <lb n='30'/> a¿ do dwu lat mieszka³ milcz¹c o ty iste p³oty <lb n='31'/> a mnie nie jest nigdy nagaba³ nijednym s³owem <lb n='32'/> ani rzecz¹, przeto my seŸrzaszy leniwstwo <lb n='33'/> Janowo przys¹dzilismy Piotrowi ody<corr>æ</corr> <lb n='34'/> dawnoœci¹ dwu lat o tak¹ rzecz. <pb n='26'/> <lb n='1'/> Dawnoœæ o pieni¹dze ¿ony <lb n='2'/> <supplied>F</supplied>ranczek sietrzenic¹ £ucyj¹ sirotê w m³odych <lb n='3'/> leciech i z jimienim swym jako sto grzywien na sw¹ <lb n='4'/> okiekê przyj¹³. Poetm, gdy jeszcze jej lata nie by³y <lb n='5'/> wysz³y, jest j¹ da³ zam¹¿ telko se dwiemadziestoma <lb n='6'/> grzywien. Tedy £ucyja mieszkawszwy s mê¿em <lb n='7'/> cztyrzy lata, a po cztyrzech leciech Franczka uja <lb n='8'/> swego o ostatek pieniêdzy nagaba i pozowie. Ale <lb n='9'/> Franczek jej spyta³, kako dawno sz³a zam¹¿, ktora <lb n='10'/> odpowiedzi³a, ju¿ cztyrzy lata, a w tych leciech <lb n='11'/> Franczek nigdy nie by³ nagaban o ty pieni¹dze. Prze- <lb n='12'/> to my ustawilismy, i¿ gdy¿ £ucyja <corr>z</corr> swoim mê¿em <lb n='13'/> mieszka³a <corr sic='swym mê¿em'></corr> trzy lata i trzy miesi¹ce <lb n='14'/> a Franczka w tych leciech nie gaba³a ani <lb n='15'/> pozywa³a, aczkole jej jeszcze lata nie by³y wysz³y, <lb n='16'/> ma milczeæ, a Franczkowi tym obyczajem dawnoœæ <lb n='17'/> trzech lat i trzech miesiêcy przys¹dzilismy. <lb n='18'/> O dawnoœci dziedzinnej <lb n='19'/> <supplied>F</supplied>ranczek przeda³ Janowi dziedzinê za sto grzywien <lb n='20'/> a Jan natychmiast jemu zap³aci³ piêædziesi¹t <lb n='21'/> grzywien, a drugie pieni¹dze œlubi³ jemu zap³aciæ <lb n='22'/> na pewne roki. Potem Jan nie dop³aciwszy <lb n='23'/> ostatka pieniêdzy za dziedzinê Franczkowi, <lb n='24'/> dzier¿a³ <corr>z</corr> pokojem dziedzinê za cztyrzy lata <lb n='25'/> potem na koñcu czwartego lata Jan k³ad³ ostatek <lb n='26'/> pieniêdzy Franczkowi. Tedy Franczek, gdy¿ <lb n='27'/> mu siê tako d³ugo zap³ata nie <corr>z</corr>sta³a konieczna, <lb n='28'/> chcia³ targ wzrzuciæ. Tedy my, chc¹c <lb n='29'/> pokoj mieæ miedzy ziemiany, przys¹dzilismy <lb n='30'/> Franczkowi wieczne milczenie dla dawnoœci a <lb n='31'/> Janowi dziedzinê trzymaæ pieniêdzy dop³aciwszy. <lb n='32'/> O po¿yczeniu pszenice <pb n='27'/> <lb n='1'/> <supplied>F</supplied>ranczek po¿yczy³ Piotrowi trzydzieœci k³od <lb n='2'/> pszenice, a gdy¿ to czêstokroæ upomina³ Franczek, <lb n='3'/> aby mu wroci³, tedy Piotr nie chcia³ mu <lb n='4'/> wrociæ, a gdy¿ ji pozwa³, Piotr pyta³ Franczka, <lb n='5'/> kako dawno jest, jako mu po¿yczy³. Ktory <lb n='6'/> rzek³: trzy lata. Tedy my Franczkowi przykazalismy <lb n='7'/> wieczne milczenie dla tego d³ugiego <lb n='8'/> czasu. <lb n='9'/> O przysiêdze, ktora trzynacie jest <supplied>rzeczona</supplied> <lb n='10'/> <supplied>A</supplied>czkole p³at rzeczony trzynaœcie, ktory pod³ug <lb n='11'/> obyczaja sêdzia bra³, ju¿ by³ zagin¹³, a wszako¿ <lb n='12'/> potem wynaleŸli pod jinszym mianowanim, <lb n='13'/> s³owie piêtnaœcie, ktorym¿e to ubostwo <lb n='14'/> udrêczaj¹, przeto ustawiamy, aby o rzeczy <lb n='15'/> dziedzinne abo niedziedzinne, abo rzeczy wielkie <lb n='16'/> sêdzia miasto p³atu rzeczonego piêtnaœcie wzi¹³ <lb n='17'/> cztyrzy grosze, a o mniejsze rzeczy dwa grosza ma wzi¹æ. <lb n='18'/> Pirwsze zdanie w swej mocy ma staæ <lb n='19'/> <supplied>G</supplied>dy¿ rzeczy umar³e trudno wzbudziæ jako <lb n='20'/> minê³e na wstecz obrociæ, a wszako¿ s¹ niektorzy, <lb n='21'/> czso rzeczy przesz³e i te¿ s¹dem os¹dzone niekakimi <lb n='22'/> wymys³y nauczyli siê wzdziraæ, a to w tem, <lb n='23'/> gdy niektora bracia abo brat <corr>z</corr> siostr¹ oæczyzn¹ <lb n='24'/> bêd¹ oddzieleni, k czemu¿ to dzia³owi przed s¹dem <lb n='25'/> brat abo siostra przyjm¹ skazanie, a potem drugi <lb n='26'/> abo jinszy brat przyszedwszy przed sêdziê <lb n='27'/> ono skazanie odwo³awa, dokonawaj¹c abo <lb n='28'/> chc¹c dokonaæ, i¿by przy tem skazaniu nie by³, <lb n='29'/> chc¹c, aby to skazanie wypisano abo zagaszono <lb n='30'/> a k temu naszy sêdzie czêstokroæ siê sk³aniaj¹, <lb n='31'/> a rzeczy skazane wygaszali. Przeto my chc¹c <lb n='32'/> pewniejszy koniec tym rzeczam ustawiæ, uk³adamy, <lb n='33'/> aby gdy bracia abo siostra z bratem oæczyzn¹ <lb n='34'/> bêd¹ oddzieleni a k temu przyzw<corr>o</corr>l¹ abo <pb n='28'/> <lb n='1'/> jeden z nich przyzwoli, tedy drugi potem nie mo¿e <lb n='2'/> wzrzuciæ, ale ma trzymaæ tako jako drudzy, <lb n='3'/> wyj¹wszy o czêœæ, czso by nañ przys³usza³a, o tê <lb n='4'/> mo¿e mowiæ. Aczliby bracia abo brat <corr>z</corr> siostr¹ <lb n='5'/> w oæczyŸnie nie byli rozdzieleni, a tako aczby mieli <lb n='6'/> lata ro<corr>z</corr>tropnoœci, tedy ustawiamy, aby w tej <lb n='7'/> dziedzinie, ktora by by³a nagabana, abo gdzie <lb n='8'/> jindzie przez woŸnego listem pozewnym dano <lb n='9'/> jawny rok, na ktorem tako ma staæ, acz kto ma <lb n='10'/> mowiæ czso k tej dziedzinie, abo ju¿ by by³a jego, <lb n='11'/> abo ktore prawo w niej ma, aby stan¹³ tego <lb n='12'/> dnia abo tu na roku ukaz<corr>a</corr>nem <supplied>a</supplied> praw<supplied>a</supplied> swa <lb n='13'/> ukaza³ abo po³o¿y³. Pakniêli tako pozwany <lb n='14'/> na te<supplied>m.</supplied> istem prawem roku nie stanie, ustawiamy, <lb n='15'/> aby sêdzia <corr sic='tym rokiem'></corr> dziedzinê skaza³ stoj¹cemu <lb n='16'/> na roku pirwszem. Gdykole by potem chcia³ <lb n='17'/> niestoj¹cy na roku pirwszym zdanie s¹dowe <lb n='18'/> odnawiaæ abo wzdziraæ, tedy jemu ma byæ <lb n='19'/> w³o¿ono wieczne milczenie, a rzecz s¹dem zdana <lb n='20'/> w swej mocy ma staæ. <lb n='21'/> O koniu ukradzionem <lb n='22'/> <supplied>N</supplied>agot kmieæ ¿a³owa³ na swe s¹siady tako i¿, <lb n='23'/> gdy¿ mi nocn¹ rzecz¹ koñ jest ukradzion <lb n='24'/> we wsi miedzy s¹siady, natychmiast <corr>z</corr> pilnoœci¹ <lb n='25'/> jeœm pobudzi³ s¹siady prosz¹c jich, aby mi <lb n='26'/> pomogli w œladu z³odzieja pogoniæ. Tedy oni <lb n='27'/> wzgardzili a pomocy daæ nie chcieli, a w tem mnie <lb n='28'/> koñ jest zgin¹³. Zatym my w tej rzeczy wszytkim <lb n='29'/> s¹siadom konia Nagotowi skazalismy <lb n='30'/> zap³aciæ. <lb n='31'/> O uciêciu palcow <lb n='32'/> <supplied>P</supplied>iotr na Jana ¿a³owa³, kako jemu w rêce <lb n='33'/> jego swym mieczem trzy palce uci¹³, czego¿ <lb n='34'/> to Jan zaprza³. Ale i¿e Piotr po roce minê³em <lb n='35'/> za swe palce dosyæuczynienia po¿¹da³, <pb n='29'/> <lb n='1'/> tedy my Piotrowi skazalismy samotrzeæ Jana o swe <lb n='2'/> palce poprzysi¹<corr>c</corr>. <lb n='3'/> Gdy sêdzi nie nagani, skazanie jego <lb n='4'/> ma moc <lb n='5'/> <supplied>P</supplied>iotr postawi³ siê naprzeciw Janowi sêdzi <lb n='6'/> o rzecz, ktor¹ przed nim mia³ abo czyni³, ale zdanie <lb n='7'/> Janowo, aczkole wspiraj¹c siê prza³ a sêdzi <lb n='8'/> nie nagani³, tedy my rzecz abo skazanie Janowo <lb n='9'/> sêdziej ustawilismy moc mieæ a na Piotra winê <lb n='10'/> pod³ug skazania sêdziej. <lb n='11'/> Pirwsze skazanie sêdziej ma mieæ moc <lb n='12'/> <supplied>F</supplied>a³co pozwa³ Indrzycha o dziedzinê, ale Indrzych <lb n='13'/> zawiod³ siê dawnoœci¹, czego¿ to pod³ug prawa <lb n='14'/> dokona³. Tedy sêdzia Fa³kowi przys¹dzi³ dawnoœæ <lb n='15'/> przyj¹æ a o dziedzinê wieczne milczenie mieæ. Potem <lb n='16'/> przyszedwszy Miko³aj brat m³odszy Fa³kow i chcia³ <lb n='17'/> tê rzecz wzruszyæ a o ni¹ czyniæ, tedy my skazalismy <lb n='18'/> Miko³aja brata Fa³kowa w tej rzeczy nie s³uchaæ <lb n='19'/> a pirwsze skazanie sêdziej moc mieæ. <lb n='20'/> O m³ynarzu pospolitem miedzy <lb n='21'/> braci¹ <lb n='22'/> <supplied>F</supplied>ranczek, Fa³ko, Indrzych trze bracia maj¹c jednego <lb n='23'/> m³ynarza, tedy Indrzych o niektore wini m³ynarza <lb n='24'/> przed sêdzi¹ pod³ug prawa pokona³. Potem <lb n='25'/> Fa³ko m³odszy brat przyszedwszy ¿a³owa³ na <lb n='26'/> Indrzycha, i¿by jego m³ynarza s¹dzi³ i zda³. Tedy my <lb n='27'/> uŸrzawszy ro<corr>z</corr>targnienie przys¹dzilismy Indrzychowi, <lb n='28'/> i¿ pod³ug prawa uczyni³. <lb n='29'/> O puœcinie kmiecskiej <lb n='30'/> <supplied>N</supplied>iezgodny obyczaj wziêli miedzy sob¹ ziemianie, <lb n='31'/> i¿e gdy ktory kmieæ umrze nie maj¹c dzieci <lb n='32'/> ani ktorego przyrodzonego, puœcinê, jego dobra k <lb n='33'/> sobie przyjmuj¹. Ustawiamy, aby z jimienia tako <lb n='34'/> umar³ego, jest-li takie jimienie, kielich za po³tory <lb n='35'/> grzywny do cyrekwie, do ktorej przys³ucha³, sprawiono <pb n='30'/> <lb n='1'/> a ostatek przyjacielom jego bli¿szym dano. <lb n='2'/> O koniu zdrowem po¿yczonem <lb n='3'/> <supplied>M</supplied>iko³aj ¿a³owa³ na Piotra, i¿e jemu konia po¿yczy³ <lb n='4'/> na drogê zdrowego, ale Piotr objechawszy <lb n='5'/> drogê, wroci³ konia Miko³ajowi chromego. Tedy <lb n='6'/> Piotr odpowiedzia³, <supplied>i¿</supplied> pod³ug wiary konia przygl¹da³ <lb n='7'/> i te¿ karmi³ jako swego w³osnego, a nie wiem, sk¹d <lb n='8'/> ma uraz. Tedy my na tê rzecz przys¹dzilismy Piotrowi <lb n='9'/> konia na strawie kromie roboty chowaæ dwie <lb n='10'/> niedzieli. Pakliby w tem czasie koñ nie wyzdrowia³, <lb n='11'/> tedy o ten jisty maj¹ miedzy sob¹ przyjacielski <lb n='12'/> u³o¿yæ. <lb n='13'/> Gdy kmieæ kmiecia zabije <lb n='14'/> <supplied>A</supplied>czkoli pod³ug starych praw by³o u³o¿ono, i¿ <lb n='15'/> gdy kmieæ kmiecia zabi³, tedy dawszy za winê <lb n='16'/> trzy grzywny groszy by³ praw. Ale i¿e dosyæ <lb n='17'/> nie by³o takim ku skaraniu, przeto ustawiamy <lb n='18'/> tako: Gdy kmieæ kmiecia zabije, tedy panu, ktoremu <lb n='19'/> przys³usza, za winê trzy grzywny a przyjacielom <lb n='20'/> zabitego szeœæ grzywien, pakniêliby nie mia³ czym <lb n='21'/> p³aciæ a by³by jêt, tedy g³owa za g³owê. <lb n='22'/> Jeden ma byæ powo³an o <lb n='23'/> mê¿obojstwo <lb n='24'/> <supplied>G</supplied>dy trze abo wiêcej byliby pomowieni o mê¿obojstwo, <lb n='25'/> aczkoli pod³ug starego prawa ten, czso kogo <lb n='26'/> pomowi³ w mê¿obojstwie, sam poprzysi¹g³, a tym <lb n='27'/> i w winie, i w g³owie bywali potêpieni, przeto <lb n='28'/> ustawiamy, aby jednemu dano winê, <corr sic='...'></corr> abo pomowion <lb n='29'/> o g³owê i poprzysiê¿on przez tego, kto nañ mowi <lb n='30'/> tako rzek¹c: <corr>T</corr>en zabi³ z pomoc¹ tylko tych. <lb n='31'/> ale drudzy mog¹ byæ pomocnicy zabicia g³ow, a tako <lb n='32'/> ci, maj¹li doskona³e œwia<corr>d</corr>ki, maj¹ odchodziæ, <lb n='33'/> a nie mog¹li mieæ, tedy maj¹ byæ przewinieni. <lb n='34'/> O œmierci niewiadomej <lb n='35'/> <supplied>G</supplied>dy siê komu œmieræ przyda kromie przyczyny, <pb n='31'/> <lb n='1'/> to jest i¿by siê ut³uk³ abo uton¹³, abo kakole <lb n='2'/> jinaczej, tedy chcemy, aby o takiego cz³owieka nijedna <lb n='3'/> pomowa ani ¿a³oba by³a, a gdyby kto zabit <lb n='4'/> a nie wiedziano by, kto ji zabi³, tedy o to dziedzina <lb n='5'/> nie ma byæ obwiniona ani o to ma czso czyniæ, <lb n='6'/> ale przyjaciele maj¹ badaæ winowatego <supplied>a</supplied> pod³ug <lb n='7'/> prawa maj¹ pozyskowaæ. <lb n='8'/> O zabiciu œlachcica <lb n='9'/> <supplied>A</supplied>by siê od z³oœci win¹ w<corr>s</corr>trzymali, ustawiamy, <lb n='10'/> kiedy ktory œlachcic zabije, tego za g³owê <lb n='11'/> szeœædziesi¹t grzywien, a od ska¿enia abo uciêcia <lb n='12'/> ktorego cz³onku trzydzieœci grzywien, a od prostey <lb n='13'/> rany piêtnacie grzywien skazujemy. <lb n='14'/> O zabiciu macierze <lb n='15'/> Wawrzyniec ¿a³uje na Marcina, i¿e jemu <lb n='16'/> macierz zabi³, ale Marcin w odpowiedzi <lb n='17'/> Wawrzyñcowi przygani³ rzek¹c, i¿by nie by³ od <lb n='18'/> dobrej macierze porodzony, chc¹c ji od rzeczy <lb n='19'/> odeprzeæ. Ale my przy takiem cz³onku i temu rownem <lb n='20'/> skazalismy g³ow¹ zap³aciæ. <lb n='21'/> O zbieg³em œlachcicu <lb n='22'/> <supplied>N</supplied>iektorzy sw¹ szalonoœci¹ abo ro<corr>z</corr>puszczenim <lb n='23'/> jimienie swe, ktore by na d³ugi czas mogli <lb n='24'/> rozmna¿aæ a jego se czci¹ po¿ywaæ, krotkim czasem <lb n='25'/> strawiwszy, od swego jimienia zbie¿awszy, <lb n='26'/> po stronam zbijaj¹ ubostwo têpi¹c. Przeto <lb n='27'/> chcem, aby tacy, acz nie moc¹, ale win¹ by byli <lb n='28'/> skarani zbiegowie od swego jimienia, a po stronam <lb n='29'/> zbijaj¹c to jimienie, od ktorego odbiegaj¹, <lb n='30'/> no naszemu sto³u przez wszego odmowienia przys¹dzono. <lb n='31'/> Aczby tacy nasz¹ mi³oœæ przenaleŸli a <lb n='32'/> jimienie odzier¿eli, a wszako¿ chcem, aby miedzy <lb n='33'/> œlacht¹ rownej czci nie mieli. <pb n='32'/> <lb n='1'/> O p³acie s³u¿ebnikowem <lb n='2'/> <supplied>P</supplied>odlug starego obyczaja by³o, i¿ gdy s³u¿ebnicy <lb n='3'/> ku niektoremu zabitemu na polu abo na drodze <lb n='4'/> byli przywo³ani, prawem swym, rzeczonym krwawne, <lb n='5'/> odzienie, w ktorem zabity by³, sobie brali. Ale <lb n='6'/> siê to nam nie widzia³o za prawo, bo nikt dwiema <lb n='7'/> ranoma ma byæ udrêczon, przeto <lb n='8'/> odtychmiast zakazujem, aby s³u¿ebnicy tako wziêci ku <lb n='9'/> ogl¹daniu zabitego nie czynili ¿adnych ³upow, ale <lb n='10'/> za robotê sw¹ grosze maj¹ wzi¹æ od tego, kto <lb n='11'/> je wzowie, tako d³ugo, a¿ mê¿obojstwo bêdzie <lb n='12'/> œwiadecstwem dokonano. <lb n='13'/> O spasieniu zbo¿a <lb n='14'/> <supplied>A</supplied>by nikt swemu bliŸniemu szkody nie czyni³. <lb n='15'/> Gdyby niekto popas³ osianie jinszemu koniem abo <lb n='16'/> jinszym dobytkiem, chcem, aby szkodê temu, czyje <lb n='17'/> zbo¿e jest, zap³aci³, a od ka¿dego bydlêcia <lb n='18'/> dziecskiego da³ trzy pieni¹dze. A gdykoli kto zajmie <lb n='19'/> <supplied>bydlê</supplied> na swem zbo¿u, tedy s³usznie pod œwiadecstwem <lb n='20'/> mo¿e je chowaæ przez noc, pakniêliby rano nie <lb n='21'/> by³o wyprawiono, tedy ma je daæ ku dworu, ku <lb n='22'/> ktoremu przys³ucha. <lb n='23'/> Gdzie komu dadz¹ winê, tu ma <lb n='24'/> s³uchaæ <lb n='25'/> <supplied>G</supplied>dy kto bêd¹c powod niekomu da winê w <lb n='26'/> niemiecskiem prawie a bêdzie nañ ¿a³owa³, tedy <lb n='27'/> winowaty tam ma powoda s³uchaæ a¿ do skonania. <lb n='28'/> Pakniêli winowaty uczyniwszy dosyæ po <lb n='29'/> tem prawie powoda chcia³ nagabaæ, tedy <lb n='30'/> powod wyjmie siê do swego prawa i sêdziej, <lb n='31'/> ktorego <corr>z</corr> prawem ma s³uchaæ. <lb n='32'/> Po¿e¿ca ma byæ spalon <lb n='33'/> <supplied>P</supplied>rawo cesarskie nas naucza, i¿ po¿e¿ca ogniem <lb n='34'/> ma zgin¹æ. Przeto chcemy, gdyby niekto <pb n='33'/> <lb n='1'/> tako nalezion, aczby do koœcio³a abo do klasztora niekako <lb n='2'/> uciek³, tedy przez poruszenia œwi¹toœci ma byæ z³ostnik <lb n='3'/> wziêt a pod³ug prawa os¹dzon. Ale i¿e tacy <lb n='4'/> z³oœnicy ku odpiraniu swej z³oœci wziêli sobie w <lb n='5'/> obyczaj mieszkaæ w mieœciech abo we wsiach, gdzie¿ <lb n='6'/> to by siê niemiecskim prawem odpirali a tako czêstokroæ <lb n='7'/> sw¹ chytroœci¹ od œmierci uchodz¹, przeto <lb n='8'/> chcem, aby z³y gory nie mia³, ale wszêdy potêpion. <lb n='9'/> Ustawiamy, aby gdy takiemu dadz¹ winê, aczkole <lb n='10'/> bêdzie nalezion w mieœcie abo we wsi, ten nijednym <lb n='11'/> prawem nie ma byæ s¹dzon, jedno polskim prawem <lb n='12'/> przed sêdzi¹ ustawionym, ktory przekonany ma byæ <lb n='13'/> skaran œmierci¹ jemu zgodn¹. <lb n='14'/> O dziewiczem gwa³cie <lb n='15'/> <supplied>S</supplied>³usza pod³ug zakonu, aby siê ka¿dy dobry z³ego <lb n='16'/> chroni³. Niektorzy Ÿli a nieczyœci w swem ¿ywocie <lb n='17'/> cudzym ¿onam abo pannam gwa³t uczyniwszy <lb n='18'/> a jich czci pozbawiwszy, gdy jim bêdzie dana <lb n='19'/> wina, chytroœci¹ pod³ug niemiecskiego prawa <lb n='20'/> jich odbywaj¹. Przeto ustawiamy, aby tacy <lb n='21'/> gwa³townicy prawem polskim s¹dzeni. <lb n='22'/> O przywileja straceniu, gdy kto nie s¹dzi <lb n='23'/> pod³ug jego <lb n='24'/> <supplied>K</supplied>to sam tego nie trzyma, czso na swem przywileju <lb n='25'/> ima, pod³ug prawa dawnego sam to straca. <lb n='26'/> Niektorzy ziemianie naszego krolestwa maj¹c od <lb n='27'/> nas abo od naszych namiastkow listy przywilejne <lb n='28'/> swym miastom abo wsiam pod prawem niemiecskim <lb n='29'/> a wszako¿ ty ista prawa opuszczaj¹c, pod³ug <lb n='30'/> praw polskich siê rz¹dz¹. Przeto ustawiamy, <lb n='31'/> aczby kto prawa opuszczaj¹c ta, ktora maj¹, <lb n='32'/> jinszym sêdziæ bêd¹, pirwsze maj¹ straciæ. Ale <lb n='33'/> przeto chcem, aby gdzie kto zgrzeszy, tam te¿ ma cirpieæ <lb n='34'/> tym¿e prawem, ktore w tem mieœcie abo we wsi jest. <pb n='34'/> <lb n='1'/> O zbieg³ych kmiecioch <lb n='2'/> <supplied>G</supplied>dy zbiegowie swym panom czêstokroæ czyni¹ <lb n='3'/> dziedziny puste, przeto nam i naszym poddanym to <lb n='4'/> siê widzia³o podobno, aby takie szkody naszym poddanym <lb n='5'/> nie by³y. Ustawiamy, aby nie mogli wiêcej œmieæ <lb n='6'/> zbie¿eæ abo ody<corr>æ</corr>, jedno jeden abo dwa do jinszej <lb n='7'/> dziedziny kromie wolej tego pana, pod ktorym s¹ abo <lb n='8'/> mieszkaj¹. Jedno w tych sztukach kmiecie jawno <lb n='9'/> wszytcy mog¹ zbie¿eæ, to jest gdy pan kmieciowy <lb n='10'/> ¿onê albo dziewkê pokala jawno; druga sztuka, <lb n='11'/> gdy kmiecie o winê pana swego byliby w kl¹twie; <lb n='12'/> trzecia, gdy o winê pañsk¹ kmiecie dziecskowano <lb n='13'/> by czêstokroæ abo drapie¿ono; czwarta, gdy sam pan <lb n='14'/> swe kmiecie przez winy zbija abo ³upi. W tych sztukach <lb n='15'/> nie tylko jeden abo dwa, ale i wszytka dziedzina <lb n='16'/> mo¿e siê ruszyæ. <lb n='17'/> Siroty nie maj¹ dawnoœci <lb n='18'/> <supplied>G</supplied>dy¿ wdowa po œmierci mê¿a swego weŸmie <lb n='19'/> dzieci w sw¹ opiekê niemaj¹ce doskona³ych lat, <lb n='20'/> to jest dwanaæcie lat, a gdyby niekto jim w tych <lb n='21'/> leciech szkodê niektor¹ w jimieniu uczyni³, acz <lb n='22'/> by maæ o to nie chcia³a abo nie mog³a czyniæ, tedy <lb n='23'/> tym dzieciom dawnoœæ nie mo¿e byæ przypisana, <lb n='24'/> aczkoliby o to niczs nie mogli abo nie chcieli a¿ do lat <lb n='25'/> doskona³ych czyniæ; aczliby te¿ po dokona³ych leciech <lb n='26'/> zamieszkali czyniæ, a dawnoœæ by wysz³a, tedy <lb n='27'/> jako i o jinsze sztuki pod³ug dawnoœci maj¹ milczeæ. <lb n='28'/> Dobry cz³owiek naganiony sam ma ody<corr>æ</corr> <lb n='29'/> <supplied>A</supplied>by ziemianie abo jinszy mê¿owie <corr>z</corr> pirwu w <lb n='30'/> swej czci ¿adnym z³odziejstwem nieporuszeni <lb n='31'/> od nas abo swych s¹siad mieli niektore zachowanie <lb n='32'/> czci dla swego oczyszczenia, a to gdy jemu <pb n='35'/> <lb n='1'/> dla jego mêstwa o zboj nie dana wina przez <lb n='2'/> s¹siady, tedy sam w³osn¹ rêk¹ odyjdzie. <lb n='3'/> Nikt przez czyjej wolej cudz¹ rzecz ma <lb n='4'/> draæ <lb n='5'/> <supplied>J</supplied>idzik ¿a³owa³ na Fa³ka, i¿e gdy szed³ w drogê, <lb n='6'/> tedy w drodze zasn¹³, tedy Fa³ko nadszedwszy <lb n='7'/> ji œpi¹c wzi¹³ jemu miecz i <corr>z</corr> tobo³¹, w ktorej <lb n='8'/> by³y trzy skoæce pieniêdzy; ale acz jemu wroci³ <lb n='9'/> miecz i tobo³ê, ale trzech skoæcow jemu pieniêdzy <lb n='10'/> nie wroci³, a na swoj u¿ytek obroci³. Fa³ko <lb n='11'/> pozna³, i¿e miecz i tobo³ê wzi¹³ by³, ale jemu <lb n='12'/> zasiê j¹ wroci³, ale o pieni¹dze zaprza³. Ale my <lb n='13'/> poznawszy, i¿ nikt kromie czyjej wolej ni¿adnej <lb n='14'/> rzeczy nie ma wzi¹æ, ali¿by jego uprosi³, <lb n='15'/> przetosmy w tej sztuce Jidzikowi skazali przysi¹<corr>c</corr> <lb n='16'/> na sw¹ szkodê. <lb n='17'/> Gdy kogo uk¹si pies <lb n='18'/> <supplied>I</supplied>dzik ¿a³owa³ na Fa³ka, i¿e <corr>z</corr> poszczwania jego <lb n='19'/> jest ji pies uk¹si³, tako i¿e chrama³. Fa³ko <lb n='20'/> zaprza³ szczwania, ale i¿e Idzik nie mia³ kim <lb n='21'/> doœwia<corr>d</corr>czyæ o tak¹ sztukê, skazalismy Fa³kowi <lb n='22'/> sie odprzysi¹<corr>c</corr>. <lb n='23'/> O zagaszeniu œwiece <lb n='24'/> <supplied>I</supplied>dzik ¿a³owa³ na Fa³ka, i¿e gdy w wieczor w <lb n='25'/> domu Idzikowem <corr>z</corr>sta³a siê swada, przyszedwszy <lb n='26'/> Fa³ko jest œwiecê zagasi³, <corr>z</corr> ktorego zaga- <lb n='27'/> szenia œwiece w tej swadzie Jidzik nie wie, <lb n='28'/> kto jemu zada³ ranê. Fa³ko aczkoli pozna³, i¿e <lb n='29'/> œwiecê zgasi³, ale zaprza³, i¿by Idzika urani³ <lb n='30'/> abo urazi³. Tedy my Idzikowi skazalismy przysi¹<corr>c</corr>, <lb n='31'/> jako nie wie, kto ji urazi³. A i¿e Fa³ko <lb n='32'/> zagaszenim œwiece by³ przyczyñca rany, <lb n='33'/> skazalismy za rany dosyæ uczyniæ. <pb n='36'/> <lb n='1'/> Gdy pastyrz nie przy¿enie owiec <lb n='2'/> <supplied>I</supplied>dzik ¿a³owa³ na patyrza, i¿ owcê, ktor¹¿ do <lb n='3'/> czrzody przez pastyrza wegna³, jego stro¿ej poleciwszy, <lb n='4'/> ten owce jemu nie przygna³ a tako zginê³a; <lb n='5'/> ale pastyrz rzek³, i¿e owcê z jinszym dobytkiem <lb n='6'/> do wsi wegna³. Tedy my o tak¹ rzecz i te¿ tej <lb n='7'/> podobn¹ pastyrzowi skazalismy przysi¹<corr>c</corr>, <lb n='8'/> jako owcê w wieœ wegna³. <lb n='9'/> O jigraniu kostek <lb n='10'/> <supplied>A</supplied>by kostki nie mia³y posilenia, bo oæcowie <lb n='11'/> niewinni czêstokroæ dla z³oœci a przejigrania <lb n='12'/> synow jimienia w³osnego pozbywaj¹, a to <lb n='13'/> nie dla winy oæcowskiej, ustawiamy, gdyby <lb n='14'/> niektory syn bêd¹c w mocy oæcowskiej abo <lb n='15'/> za ¿ywota oæca i macierze kostki jigra³ a przejigra³ <lb n='16'/> czêœæ pieniêdzy na œlub dosyæuczynienia, <lb n='17'/> tedy ociec, poko ¿yw, za to nie ma cirpieæ ani <lb n='18'/> p³aciæ. Takie¿ aczby ¯yd takiemu synowi <lb n='19'/> po¿yczy³ pieniêdzy, <lb n='20'/> za to te¿ ociec niczs nie ma cirpieæ <lb n='21'/> ani p³aciæ. Takie¿ aczby ktory uczyni³ <lb n='22'/> ktor¹ umowê o ktorekole rzeczy abo o dzie- <lb n='23'/> dzinê, poko ociec ¿yw, syna nie oddzieliwszy <lb n='24'/> z jimienia, tego te¿ ociec nie ma trzymaæ. <lb n='25'/> Kostek nie maj¹ jigraæ na zak³ad <lb n='26'/> <supplied>I</supplied>¿e chytroœc<supplied>i¹</supplied> kosteczn¹ œlachta miedzy sob¹ <lb n='27'/> spiwszy siê jeden drugiemu na kostkach na zak³ad <lb n='28'/> pieniêdzy dawa a zasiê zyskuje, a tako ziemianie <lb n='29'/> czêstokroæ konie, na ktorych by nam rycerstwo <lb n='30'/> mieli sprawiaæ, stracaj¹ i te¿ dziedziny <lb n='31'/> za takim za¿¿enim zastawiaj¹, a potem <lb n='32'/> w ubostwo wpadwszy ku gorszemu przychodz¹ <lb n='33'/> abo zbijaj¹, dla ktorych win po s¹d nasz <lb n='34'/> radzi przychodz¹, przeto aby naszy poddani <lb n='35'/> czci¹ tym szyrzej s³ynêli, ustawiamy, aby <pb n='37'/> <lb n='1'/> odtychmiast ¿adny ziemianin nasz z ni¿adnym <lb n='2'/> cudzoziemcem na zak³ad nie jigra³, ale tylko za <lb n='3'/> gotowe pieni¹dze. Pakniêli kto nadto uczyni a na <lb n='4'/> kostkach da na zak³ad abo na zastawê pieniêdzy <lb n='5'/> abo za to rêkojmi¹ weŸmie, tedy ani winowaciec, <lb n='6'/> ani rêkojmia za to ma czso cirpieæ ani <lb n='7'/> p³aciæ. Aczliby te¿ ten, czso przejigra, podda³ <lb n='8'/> siê pod ³ajanie abo sromocenie a na to rêkojmie <lb n='9'/> postawi³, a ten to, czso zyska³, chcia³by ji abo <lb n='10'/> jego rêkojmi¹ sromociæ, tedy za sromotê <lb n='11'/> ilkokroæ bêdzie sromociæ, telkokroæ jemu winê <lb n='12'/> pokupi piêtnadzieœcia a s¹dowi naszemu drug¹ <lb n='13'/> te¿ piêtnadzieœcia. <lb n='14'/> Kto jedzie na wojnê, nie czyni szkody <lb n='15'/> <supplied>P</supplied>otrzebno jest ku pospolitemu dobremu, aby <lb n='16'/> ka¿dy swoj pokoj mia³ a jeden drugiemu <lb n='17'/> szkody nie czyni¹c <supplied>a</supplied> czsnot po¿ywaj¹c. Ale <lb n='18'/> niektorzy nie dbaj¹c tego, jakoby z³omce zakona, <lb n='19'/> gdy¿ po swym¿e ziemiam ci¹gn¹ na wojnê, swym¿e <lb n='20'/> s¹siadom wiêcej ni¿li nieprzyjacielom sami <lb n='21'/> szkody niewymowne czyni¹, w czem¿e to nasze <lb n='22'/> ziemie niema³e uci¹¿enie cirpi¹. Przeto my <lb n='23'/> chc¹c takim szkodam koniec uczyniæ, ustawiamy, <lb n='24'/> aby jilkokroæ na wojnê œcie ma byæ, ¿adny <lb n='25'/> z naszych poddanych ma staæ we wsi, ale <lb n='26'/> na polu a tam nijednego drapie¿stwa ani w konioch, <lb n='27'/> ani w dobytku, ani w jinszych w ktorychkole <lb n='28'/> rzeczach maj¹ czyniæ, jedno tylko <lb n='29'/> pokarm koniem, i to dosyæ umiernie, tamo <lb n='30'/> maj¹ sobie zyskowaæ; ani te¿ w d¹browach ani <lb n='31'/> w gajoch ku budowaniu. Aczliby kto na<corr>d</corr>to œmia³ <lb n='32'/> uczyniæ, jako *zufalce *przeciwnoœæ *uczyni <lb n='33'/> panu dziedzicznemu, tedy w czemkoli ji pan <lb n='34'/> dziedziczny o szkodê rêk¹ sw¹ poprzysiê¿e, to jemu <lb n='35'/> ma od³o¿yæ z win¹ piêtnadzieœcia a nam o gwa³t <lb n='36'/> drugie piêtnadzieœcia. <pb n='38'/> <lb n='1'/> Dzia³u dzieci nie maj¹ mieæ <corr>z</corr> oæcem <lb n='2'/> <supplied>P</supplied>ospolity obyczaj w krolestwie naszem jest, i¿ po <lb n='3'/> œmierci macierze dzieci od oæca swego dobra <lb n='4'/> jimienia <supplied>bierz¹</supplied> po³owicê a tako dla swego g³upiego <lb n='5'/> rozumu m³odych lat jimienie stracaj¹ a straciw- <lb n='6'/> szy dla mierzi¹czki oæcowej, ktor¹ jemu czyni¹, <lb n='7'/> acz siê nad nimi nie slutuje, w ubostwo wpadaj¹, <lb n='8'/> a tako <corr>z</corr> takiego ro<corr>z</corr>targnienia jimienia obie stronie <lb n='9'/> niedostatek i szkodê czêstokroæ cirpi¹. Przeto ze wszym <lb n='10'/> rycerstwem uk³adamy, aby kiedy maæ umrze, dzieci <lb n='11'/> czêœci od oæca ¿adnej nie pozyszcz¹, wyj¹wszy <lb n='12'/> to, i¿ ociec jinsz¹ ¿onê chcia³ poj¹æ abo te¿ <lb n='13'/> gdyby marnie jimienie chcia³ roztrwo¿yæ, <lb n='14'/> tedy dzieciom z oæcem s³usza dzia³ uczyniæ. <lb n='15'/> O lichwie ¿ydowskiej <lb n='16'/> <supplied>G</supplied>dy¿ z lichwy pochodzi nierz¹dne ³akomstwo, a to <lb n='17'/> dla nieustawienia podobnego p³atu mzdy, <lb n='18'/> chcem, aby ¯ydowie pieniêdzy po¿yczaj¹c za lifê <lb n='19'/> na tydzieñ nie wiêcej wziêli pod nasz¹ mi³oœci¹ <lb n='20'/> od grzywny, jedno po³ grosza. A gdyby siê kto <lb n='21'/> ¯ydowi listem zobowi¹za³ na pieni¹dze lichwê <lb n='22'/> p³aciæ a gdyby ¯yd sw¹ chytroœci¹ zamilcza³ <lb n='23'/> i zadzier¿a³ do dwu lat a nie przypozywa³ jiœæca <lb n='24'/> o mzdê, tedy lichwê od dwu lat <lb n='25'/> ma straciæ, a dalej telko mzdê a znowu lichwê <lb n='26'/> poczêt¹ ma mieæ, a on list zapisny nijednej <lb n='27'/> mocy dalej mieæ nie mo¿e. <lb n='28'/> Gdy kto por¹bi drzewo w cudzem lesie <lb n='29'/> <supplied>N</supplied>iektorzy sw¹ œmia³oœci¹ wjechawszy w las abo <lb n='30'/> w gaj niektorego ziemianina, kromie wolej <lb n='31'/> jego drzewo wyr¹biwszy precz wywo¿¹, przeto <lb n='32'/> ustawiamy, ab<corr>y</corr> gdy kto <corr>z</corr> czyjego lasa wyr¹biwszy <lb n='33'/> wywiezie d¹b, czso siê godzi³ na osi, abo gdyby <lb n='34'/> pospolitych drzew woz wywioz³, tedy temu panu, <lb n='35'/> czyja s¹ drwa, ma pokupiæ winê rzeczon¹ <lb n='36'/> *siedminadziesi¹t. <pb n='39'/> <lb n='1'/> O œlachcie zbieg³ej i te¿ czso ³otruj¹ <lb n='2'/> <supplied>P</supplied>rzygadza siê, i¿e porodzoni <corr>z</corr> plemienia œla- <lb n='3'/> checkiego czêstokroæ swej czci nie szanuj¹c <lb n='4'/> wydawaj¹ siê na ³otrowstwo, k temu na z³odziejstwo, <lb n='5'/> a sw¹ wol¹ bywaj¹ zbiegowie <corr>z</corr> krolestwa na- <lb n='6'/> szego, a tak¹ maj¹c w<supplied>y</supplied>mowkê, wiele z³ego w <lb n='7'/> krolestwie poczynaj¹,a potem, acz nasz¹ ³ask¹ na <lb n='8'/> mi³oœæ bêd¹ przyjêci, chc¹ siê rownaæ we czci œlachcie <lb n='9'/> nieporuszonej. Przeto ustawiamy, aczby tacy <lb n='10'/> nasz¹ ³¹sk¹ zasiê w krolestwo byli przyjêci, a <lb n='11'/> wszako¿ o namowienie maj¹ odpowiedaæ a dosyæ <lb n='12'/> uczyniæ, a we¿dy takiej czci nie bêd¹ mieæ jako <lb n='13'/> œlachcic we czci nieporuszony. <lb n='14'/> Ktorzy kradn¹ zbo¿e <corr>z</corr> pol <lb n='15'/> <supplied>P</supplied>od³ug Pisma Œwiêtego czyni¹cy szkodê na polu <lb n='16'/> rzeczeni te¿ s¹ z³odzieje; ale i¿e tacy od z³oœci <lb n='17'/> nie mog¹ byæ w<corr>œ</corr>ci¹gnieni, ali¿ jim powroz w³o¿¹ <lb n='18'/> na szyjê, przeto aczby niektory kmieæ abo <lb n='19'/> s³uga czyjkoli bêd¹c zbo¿e czyjekole na polu <lb n='20'/> nocn¹ rzecz¹ bra³ abo krad³, tedy aczby jego ten <lb n='21'/> zabi³, czyje bêdzie zbo¿e, tedy za to niczs nie pokupi. <lb n='22'/> Aczliby ten z³odziej tego, czyje jest zbo¿e, urani³ <lb n='23'/> abo zabi³, tedy za rany ma jemu dosyæ uczyniæ a <lb n='24'/> za g³owê dzieciem. <lb n='25'/> O ³ajaniu <lb n='26'/> <supplied>I</supplied>¿e wszelka nieczystoæ s³ow i skarade mowy ku <lb n='27'/> swaru lud przywodz¹, przeto od dobrych ludzi maj¹ <lb n='28'/> byæ owszejki oddalony. Przeto chcemy, aczby ktory <lb n='29'/> jêzyka swego nie wœci¹gaj¹c œlachcic ³aja³by <lb n='30'/> œlachcicowi mieni¹c ji tak: <q>Tyœ kurwi syn</q>, <lb n='31'/> a natychmiast nie odwo³a³ ani zaprza³, czso by mowi³, <lb n='32'/> ani by doœwia<corr>d</corr>czy³ jego takim byæ, jako ji mieni³, <lb n='33'/> tedy za ³ajanie onemu, komu by tak ³aja³, za <lb n='34'/> winê ma zap³aciæ szeœædziesi¹t grzywien groszy, <lb n='35'/> jako gdyby ji zabi³. Takie¿ mowimy, aczby kto <lb n='36'/> jego maæ mowi³ kurw¹, a nie odwo³a³ ani by <pb n='40'/> <lb n='1'/> doœwia<corr>d</corr>czy³, czso mowi³, rown¹ winê jako o pirwe <lb n='2'/> ma pokupiæ abo odwo³aj¹c ma rzec: <q>To, czso jeœm <lb n='3'/> mowi³, ³ga³em jako pies</q>. <lb n='4'/> O ranach rycerskich abo œlachecskich <lb n='5'/> W byciu rycerzow i jinszych naszych poddanych <lb n='6'/> taki obyczaj w winach chcemy trzymaæ: <lb n='7'/> Aczby rycerz rycerza abo œlachcic œlachcica <lb n='8'/> rani³ abo uderzy³ przez wylanie krwie, tedy <lb n='9'/> œlachcicowi tako uranionemu wina rzeczona <lb n='10'/> piêtnadzieœcia przez tego, czso urani abo uderzy, <lb n='11'/> ma byæ zap³acona. Aczby jinego uderzy³, ktory <lb n='12'/> by nie mia³ prawa rycerskiego, tedy grzywnê <lb n='13'/> groszy za tak¹ ranê, ale kmieciowi szeœæ <lb n='14'/> grzywien, kto jego uderz<corr>y</corr>, ma zap³aciæ. <lb n='15'/> Gdy kto urani kmiecia abo zabije <lb n='16'/> Acz kmieæ uranion bêdzie a¿ do krwie abo <lb n='17'/> te¿ bêdzie bit barzo, tedy ze wszytkich <lb n='18'/> win skazanych za rany <lb n='19'/> abo za bicie dwie czêœci zbitemu, <lb n='20'/> ale trzeci¹ czêœæ s¹dowi, gdzie ta rzecz <lb n='21'/> s¹dzona, przykazujemy daæ. <lb n='22'/> O zabiciu brata abo siostry <lb n='23'/> Aczby niektorzy ziemianie i œlachcicy naszego <lb n='24'/> krolestwa braci¹, siostry abo w³osne przyrodzone <lb n='25'/> zabiliby niemaj¹ce p³odu, tedy œlachcic, <lb n='26'/> czso tako uczyni, nie otrzyma oæczyzny abo <lb n='27'/> czêœci jich ¿adnej. I te¿ skazujemy tym wszytkim, <lb n='28'/> czso tako czyni¹ i jich synon, aby w³osnej <lb n='29'/> czêœci w takich dziedzinach nie mieli, w ktore<corr sic='j'></corr> <lb n='30'/> dobra albo dzie<corr>dz</corr>i<supplied>ny</supplied> jinszy przyjaciele, aczkole <lb n='31'/> dalszy, maj¹ siê wwi¹zaæ. I te¿ wszytki takie, <lb n='32'/> czso zabijaj¹ braci¹ abo oæce, dla ukrótnoœci <lb n='33'/> jich, aby nie byli s³awni i do ¿adnej czci aby <lb n='34'/> nie byli przypuszczeni. <lb n='35'/> O szczepieniu <pb n='41'/> <lb n='1'/> <supplied>U</supplied>stawiamy, aczby niektore szczepie by³oby ju¿ <lb n='2'/> wszczepione i wsadzone, aczkoleby by³y czyje <lb n='3'/> w³osne i chcia³by je wykopaæ, tedy na dziedzinie <lb n='4'/> abo na siedlisku ma jich po³owicê ostawiæ pod <lb n='5'/> win¹ szeœæ<corr sic='¹'></corr> grzywien. <lb n='6'/> O rzeczy gwa³towne <lb n='7'/> Aczby te¿ niektorzy gwa³townie ¿elazo jego <lb n='8'/> abo ktor¹kole rzecz jin¹ w³osn¹ moc¹ <lb n='9'/> sw¹ komukole nie pod³ug prawa wzi¹³by, tedy <lb n='10'/> z win¹ rzeczon¹ szeœæ grzywien ma wrociæ <lb n='11'/> tê rzecz gwa³townie wziêt¹. <lb n='12'/> O oraniu i sianiu <lb n='13'/> Gdy kto orze i sieje role cudze, tedy nasienie <lb n='14'/> to mas straciæ z win¹ piêtnadzieœcia. <lb n='15'/> O wziêciu wo³ow <lb n='16'/> Gdy komu cztyrzy wo³y gwa³townie bêd¹ wziêty, <lb n='17'/> a o taki gwa³t uczyni œwiadeczstwo, tedy <lb n='18'/> chcemy, aby <supplied>za</supplied> taki gwa³t wo³ow i robot za ka¿dy <lb n='19'/> tydzieñ cztyrzy skoæce szkody i krzywdê cirpi¹cemu <lb n='20'/> z win¹ piêtnaœcie i s¹dowi drug¹ piêtnaœcie <lb n='21'/> za winê ma dosyæ uczyniæ. <lb n='22'/> Kto gwa³townie weŸmie woz siana <lb n='23'/> Kto weŸmie woz siana komu gwa³townie, <lb n='24'/> trzy grosze z win¹ piêtnaœcie temu istemu <lb n='25'/> krzywdê i szkodê cirpi¹cemu ma zap³aciæ <lb n='26'/> a s¹dowi te¿ piêtnaœcie ma zap³aciæ i te¿ za <lb n='27'/> kopê jednê zbo¿a ktoregokole nasienia, gdy j¹ <lb n='28'/> kto weŸmie we dnie, winy s¹dowi szeœæ grzywien <lb n='29'/> a szkodê cirpi¹cemu piêtnaœcie ma daæ, <lb n='30'/> aczkole j¹ weŸmie w nocy, wyznawamy byæ <lb n='31'/> z³odziejstwo; i te¿ za kopê jar¹ i ozimi¹ wyznawamy <lb n='32'/> jedn¹ æwiertni¹, gdy na woz gwa³townie <lb n='33'/> wziêta bêdzie, o tê skazujemy jako za woz <pb n='42'/> <lb n='1'/> siana. Acz s³uga, ktory rzeczon jest ho³omek abo <lb n='2'/> hansknach, s¹<supplied>sia</supplied>dowi pana swego uczyni niektor¹ <lb n='3'/> szkodê abo krzywdê, pan jego zañ ma dosyæ <lb n='4'/> uczyniæ. <lb n='5'/> Gdy ubogi pozowie bogatego <lb n='6'/> Gdy ubogi cz³owiek pozowie bogatego o gwa³t, <lb n='7'/> tedy bogaty o gwa³t przez œwia<corr>d</corr>ki ma siê <lb n='8'/> oczyœciæ abo pod³ug obyczaja gwa³townego <lb n='9'/> rown¹ win¹ ma byæ skaran. <lb n='10'/> O winach, kto nagani skazani<corr>e</corr> <lb n='11'/> <supplied>G</supplied>dy kto nagani abo narzecze skazanie pana <lb n='12'/> krakowskiego, tedy koc abo tor³op gronostajowy <lb n='13'/> ma jemu daæ, ale panu sêdomirskiemu <lb n='14'/> abo lubelskiemu tor³op z ³asic, ka¿demu <lb n='15'/> wojewodzie tor³op z ³asic, sêdziam krakowskim <lb n='16'/> i sêdomirskim tor³op kuni, podsêdkom lisie, <lb n='17'/> podkomorzam po szeœci grzywnach, komornikom <lb n='18'/> tych wszystkich po szeœci skot, sêdziam <lb n='19'/> staroœcinym po po³ugrzywniu, ka¿demu <lb n='20'/> pisarzowi ziemskiemu tor³op lisi. <lb n='21'/> Gdy syn jigra kostki <lb n='22'/> Syn jeszcze nie oddzielony od oæca ani od braciej, <lb n='23'/> jigraj¹cy kostki <supplied>acz</supplied> nieczso by straci³, tedy <lb n='24'/> ty wszytki rzeczy chcemy i ustawiamy, <lb n='25'/> aby na jego czêœæ przyliczony. <lb n='26'/> O pokosieniu trawy <lb n='27'/> Barto³t skar¿y³ na Andrzeja, i¿e mu ³¹kê <lb n='28'/> pokosi³, tedy Barto³t pozna³, i¿ ³¹kê pokosi³, <lb n='29'/> ale to przy³o¿y³, i¿e j¹ kupi³ u w³odarza <lb n='30'/> Andrzeja za gotowe pieni¹dze i zap³aci³. <lb n='31'/> Ale i¿e w³odarz umar³, ktory wzi¹³ <lb n='32'/> pieni¹dze, tedy my Andrzejowi skazalismy <lb n='33'/> targu ³¹ki œwia<corr>d</corr>ki dowieœæ. <lb n='34'/> O ranach w jigrze <pb n='43'/> <lb n='1'/> <supplied>B</supplied>arto³t ¿a³owa³ na Andrzeja, i¿e ji urani³, <lb n='2'/> tedy Andrzej pozna³, <supplied>i¿e</supplied> <corr sic='ale'></corr> nie chc¹c ji urani³, <lb n='3'/> ale w k³amie krotofil¹c jako przyjaciel <corr>z</corr> przyjacielem. <lb n='4'/> Tedy my seznawszy, i¿e jigra nie ma <lb n='5'/> byæ ze szkod¹, skazalismy Andrzejwi dosyæ <lb n='6'/> uczyniæ za rany. <lb n='7'/> O po¿yczonych pieni¹dzoch <lb n='8'/> Jan po¿yczy³ Piotrowi dziesi¹ci grzywien <lb n='9'/> i wzi¹³ po niem za nie rêkojmi<corr>¹</corr> Wawrzyñca. <lb n='10'/> Potem Piotr Janowi zap³aci³ pieni¹dze krom <lb n='11'/> rêkojmiej, a potem Piotr Wawrzyñca pozwa³ <lb n='12'/> o rêkojemstwo, a ten to przed s¹dem rzek³, i¿e <lb n='13'/> pieni¹dze jemu s¹ zap³acony przez jiœæca. <lb n='14'/> Tedysmy skazali doœwia<corr>d</corr>czyæ zap³aty. <lb n='15'/> O wianie a przy czem dzieci maj¹ ostaæ <lb n='16'/> Gdy m¹¿ umrze, tedy ¿ona przy wienie swem <lb n='17'/> ma ostaæ, pieni¹dzoch, per³ach, kamieniu, <lb n='18'/> odzieniu, a gdy ona umrze, tedy wszytko na dzieci, <lb n='19'/> acz je ma, <corr>z</corr>spadnie. Ale gdyby jinszego mê¿a <lb n='20'/> chcia³a poj¹æ a dzieci by by³y pirwszego mê¿a, <lb n='21'/> tedy oæczyzna wszytka ma spaœæ na dzieci i <lb n='22'/> dzia³ macierzyzny, czso na nie s³usza, a ona z <lb n='23'/> ostatkiem mê¿a pojmie pod³ug swej wolej. <lb n='24'/> O wydawaniu panien <lb n='25'/> Gdy kto panne wydawa za m¹¿, tedy za <lb n='26'/> posag pieniêdzmi gotowymy tylko przed <lb n='27'/> przyjacielmi jej ma namieniæ, ale dziedzina <lb n='28'/> abo jimienie przed krolem ma byæ <lb n='29'/> namieniono. <lb n='30'/> O szkodzie pieniê¿nej i o potwarzy <lb n='31'/> <supplied>P</supplied>iotr ¿a³owa³ na Jana, i¿e w dzieñ targowy na <lb n='32'/> dobrowolniej drodze gwa³townie <corr>z</corr> tobo³y wzi¹³ <lb n='33'/> jemu oœm skot pieniêdzy. Tedy Jan rzek³, <lb n='34'/> i¿e ji niewinnie potwarza, chc¹c siê wywieœæ <pb n='44'/> <lb n='1'/> szeœci¹ œwia<corr>d</corr>kow. Tedy my o tak¹ <lb n='2'/> rzecz skazalismy Janowi dwiemanacie œwia<corr>d</corr>ki <lb n='3'/> niepodeŸrzanymi ody<corr>æ</corr>. <lb n='4'/> O szkodzie pieniê¿nej <lb n='5'/> Piotr ¿a³owa³ na Jana, i¿ gdy szed³ na rol¹ <lb n='6'/> oraæ, czrzos jest jemu upad³ s oœmi¹ <lb n='7'/> skot, a ten to Jan jid¹c za nim zalaz³, <lb n='8'/> ale Jan zaprza³, aby nalaz³ czrzos. Tedy my <lb n='9'/> Janowi skazalismy samemu siê odprzysi¹<corr>c</corr>. <lb n='10'/> O drzewie owocowem <lb n='11'/> Drzewo jab³eczne abo u¿ytkowe kto por¹bi, <lb n='12'/> czyje jest, za szkodê wiardunk z win¹ <lb n='13'/> piêtnadzieœcia. <lb n='14'/> O oczyszczeniu s³ugi przeciw panu <lb n='15'/> Gdy pan naprzeciw s³udze swmu abo w³odarzowi <lb n='16'/> o niektore winy abo krzywdy bêdzie, <lb n='17'/> tedy w³odarz abo s³uga pana swego ma odbyæ <lb n='18'/> szeœci¹ œwia<corr>d</corr>kow o ka¿d¹ rzecz. <lb n='19'/> O kupnem szo³tystwie <lb n='20'/> Gdy¿ szo³tys ma pana swego wol¹ czyniæ, <lb n='21'/> przeto nie s³usza, aby szo³tys by³ mocniejszy <lb n='22'/> ni¿li pan. Przeto chcem, aby niejeden rycerz <lb n='23'/> ani mocny pan szo³tystwa jinszego pana <lb n='24'/> w dziedzinie nie kupowa³ kromie wolej jego. <lb n='25'/> Aczliby kto nadto uczyni³, tedy chcem, <lb n='26'/> aby ten targ nie sta³ nizacz. <lb n='27'/> O pospolitem dobrem <lb n='28'/> Ustawicznie pospolstwo czyni czêstokroæ <lb n='29'/> ro<corr>z</corr>targnienie, w ktorem¿e to bracia abo <lb n='30'/> jinszy przyjaciele na gniew abo swar czêstokroæ <lb n='31'/> przychodz¹, a tako w szkodê wpadaj¹. <pb n='45'/> <lb n='1'/> Wiele ludzi wziêli to w obyczaj mieszkaæ w <lb n='2'/> osobnoœci swych domow abo siedlisk *czêœc<supplied>i</supplied>, <lb n='3'/> ktora na nie s³usza z rozdzielenia oæczyzny, a <lb n='4'/> to przez przyjaciele, aczkole tego dzia³u przed <lb n='5'/> oblicznoœæ krola abo ksiêdza nie przywiod¹. <lb n='6'/> Ale czêstokroæ siê przygadza, i¿e jeden <lb n='7'/> pilniejszy jest siebie obeŸrzenia i siedlenia <lb n='8'/> ni¿ drugi, a tako ow ro<corr>z</corr>puszczony i te¿ <lb n='9'/> niedbaj¹cy dla polepszenia i zbudowania dzia³ <lb n='10'/> przez przyjaciele u³o¿ony wzrzuca, a to po <lb n='11'/> d³ugiem czasie, dla ktorego obyczaja domownik <lb n='12'/> czêstokroæ odtr¹ci siê od budowania i polepszenia <lb n='13'/> swego jimienia. Przeto my chc¹c <lb n='14'/> ten obyczaj zatraciæ ustawiamy, aby gdy <lb n='15'/> bracia abo przyajaciele bli¿szy abo dalecy <lb n='16'/> rozdziel¹ siê, a w tem dziale bêd¹ mieszkaæ prze <lb n='17'/> trzy lata i trzy miesi¹ce w milczeniu, <lb n='18'/> a przed s¹dem tego nie wzruszali, wyj¹wszy <lb n='19'/> doskona³¹ przyczynê, dla ktorej by dawnoœæ <lb n='20'/> byæ nie mog³a, tedy <supplied>kto</supplied> tako zamieszka, <lb n='21'/> przerzeczon¹ dawnoœci¹ ma milczeæ. <lb n='22'/> O dawnoœci ³otrowskiej i <lb n='23'/> z³odziejskiej <lb n='24'/> Gdy¿ z³odziejstwo abo zboj dla winy abo <lb n='25'/> œmierci ustawionej pod³ug zas³ugi <lb n='26'/> przez z³e ludzi bywa zatajono, tako i¿e z³oœæ <lb n='27'/> takich z³oœnikow na uznanie rych³o nie mo¿e <lb n='28'/> przy<corr>æ</corr>, a gdy kto naprzeciwko jim chce czyniæ, <lb n='29'/> tedy tacy dawnoœci¹ chc¹ odbywaæ. Przeto <lb n='30'/> aby siê tacy z³oœ<corr>n</corr>icy nie mno¿yli, ustawiamy, <lb n='31'/> aczby kto o z³odziejstwo abo zboj przed <lb n='32'/> s¹dem by³ namowion, a gdyby ten, ktory <lb n='33'/> namowi i ten namowiony byliby w jednej <lb n='34'/> dziedzinie abo pod jedn¹ parochij¹ i mszej s³uchali, <pb n='46'/> <lb n='1'/> tym obyczajem bêdzie mieæ dawnoœæ namowiony <lb n='2'/> mimo jeden rok; ale gdy ten, czso namowi i te¿ <lb n='3'/> namowiony bêd¹ od siebie daleko, tedy jinsza dawnoœæ <lb n='4'/> namowionemu nie mo¿e byæ, jedno trzy lata, a <lb n='5'/> ow, czso tako zamieszka, dla swego leniwstwa ju¿ ma milczeæ. <lb n='6'/> O dawnoœci dzieci m³odych <lb n='7'/> Aczby dzieci m³ode lat doskona³ych jeszcze nie <lb n='8'/> mia³y a o dziedzinê by³yby przed s¹d pozwany, <lb n='9'/> a ty to dla niedostatku lat abo rozumu odj¹æ <lb n='10'/> siê prawem nie mog¹, tedy sêdzia prawo ma <lb n='11'/> od³o¿yæ i zawiesiæ tako d³ugo, a¿ dzieciem lata <lb n='12'/> wynid¹. A potem acz siê rzecz wznowi, dzieci <lb n='13'/> maj¹ odpowiedaæ a nie mog¹ siê dawnoœci¹ <lb n='14'/> onych lat, ktorych by³y pozwany, wyj¹æ, ale o <lb n='15'/> jinsze rzeczy, o ktore by nowo by³y pozwany, <lb n='16'/> dawnoœci¹ mog¹ odbywaæ. <lb n='17'/> O dawnoœci mê¿skie<corr>j</corr> <lb n='18'/> Gdy¿ rownoœæ miedzy stad³em jest rozmajit<corr>a</corr><corr sic='œæ'></corr>, <lb n='19'/> bo niektorzy s¹ wolniejszy ni¿ drudzy, to jest <lb n='20'/> mê¿owie ni¿li ¿eñszczyzny, przeto aby ka¿dy <lb n='21'/> o swej rzeczy abo dziedziny doskonale mog³ <lb n='22'/> czyniæ, krotkoœci nie maj¹c w dawnoœci, <lb n='23'/> ustawiamy, aby ka¿dy m¹¿ mia³ dawnoœæ za <lb n='24'/> trzy lata, a dla krechkoœci panniejskiej <lb n='25'/> wdowa ma mieæ dawnoœæ za szeœæ lat, ale <lb n='26'/> mê¿atki, ktore samy w sobie wolne, dawnoœæ <lb n='27'/> maj¹ mieæ za dziesiêæ lat. <lb n='28'/> O potwarzy i o potwarcach <lb n='29'/> Aby potwarz z³ych ludzi zaginê³a, bo niektorzy <lb n='30'/> wziêli sobie w obyczaj potwarce <lb n='31'/> potwarzaæ lud niewinny o mê¿obojstwo <lb n='32'/> przed dawnymi laty uczynione i przed s¹dem <pb n='47'/> <lb n='1'/> przyganiæ, dla ktorej dawnoœci lat i staroœci <lb n='2'/> rzeczy oczyszczenie nie mog³o byæ, abo acz by³o, ale <lb n='3'/> siln¹ ciê¿koœci¹, przeto ustawiamy, aczby kto <lb n='4'/> chcia³ o mê¿obojstwo kogo gabaæ abo g³owy <lb n='5'/> pozyskowaæ, tedy to ma czyniæ do trzech lat, <lb n='6'/> ni¿ wynid¹ trzy lata od zabicia g³owy. Aczliby <lb n='7'/> po trzech leciech chcia³ czyniæ, tedy dawnoœæ <lb n='8'/> to odtr¹ci. <lb n='9'/> O sêdziach kapitulum <lb n='10'/> Gdy¿ przy s¹dziech wierni sêdzie nie maj¹ <lb n='11'/> mieæ ani baczyæ gniewow ani ³aski, ani <lb n='12'/> darow, jedno pod³ug prawdy i sprawiedliwoœci <lb n='13'/> sêdziæ i skazowaæ, a to od tych, ktorzy na naszem <lb n='14'/> stolcu s¹ posadzeni, bo gdy sêdzia ukazuje <lb n='15'/> sprawiedliwoœæ, tedy wsporce odstêpuj¹ od potwarzy, <lb n='16'/> ustawiamy, aby kiedy my <corr>z</corr> swym dworem <lb n='17'/> krolewskim do Poznania abo Gniezna <lb n='18'/> wjedziemy, sêdzia kromie wszego zamieszkania do <lb n='19'/> naszego dworu ma <corr>j</corr>iæ i sieœæ na s¹dzie a poznaæ <lb n='20'/> o wszytki rzeczy dziedzinne przed nami <lb n='21'/> abo kromie nas z naszego przykazania, ale gdy <lb n='22'/> my <corr>z</corr> tych ziemi wyjedziem, roki pospolite pod³ug <lb n='23'/> obyczaja o dziedziny maj¹ byæ trzymany i <lb n='24'/> chowany. <lb n='25'/> O pisarzu ziemskiem <lb n='26'/> <supplied>U</supplied>stawiamy, aby pisarzowie przy s¹dowych <lb n='27'/> rzeczach, gdy wiod¹ œwia<corr>d</corr>ki, ktore bêd¹ <lb n='28'/> pisaæ, maj¹ wzi¹æ szeœæ groszy, a od zapisu <lb n='29'/> po³tora grosza; urzêdnicy od tego, ktory wiedzie <lb n='30'/> œwia<corr>d</corr>ki, maj¹ mieæ cztyrzy skoæce, a od winy <lb n='31'/> rzeczonej siedminadzieœcia w podz<supplied>ie</supplied>cskowani<corr>u</corr> <lb n='32'/> maj¹ wzi¹æ wo³u podlejszego za wierdunek; <pb n='48'/> <lb n='1'/> ale podkomorze gdy jednego dnia rozgraniczy <lb n='2'/> dziedziny miedzy dwiema ziemianinoma, aczkoli <lb n='3'/> by dwie abo trzy rozgraniczy³ dziedziny, ma mieæ <lb n='4'/> po³ grzywny, ale gdy wiêcej dni ni¿li jeden, <lb n='5'/> tedy trzy grzywny ma mieæ, a to aczkole dwie <lb n='6'/> abo trzy i wiêcej dziedzin rozgraniczy³by, te¿ ma <lb n='7'/> wzi¹æ dwie siekirze i dwa rydla. WoŸny aczby <lb n='8'/> wyda³ jinaczej przysiêgê œwia<corr>d</corr>kom, ni¿ jako <lb n='9'/> mu bêdzie przykazano, aczby by³ s¹downie <lb n='10'/> dokonan, tedy ma byæ s³o¿on a jiny miasto tego <lb n='11'/> postawion. <lb n='12'/> Sêdzia nie ma zdaæ kromie powoda <lb n='13'/> <supplied>U</supplied>stawiamy, aby nijeden sêdzia ani starosta <lb n='14'/> s¹dy czyni¹cy ni¿adnego mê¿a o ktor¹koli <lb n='15'/> rzecz nie zda³ kromie strony s¹pierce abo powoda, <lb n='16'/> ali¿by s¹downie by³ przepart. <lb n='17'/> Pan za s³ug¹ nie chodŸ do s¹du <lb n='18'/> <supplied>C</supplied>zêstokroæ panowie mocarze dla s³ug abo swych <lb n='19'/> przyrodzonych przed s¹d <supplied>przychodz¹c</supplied> w rzeczach wiciê¿stwo <lb n='20'/> otrzymaj¹ niesprawnie, przeto ustawiamy, aby <lb n='21'/> tym obyczajem ¿adny pan za s³ug¹ abo przyrodzonym <lb n='22'/> do s¹du nie szed³ pod win¹ piêtnadzieœcia. <lb n='23'/> Gdy kto kord abo miecz wyjmie <lb n='24'/> przed s¹dem <lb n='25'/> Aczby niekto przed s¹dem kord abo miecz <lb n='26'/> wyj¹³ i urani³ kogo, tedy ten ma byæ na naszej <lb n='27'/> mi³oœci. Aczliby dobywszy broni nikogo <lb n='28'/> nie urani³, tedy ma pokupiæ winê siedmnadzieœcia, <lb n='29'/> a temu, na koogo siê poruszy, winê piêtnadzieœcia <lb n='30'/> pokupi. A gdy<corr sic='by'></corr> na naszem dworze <lb n='31'/> abo naszego starosty kto broni dobêdzie a nie urani <pb n='49'/> <lb n='1'/> kogo, tedy na naszej ³asce ma byæ, a gdyby <lb n='2'/> urani³, tedy kromie ¿adnej mi³oœci ma byæ <lb n='3'/> skaran. Aczliby przed jarcybiskupem doby³ <lb n='4'/> kto miecza abo korda i urani³ kogo abo <lb n='5'/> nie urani³, tedy jarcybiskupowi siedmnadzieœcia <lb n='6'/> <corr sic='siedmnadzieœcia'></corr>, a gdyby ³aja³ abo z³a s³owa <lb n='7'/> mowi³ przed nim, tedy piêtnadzieœcia. Aczkoliby <lb n='8'/> na naszem dworze abo rycerskiem czso ukrad³, <lb n='9'/> tedy ucho ma byæ ur¿niono, a gdy kto <lb n='10'/> na rycerskiem dworze broni dobêdzie i urani <lb n='11'/> kogo, tedy za ranê rêka, abo na mi³oœci <lb n='12'/> rycerskiej. <lb n='13'/> Kto ma daæ s³u¿ebnika <lb n='14'/> Ustawiamy, i¿ my abo starosta, abo wojewoda, <lb n='15'/> abo sêdzia, abo podsêdek, abo woŸny <lb n='16'/> s³u¿ebnika maj¹ daæ ku pozwaniu, tako i¿e <lb n='17'/> ktorzy maj¹ prawo, nie mog¹ byæ pozwani, <lb n='18'/> jedno listem naszym abo starosty naszego, ale <lb n='19'/> na dworze naszem abo przed s¹dem sêdzi naszego <lb n='20'/> pospolitego moc¹ nasz¹ abo starosty kromie <lb n='21'/> listu na gospodzie mo¿e pozwaæ. Ale kromie <lb n='22'/> dworu naszego abo s¹du, gdy kto ma byæ <lb n='23'/> pozwan listem przez s³u¿ebnika abo s³ug¹ swym, a <corr sic='to'></corr> ten to <lb n='24'/> pozywa dawszy mu rok, przed <lb n='25'/> kim staæ a kiedy. Aczliby pozwany na pirwem <lb n='26'/> i wtorem roku nie sta³, tedy s¹dowi pokupi <lb n='27'/> oœm skot, a gdy na trzeciem roce nie stanie, <lb n='28'/> rzecz, o ktor¹ pozwan, straci winê pokupiwszy. <lb n='29'/> Aczliby s¹pierca na pirwem roce sam abo <lb n='30'/> przez pos³a swego nie sta³, tedy rzecz, o ktor¹ <lb n='31'/> pozwa³, straci z win¹ siedm grzywien. <lb n='32'/> O pozwaniu nierz¹dnem <lb n='33'/> Zakazujem chc¹c to mieæ, aczby naszy dworzanie <lb n='34'/> abo ktorzy jinszy na naszem dworze <lb n='35'/> pozwani abo zastani abo przy naszem sêdzi <pb n='50'/> <lb n='1'/> nienawiœci¹ abo chytroœci¹, tedy nie maj¹ <lb n='2'/> odpowiedaæ, ali¿ gdyby byli pozwani dowodnie <lb n='3'/> pod³ug urzêdu przed nas abo naszego sêdzi¹, <lb n='4'/> tedy maj¹ odpowiadaæ, ktorym to ma byæ <lb n='5'/> dano rozmyœlnie a obyczajnie. <lb n='6'/> O dawnoœci przedanej abo <lb n='7'/> zastawionej <lb n='8'/> Ustawiamy to na wieki trzymaæ, aczby kto <lb n='9'/> przedawszy dziedzinê sw¹ potem w niej <lb n='10'/> chcia³ nieczso pod³ug prawa pozyskowaæ w <lb n='11'/> s¹dzie, to ma uczyniæ przed oœmi¹ lat. Aczliby <lb n='12'/> te¿ zastawi³ dziedzinê komu a tej to sam abo <lb n='13'/> przez swe przyrodzone nie wykupi³ ani przed <lb n='14'/> s¹d przywiod³, i¿by chcia³ wykupiæ do trzydzieœci <lb n='15'/> lat, tedy takie dziedziny przedane <lb n='16'/> abo zastawione pod³ug dawnoœci lat przerzeczonych <lb n='17'/> maj¹ zostaæ u tego, komu przedany abo <lb n='18'/> zastawiony. <lb n='19'/> Twardoœæ statut <lb n='20'/> A ta statuta chcem, aby mia³y moc na wieki <lb n='21'/> od lat bo¿ego narodzenia tysi¹ca <lb n='22'/> cztyrset czterdzieœci siodmego lata. <lb n='23'/> O wziêciu koni abo wo³ow gwa³townie <lb n='24'/> Acz komu konie abo wo³y, skot i jinsze byd³o <lb n='25'/> abo jinsze rzeczy ktorekole b¹dŸ z³odziejstwem <lb n='26'/> abo zbojem, abo gwa³tem wezm¹, ten gdy <lb n='27'/> przed rokiem o takie rzeczy a o konie przed <lb n='28'/> dwiema latoma s¹downie nie uczyni, tedy <lb n='29'/> potem aczby chcia³ czyniæ, ma byæ dawnoœci¹ <lb n='30'/> odrzucon. <lb n='31'/> O wstecz gdyby siê zasiê <lb n='32'/> do sêdziej puœci³ <lb n='33'/> Ustawiamy to, gdyby nasz sêdzia abo starosty <pb n='51'/> <lb n='1'/> naszego, abo wojewody rycerzmi o ktor¹ rzecz <lb n='2'/> os¹dzi³, gdy¿ nie sam s¹dzia s¹dzi, ale i z <lb n='3'/> jinszymi przy niem na s¹dzie siedz¹cymi s¹dzi, <lb n='4'/> przyj¹wszy potem rzecz chcia³ os¹dzon¹ <lb n='5'/> w<corr>s</corr>trêciæ, tego nikt nie mo¿e uczyniæ to <lb n='6'/> wyj¹wszy, aczby kto <corr>o</corr> w<corr>s</corr>tecz do sêdziej siê <lb n='7'/> puœci³, kako os¹dzi³, tedy sêdzia acz pamiêta, <lb n='8'/> ma natychmiast powiedzieæ abo do jutra <lb n='9'/> prze ro<corr>z</corr>pamiêtanie od³o¿yæ. <lb n='10'/> Kto przygani sêdzi, i¿by krotko <lb n='11'/> uczyni³ <lb n='12'/> <supplied>U</supplied>stawiamy te¿, acz kto by przed nami a <lb n='13'/> naszymi rycerzmi skar¿y³ na sêdzi¹, i¿by <lb n='14'/> jego rzecz Ÿle skaza³ abo jemu przygani³ <lb n='15'/> rzek¹c, i¿ mu krotko uczyni³, tedy sêdzia swej <lb n='16'/> sprawiedliwoœci ma dokonaæ tymi wszemi, <lb n='17'/> ktorzy s nim na s¹dzie siedzieli, ktorzy poznaj¹, <lb n='18'/> i¿ sprawiedliwie os¹dzi³. Aczliby ten, ktory tako <lb n='19'/> przygani³, chcia³by dokonaæ, tedy ma dokonaæ <lb n='20'/> szeœci¹ œwia<corr>d</corr>kow takiej czci jako sêdzia. <lb n='21'/> Aczliby nie mog³ dokonaæ œwia<corr>d</corr>ki abo by <lb n='22'/> siê sêdzia wywiod³, tedy ow, ktory tako przygani, <lb n='23'/> ni-o-¿adn¹ rzecz ma byæ sluchan, ali¿ <lb n='24'/> sêdzi zap³aci trzy grzywny abo tor³op <lb n='25'/> kuni a podsêdkowi trzy wierdunki abo <lb n='26'/> tor³op lisi, a to acz podsêdek dokona te¿, <lb n='27'/> i¿e sprawiedliwie skaza³. A czso sêdziam <lb n='28'/> skazalismy, to tyle¿ panu tej w³oœci; sêdziam <lb n='29'/> pañskim, acz siê wywiod¹ o naganienie, <lb n='30'/> koc abo tor³op barani przepadnie. <lb n='31'/> O rêkojemstwie <lb n='32'/> Ustawiamy, aczby kto za kogo rêczy³, a ten, <pb n='52'/> <lb n='1'/> za kogo rêcz¹, zaprzy siê, aby zañ rêczono, tedy <lb n='2'/> jestli d³ug dwadzieœcia grzywien, sam w³osn¹ <lb n='3'/> rêk¹, a jestli czterdzieœci grzywien, samowtor, <lb n='4'/> a ka¿dy wyszszy d³ug, na to samotrzeæ ma <lb n='5'/> przysi¹<corr>c</corr> swej sprawiedliwoœci. <lb n='6'/> O zastawie ¿ydowskiej <lb n='7'/> <supplied>U</supplied>stawiamy, <supplied>aby</supplied> gdy kto rêczy za kogo ¯ydowi, <lb n='8'/> konia ani wo³u nie zastawia³, wyj¹wszy <lb n='9'/> izby by³a wola tego, za kogo rêczy; tedy ten, <lb n='10'/> za kogo rêcz¹, tak¹ zastawê ma wykupiæ. <lb n='11'/> Gdy kogo zast¹pi¹ przed s¹dem <lb n='12'/> Ustawiamy te¿, gdyby komu dano winê <lb n='13'/> lubo o ma³¹ abo o wielik¹ rzecz a przed <lb n='14'/> s¹d pozwano, a ten to stoj¹c przed s¹dem <lb n='15'/> rzecze: <q>Pan mi kaza³ to uczyniæ abo towarzysz</q>, <lb n='16'/> a zatym pan abo towarzysz przyszedwszy i <lb n='17'/> zast¹pi ji, tedy ow, kogo tak zast¹pi¹, <lb n='18'/> bêdzie praw, a ten, czso tako zast¹pi, ma <lb n='19'/> natychmiast odpowiedaæ o rzecz namowion¹. <lb n='20'/> O woli i o s³u¿bie <lb n='21'/> U³o¿ylismy, i¿ rycerze i œlachcicy krolestwa <lb n='22'/> naszego polskiego nam i naszym namiestnikom <lb n='23'/> w ziemi w krolestwie polskiem w <lb n='24'/> zbroji, jako ka¿dy mo¿e, maj¹ s³u¿yæ, ale <lb n='25'/> za granicami nie s¹ powinni, wyj¹wszy <lb n='26'/> i¿bysmy jim dosyæ za to uczynili abo jich <lb n='27'/> prosili. <lb n='28'/> O posagu dziewce <lb n='29'/> namienionem <lb n='30'/> Ustawiamy, aczby niektory ziemianin za <lb n='31'/> ¿ywota swego dziekê sw¹ za m¹¿ da³, <lb n='32'/> posag jej dostateczny namieniwszy, tedy po <pb n='53'/> <lb n='1'/> œmierci oæcowie ta dziewka na braci wiêcej <lb n='2'/> nie zyszcze. Aczliby jedna abo wiêcej dziewek <lb n='3'/> po œmierci oæca zosta³y, tej to dziewce za posag <lb n='4'/> ma byæ oprawiono sto grzywien przez braci¹ <lb n='5'/> tej panny; aczliby by³a panna wojewodzina a <lb n='6'/> jimienie wielikie, tedy sto grzywien; ale <lb n='7'/> gdyby by³o wiele dziewek a jimienie ma³e, <lb n='8'/> tedy jimienie na pieni¹dze na byæ szacowano, <lb n='9'/> a tedy brat rodzony jest-li abo stryczny, <lb n='10'/> czêœæ ka¿dej pieniêdzmi miasto <lb n='11'/> posagu ma zap³aciæ. To jest o dziewkach <lb n='12'/> wojewodzinych. A to¿ te¿ chcemy o dziewkach <lb n='13'/> jinszych ziemian, i¿ za swego ¿ywota maj¹ <lb n='14'/> je wydaæ za m¹¿, posag jim dostateczny <lb n='15'/> oprawiwszy, ktore po œmierci oæca na braci <lb n='16'/> swej wiêcej niczs nie zyszcz¹. Bracia rodzona <lb n='17'/> abo stryczna siostram ka¿dej po czterdzieœci <lb n='18'/> grzywien maj¹ daæ, a to acz bêdzie wielkie <lb n='19'/> jimienie, ale gdy bêdzie rowne jimienie, <lb n='20'/> tedy pod³ug ro<corr>z</corr>szacowania czêœci, ktora na nie <lb n='21'/> s³usza, pieniêdzmi ma byæ dano. Brat rodzony <lb n='22'/> abo stryczny, aczliby tych nie by³o, tedy ktorzy <lb n='23'/> bli¿szy <corr>z</corr> pokolenia s¹, a to siostry, gdyby by³y <lb n='24'/> za m¹¿ wydany, dzier¿awy abo jimienie <lb n='25'/> otrzymaj¹; a to, aczby siostry by³y wyposa¿ony. <lb n='26'/> Ale ociec za ¿ywota swego dziewkam swym <lb n='27'/> na jimieniu kupionem abo od krola danem <lb n='28'/> pieni¹dze mo¿e namieniæ, ktore pieni¹dze <lb n='29'/> brat zap³aciwszy siostram dziedzicstwo <lb n='30'/> sam otrzyma. Ale panna za ¿ywota oæca <lb n='31'/> za m¹¿ wydana z opraw¹ po œmierci oæca <lb n='32'/> brata nie mo¿e nie mo¿e gabaæ o posag, ale na tem <pb n='54'/> <lb n='1'/> wina mieæ dosyæ, czso jej ociec i maæ za ¿ywota <lb n='2'/> posag oprawili. Aczliby bracia zmarli abo jich <lb n='3'/> nie by³o, tedy w¿dy niekako dziewka dana dzier¿awy <lb n='4'/> nie otrzyma, ale w pokoleniu bli¿szy <lb n='5'/> wyposa¿y j¹, jimienie od<supplied>z</supplied>ier¿y, wyj¹wszy <lb n='6'/> dzieci naszych œlachcicow abo s³ug, abo manow, <lb n='7'/> ktorych dziewkam posag i czêœæ z jimienia <lb n='8'/> pod³ug oszacowania w pieni¹dzoch ma byæ dano <lb n='9'/> a dziedziny samy otrzymaj¹. Ale zakazujemy, aby <lb n='10'/> ¿adna dziewka w puœcinê nie wpada³a, ale gdy <lb n='11'/> kto umrze p³odu nie maj¹c, tedy bli¿szy puœcinê <lb n='12'/> otrzyma. <lb n='13'/> O dziale oæcowskiem <lb n='14'/> Ustawiamy, gdy m¹¿ po œmierci ¿ony swej <lb n='15'/> swoje syny oddzieli z jimienia, ktorym <lb n='16'/> to dzia³u nie mog³ odmowiæ, a gdyby taki dzia³ <lb n='17'/> prze<corr>z</corr> nas abo starost<corr>ê</corr> naszego nie by³ uæwirdzon, <lb n='18'/> po œmierci oæcowej synowie taki dzia³ mog¹ <lb n='19'/> wzruszyæ, ktorzy miedzy sob¹ oæcowê czêœæ <lb n='20'/> rozdziel¹. Ale gdyby ociec dzia³ uczyni³ <corr>z</corr> synmi <lb n='21'/> tym obyczajem jako pirwej, a potem drug¹ <lb n='22'/> ¿onê poj¹³ i mia³ s ni¹ syny jinsze, tedy <lb n='23'/> synowie przy œmierci ¿ony ku czêœci oæcowej <lb n='24'/> nie mog¹ przystêpiæ, ale ta czêœæ spadnie <lb n='25'/> na syny wtorej ¿ony. Aczliby by³y dziewki, tedy <lb n='26'/> ma jim byæ obrz¹dzono tym obyczajem, jako <lb n='27'/> przedtym postawiono o posag. Gdyby dwa abo <lb n='28'/> trze bracia miedzy sob¹ dzia³ uczynili, a potem <lb n='29'/> jeden s nich umar³, tedy ani bracia, ani <lb n='30'/> dzieci brata umar³ego nie mog¹ wzruszyæ, <lb n='31'/> aczkoliby taki dzia³ przez nas abo naszego starostê <lb n='32'/> nie by³ poæwirdzon. <lb n='33'/> O zabiciu œlachcica i kmiecia <pb n='55'/> <lb n='1'/> <supplied>A</supplied>czkoli pod³ug prawa jest ustawiono, i¿e kto <lb n='2'/> kogo zabije, tedy g³owê za g³owê, ale my <lb n='3'/> chc¹c to ul¿yæ, ustawiamy, acz kto zabije <lb n='4'/> rycerza, ten ma daæ jego oæcu i macierzy <lb n='5'/> trzydzieœci grzywien a dzieciom abo przyjacielom <lb n='6'/> szeœædziesi¹t grzywien, a kto rani w rêkê <lb n='7'/> abo w nogê, abo w nos, piêtnaœcie, a za jinszy <lb n='8'/> palec trzy grzywny, ale za wielki oœm grzywien; <lb n='9'/> a ku ka¿demu ura¿eniu tych cz³onkow <lb n='10'/> winê temu ura¿onemu rzeczon¹ piêtnaœcie <lb n='11'/> przepadnie. Aczby kmiecia zabi³, tedy <lb n='12'/> za g³owê panu, czyj kmieæ, trzy grzywny a ¿enie <lb n='13'/> abo dzieciem siedm grzywien. Aczliby <lb n='14'/> ten, czso zabije, i ten zabity bêd¹ dwu panu, <lb n='15'/> tedy trzy grzywny miedzy sob¹ rozdziel¹. Kto <lb n='16'/> kmiecia rani, za ranê kmieciowi po³ grzywny, <lb n='17'/> a panu grzywnê. Aczliby ten, kto rani, a uraniony <lb n='18'/> bêd¹ dwu panu, tedy panowie winê <lb n='19'/> miedzy sob¹ rozdziel¹. <lb n='20'/> O gwa³cie dziewczem <lb n='21'/> Ustawiamy, aczby kto dziewkê ktoregokoli <lb n='22'/> stad³a kromie wolej rodziny zgwa³ci³ a to <lb n='23'/> by by³o doœwia<corr>d</corr>czono, tedy ¿ywot jego ma byæ <lb n='24'/> na mi³oœci tej dziewki i jej przyjacio³. Aczliby <lb n='25'/> panna abo dziewka przyzwoli³a siê wzi¹æ a potem <lb n='26'/> <corr>z</corr> tym w ma³¿eñstwo wst¹pi³a, czso j¹ zgwa³ci³, <lb n='27'/> rodzina jej posagu nie da. Gdy kto <lb n='28'/> dziewce, mê¿atce, wdowie abo ktorejkole <lb n='29'/> ¿eñ szczyŸnie na drodze, na polu, w lesie, w domu, we <lb n='30'/> wsi gwa³t uczyni³ a gdy taka ¿eñszczyzna bie¿¹c <lb n='31'/> do nabli¿szej wsi p³acz¹c bêdzie powo³awa³a <lb n='32'/> gwa³townika, w ktorej acz znaki gwa³tu <lb n='33'/> bêd¹ naleziony i te¿ kmiecie gwa³tu wo³anego <lb n='34'/> doœwia<corr>d</corr>cz¹, tedy taki na naszej i na <pb n='56'/> <lb n='1'/> przyjacio³ mi³oœci ma byæ. Aczliby ¿eñszczyzna <lb n='2'/> potwarza³a kogo i powo³awa³a a na niej znaku <lb n='3'/> gwa³tu nie naleziono, tedy ten, komu winê <lb n='4'/> dadz¹, ma ody<corr>æ</corr> szeœci¹ œwia<corr>d</corr>kow takich jako <lb n='5'/> sam, a ta potwarca win¹ podobn¹ ma byæ skarana. <lb n='6'/> Komu by dano winê o <lb n='7'/> z³odziejstwo <lb n='8'/> Ustawiamy, aczby kto o z³odziejstwo abo zboj <lb n='9'/> przed s¹dem by³ przemo¿on trzykroæ abo dokonan, <lb n='10'/> abo rzecz kradzion¹ abo gwa³tem wziêt¹ <lb n='11'/> oblicznie wroci³, tedy ten na wieki sw¹ czeœæ <lb n='12'/> straci³ ani ¿adnej czci w krolestwie mieæ nie <lb n='13'/> mo¿e, ani od nas darow ¿adnych trzymaæ. <lb n='14'/> Aczliby komu dano winê a tego nie dokonano, <lb n='15'/> a ten to œwia<corr>d</corr>ki siê mia³by odwieœæ, gdyby <lb n='16'/> w jednem œwia<corr>d</corr>ku upad³, tym czci nie straci, <lb n='17'/> ale szkodê ma od³o¿yæ. <lb n='18'/> O z³odziejstwie we wsi abo na polu <lb n='19'/> uczynionem <lb n='20'/> Ustawiamy te¿, acz kto ze wsi pana jinszego <lb n='21'/> w j<corr>ez</corr>ierze, w stawie, w rzece, na ³¹ce, we zbo¿u, <lb n='22'/> na polu a przekonan s¹downie, szkodê ma <lb n='23'/> zap³aciæ, czyje jest, a panu, czyj cz³ek, winê <lb n='24'/> z³odziejsk¹ ma zap³acicæ. Aczby kto trawê pas³ <lb n='25'/> abo kosi³, ten kosê abo p³aszcz ma straciæ; a gdyby <lb n='26'/> kto drwa r¹bi³ w lesie jinszego pana, ma <lb n='27'/> pozbyæ siekiry. Aczliby ten, kto bierze siekiry, <lb n='28'/> pod³ug prawa jich nie mia³ gdzie chowaæ, tedy <lb n='29'/> do bli¿szego dworu naszego ma je daæ. <lb n='30'/> O lifie ¿ydowskiej od jednej <lb n='31'/> grzywny <lb n='32'/> Lifê, ktora jest strata naszego jimienia, <lb n='33'/> ustawiamy, aby nijeden ¯yd w krolestwie <lb n='34'/> naszem przez jeden tydzieñ od grzywny wiêcej <pb n='57'/> <lb n='1'/> jedno grosz nie wzi¹³. <lb n='2'/> Gdy kto por¹bi drzewo w cudzem <lb n='3'/> lesie <lb n='4'/> <supplied>N</supplied>iektorzy sw¹ œmia³oœci¹ wjechawszy w <lb n='5'/> las abo gaj niektorego ziemianina kromie <lb n='6'/> jego wolej, drzewo wyr¹biwszy precz wyw<corr>o</corr>¿¹. <lb n='7'/> Przeto ustawiamy, gdy kto <corr>z</corr> czyjego <lb n='8'/> lasa wyr¹biwszy wywiezie d¹b, czso by siê <lb n='9'/> godzi³ na osi, abo gdyby pospolitych drzew <lb n='10'/> woz wywioz³, tedy temu panu, czyje jest <lb n='11'/> drzewo, ma pokupiæ winê rzeczon¹ <lb n='12'/> siedminadziesi¹t. <lb n='13'/> O potwarzy s³u¿ebniczej <lb n='14'/> Czêstokroæ przed nas jest przywodzono, kako <lb n='15'/> s³u¿ebnicy w naszem krolestwie ziemiany <lb n='16'/> abo wsi duchownych uci¹¿aj¹ <lb n='17'/> wynalazuj¹c sobie dziwna prawa, przeto <lb n='18'/> taki pod³ug pirwych statut ma cirpieæ. <lb n='19'/> Gdy s³uga pomaga za panem <lb n='20'/> Gdykoli s³uga swego pana broni¹c kogo <lb n='21'/> urazi, za to od ura¿onego abo od jego przyjaciela <lb n='22'/> niejednej mierz¹czki nie ma cirpieæ. <lb n='23'/> O zabiciu bydlêcia <lb n='24'/> Ustawiamy te¿, acz kto nieuczone bydlê <lb n='25'/> zabije, ten ma daæ temu, czyje jest, za nie <lb n='26'/> trzy grzywny, za Ÿrzebca te¿ trzy grzywny; <lb n='27'/> a gdy kto klusiê zatnie, po³tory grzywny; <lb n='28'/> za Ÿrzebca dwu lat piêæ grzywien, acz ji <lb n='29'/> kto urani, acz bêdzie starszy ni¿ dwu lat <lb n='30'/> a bêdzie przez kogo zabit, tedy ten, czyj jest <lb n='31'/> Ÿrzebiec, nacz œmie przysi¹<corr>c</corr>, to ma zap³aciæ. <lb n='32'/> O dzieckowaniu lasa i gaju <pb n='58'/> <lb n='1'/> Ustawiamy te¿, acz jeden z drugim maj¹c <lb n='2'/> granice rozjechane, przejechawszy granice <lb n='3'/> w lesie drwa ku swemu po¿ytku r¹ba³, ten, <lb n='4'/> czyj las jest, za pirwe ma wzi¹æ siekirê, <lb n='5'/> za wtore siekirê, p³aszcz i sukni¹, za trzecie <lb n='6'/> wo³y abo konie ma wzi¹æ kromie wszej <lb n='7'/> winy, ale gdy weŸmie dwa wo³y abo konie, <lb n='8'/> tedy jednego ma sobie zastawiæ a drugie ma <lb n='9'/> daæ na rêkojmie, a znak ma na drzewie <lb n='10'/> wyrêbiæ tam, gdzie wzi¹³ zak³ad. <lb n='11'/> O wyr¹bieniu dêbu <lb n='12'/> Acz kto w cudzem gaju jeden abo dwa dêby <lb n='13'/> wyr¹bi kradmie, za ka¿dy d¹b oœm skot, <lb n='14'/> aczli trzy wyr¹bi, tedy temu, czyj jest gaj, <lb n='15'/> trzy grzywny a s¹dowi trzy przepadnie. A <lb n='16'/> gdyby ma³e abo zapustne por¹bi³, tedy cztyrzy <lb n='17'/> skoæce pokupi. Ale za d¹b d¹browny dwa <lb n='18'/> skoæca a za chrost abo za latoroœli telko <lb n='19'/> ma byæ podzieckowan. Acz kto drzewo <corr>z</corr> <lb n='20'/> pczo³ami por¹bi, temu, czyje jest dzienie, za <lb n='21'/> ka¿de grzywnê a s¹dowi drug¹ grzywnê; ale <lb n='22'/> gdy soœni¹ kromie dzienia por¹bi, tedy po³ <lb n='23'/> grzywny a s¹dowi drugie po³. <lb n='24'/> O pasieniu dobytka <lb n='25'/> Ustawiamy, aby ka¿dy od œwiêtego Wojciecha <lb n='26'/> a¿ do œwiêtego Micha³a swe byd³o <lb n='27'/> w stro¿y mia³, a gdy komu szkodê uczyni³, tedy <lb n='28'/> szkodê pod³ug szcowania ma zap³acicæ <lb n='29'/> s win¹ s¹dow¹. Acz kto zajmie czyj skot <lb n='30'/> na spasi, mimo jutro u siebie jego nie ma <lb n='31'/> chowaæ. <lb n='32'/> O pasieniu œwini w cudzem lesie <pb n='59'/> <lb n='1'/> Acz kto œwinie w cudz las na ¿o³¹dŸ <lb n='2'/> pusci kromie wolej, tedy ten, czyj jest las, <lb n='3'/> za pirwy raz ma wzi¹æ jednego wieprza a <lb n='4'/> za wtory dwu wieprzu, a za trzeci wszystki <lb n='5'/> œwinie zaj¹wszy ma daæ naszemu dworu <lb n='6'/> nabli¿szemu, ktore s nami na po³y, ma rozdzieliæ <lb n='7'/> a ma znak wyrêbiæ na drzewie tamo, <lb n='8'/> gdzie œwinie zaj¹³. A gdyby ten, cz<supplied>y</supplied>je œwinie <lb n='9'/> by³y, rzek³, i¿eby nie tamo, gdzie znak uczynion, <lb n='10'/> œwinie zaj¹³, tedy ten, czso zaj¹³, ma sam <lb n='11'/> przysieg¹ dokonaæ prawdy. <lb n='12'/> Ka¿dy ma drog¹ gnaæ œwinie na <lb n='13'/> pastwê <lb n='14'/> <supplied>G</supplied>dyby kto maj¹c las abo d¹browê od <lb n='15'/> siebie daleko a swe œwinie chcia³by gnaæ <lb n='16'/> przez jimienie pana jinszego na pastwê do <lb n='17'/> swego lasa, ten kromie wolej jego nie <lb n='18'/> ma gnaæ jinêdy, jedno drog¹, ktora jidzie <lb n='19'/> do lasa. Te¿ chcemy mieæ, aczby kto do <lb n='20'/> czyjego lasa z myta na pastwê chcia³ gnaæ <lb n='21'/> na bukiew abo na ¿o³¹dŸ, ten, czyj <lb n='22'/> jest las, ma sebraæ ¿o³¹dŸ z obapo³ drogi <lb n='23'/> na trzydzieœci ³okiet, aby ten, czyje s¹ œwinie, <lb n='24'/> kromie szkody mog³ przegnaæ do lasa. <lb n='25'/> O winach, i¿e syn za oæca nie <lb n='26'/> ma cirpieæ <lb n='27'/> Gdy Œwiête Pismo œwia<corr>d</corr>czy, i¿e syn nie <lb n='28'/> ma cirpieæ za oæca ani ociec za <lb n='29'/> syna, przeto chcem, aby ociec za z³ego syna <lb n='30'/> ani syn za oæca, ani brat rodzony za <lb n='31'/> brata, ani ¿adny przyjaciel za przyjaciela <lb n='32'/> nie cirpia³, ni¿liby ociec <corr>z</corr> synem abo <lb n='33'/> brat z bratem w jednem z³em uczynku byliby <pb n='60'/> <lb n='1'/> winnemi, ktorzy pod³ug winy maj¹ byæ skarani. <lb n='2'/> Aczli<corr sic='by'></corr> kto z³oœæ sam ktor¹ uczyni, tedy czêœæ <lb n='3'/> jimienia, ktora by nañ mia³a byæ, naszemu <lb n='4'/> sto³u ma byæ za tak¹ z³oœæ przys¹dzona. <lb n='5'/> O wielikiej winie siedmnadziesi¹t <lb n='6'/> Gdyby kto nadjechawszy w dom niektorego <lb n='7'/> ziemianina przed oblicznoœci¹ dzieci jego <lb n='8'/> zabi³, ten winê piêtnadzieœcia ma zap³aciæ <lb n='9'/> a pomocnik ka¿dy tyle¿ ma daæ s¹dowi <lb n='10'/> siedmnadzieœcia, a dzieciem zabitego piêtnadzieœcia <lb n='11'/> ma zap³aciæ. <lb n='12'/> O ktore rzeczy t¹ win¹ bêd¹ karani <lb n='13'/> Ta wina siedmnadzieœcia rzeczona niemi³oœciwa. <lb n='14'/> Tê winê ci maj¹ pokupiæ, kto por¹bi <lb n='15'/> soœnie, kto trzy kopce graniczne ro<corr>z</corr>sypie, <lb n='16'/> kto trzy drzewa se pczo³ami por¹bi, kto <lb n='17'/> miod kradnie a bêdzie przekonan, po¿e¿ca gdy <lb n='18'/> bêdzie przekonan, kto gwa³t uczyni i zabije <lb n='19'/> kogo we wsi abo na dobrowolnej drodze, kto <lb n='20'/> dziewce abo niewieœcie gwa³t uczyni. <lb n='21'/> O zbieg³em z ziemie, komu by dana <lb n='22'/> wina <lb n='23'/> Ustawiamy te¿, aczby niekomu dawszy winê, <lb n='24'/> aczkoli przed nas ji pozwano abo naszego starostê, <lb n='25'/> a tego to nie chciano przypuœciæ ku oczyœcieniu <lb n='26'/> swej niewinnoœci prze<corr>d</corr> nas abo naszego <lb n='27'/> starostê, a ten to dla tego nieprzypuszczenia <lb n='28'/> zabie¿a³by, przeto aby zabie¿anie abo sjechanie <lb n='29'/> takie jemu na sromotê nie obrocono, ustawiamy, <lb n='30'/> aby ten, komu bysmy abo nasz starosta tako <lb n='31'/> uczynili, tedy ma poœwia<corr>d</corr>czyæ na nas abo na <lb n='32'/> naszego starostê przed biskupem poznañskim <lb n='33'/> abo proboszczem, i¿esmy jego abo nasz starosta, <lb n='34'/> ku oczyszczeniu nie chcieli przypuœciæ. Starosta te¿ <pb n='61'/> <lb n='1'/> temu abo takiemu zbiegowi mo¿e daæ mir upewniwszy <lb n='2'/> ji za szeœæ niedziel, ten to starosta przed nami <lb n='3'/> abo naszymi namiestniki, abo naszymi wojewodami <lb n='4'/> sprawiedliwoœci jemu maj¹ szukaæ. <lb n='5'/> Aczliby tego nie mog³ mieæ, i¿by mu dano dzieñ <lb n='6'/> ku oczyszczeniu, tedy starosta ten isty abo wojewoda <lb n='7'/> tego zbiega <supplied>ma</supplied> glejtowaæ sw¹ moc¹ i przewieœæ <lb n='8'/> a¿ na granice ziemie. Ktory¿ to zbieg w roce od <lb n='9'/> swego wyœcia <corr>z</corr> krolestwa abo z ziemie na granicach <lb n='10'/> bêd¹c, krolestwu, ani ziemianom szkody ma <lb n='11'/> nie czyniæ, ale ¿ona jego w tem roce <corr>z</corr> pokojem <lb n='12'/> w jimieniu jego nieporuszona ma mieszkaæ. <lb n='13'/> A gdy ten rok minie, aczby ten to zbieg w nocy <lb n='14'/> abo we dnie ziemianom szkody czyni³, za to swej <lb n='15'/> czci nie straci. A te¿ aczby jêt, nijednej œmierci <lb n='16'/> za to nie ma cirpieæ, ale jêty ma byæ nam <lb n='17'/> abo naszym starostam postawion a i za to przez <lb n='18'/> nas ¿adn¹ win¹ nie ma byæ karan, ale jemu <lb n='19'/> ma byæ dan s¹d na sprawienie. A gdyby <lb n='20'/> nie chcia³ staæ ku s¹du, ale kryj¹c siê <lb n='21'/> po stronam ziemanon szkody bêdzie czyni³, <lb n='22'/> tedy jego grody i miasta, i wsi nam maj¹ <lb n='23'/> byæ przy³¹czony, a jinsze jimienie pospolite <lb n='24'/> miedzy nami i rycer<supplied>z</supplied>mi naszymi na po³y <lb n='25'/> ma byæ rozdzielono. A gdyby by³ jêt przez <lb n='26'/> kogo naszego a nam wydan, tedy ten ma <lb n='27'/> byæ na naszej ³asce, telko przyjaciele tako <lb n='28'/> jêtego temu, czso jimie a nam wyda, nijednej <lb n='29'/> lœciwoœci nie maj¹ czyniæ ani nieprzyajaŸni <lb n='30'/> tajemnej abo jawnej ukazowaæ pod nasz¹ <lb n='31'/> mi³oœci¹, ale ¿ona tako jêtego w swem wienie <lb n='32'/> ma mieszkaæ abo przedaæ przez przekazy. <lb n='33'/> O zbieg³em kmieciu tu patrz <pb n='62'/> <lb n='1'/> <supplied>U</supplied>stawiamy, acz<corr sic='by'></corr> od nas abo od naszych <lb n='2'/> poddanych kmiecie w nocy zbie¿¹ z dziedziny, <lb n='3'/> tedy rzeczy, ktorych odbie¿¹ w swych domoch, <lb n='4'/> pan dziedziczny ty wszytki otrzyma, a pan, <lb n='5'/> pod ktorego siê on zbieg³y sk³oni, kmiecia <lb n='6'/> se wszytkimi rzeczami i z win¹ rzeczon¹ <lb n='7'/> piêtnadzieœcia ma wrociæ, a to tako, aczby <lb n='8'/> kmieæ ku panu, od ktorego zbie¿y, nie mia³ <lb n='9'/> niktorej winy pirwej wypisanej, ktore te¿ <lb n='10'/> tu chcem postawiæ a to napirwej, <lb n='11'/> gdy pan o sw¹ winê bêdzie w kl¹twie a <lb n='12'/> kmieciom pogrzeb bêdzie zapowiedzian; drugie, <lb n='13'/> gdy pan niektory gwa³t czyni³ w dziedzinie, <lb n='14'/> to jest o panie abo o panny, gdyby to by³o <lb n='15'/> jawno, tedy nie tylko rodzina takiej uciœnionej, <lb n='16'/> ale i wszystka wieœ nie tylko w nocy, <lb n='17'/> ale i we dnie mog¹ wstaæ a taki pan nie mo¿e <lb n='18'/> jich w<corr>œ</corr>ci¹gn¹æ; te¿, gdyby kmiecie o <lb n='19'/> panowê winê czêsto dziecskowani, mog¹ <lb n='20'/> zbie¿eæ od takiego pana. Ale kromie tych <lb n='21'/> win kmieæ nie mo¿e zbie¿eæ, jedno ali¿by <lb n='22'/> dom dobrze zbudowa³ i ogrodzi³ a dobrze <lb n='23'/> osadzi³. A gdy ktory kmieæ wol¹ przyjmie <lb n='24'/> pod ktorym panem, tedy ile lat bêdzie u¿ywa³ <lb n='25'/> wolej, tyle lat ma panu wyp³aciæ <lb n='26'/> czynsz pod³ug polskiego prawa. Aczkoliby <lb n='27'/> siad³ na niemiecskiem prawie, te¿ nie mo¿e <lb n='28'/> odi<corr>æ</corr> <supplied><corr>czy</corr> ody<corr>æ</corr></supplied>, ali¿ czynsz wyp³aci tyle lat, <lb n='29'/> ile wolej u¿ywa³; a jeszcze taki nie mo¿e <lb n='30'/> od pana ji<corr>æ</corr>, ali¿ miasto siebie tako bogatego <lb n='31'/> posadzi, rol¹ osiawszy ozimin¹ i jarzyn¹, <lb n='32'/> pola wszytki wykopawszy, to¿ wolno <lb n='33'/> mo¿e precz ji<corr>æ</corr>. <pb n='63'/> <lb n='1'/> Quod aliqu<corr>a</corr> castellanorum iudicia non debent fieri <lb n='2'/> Jednym prawem maj¹ sêdziæ <lb n='3'/> we wszystkich ziemiach krolewskich <lb n='4'/> Gdy¿ <corr>z</corr> po<corr>tw</corr>arzy z³ych ludzi bywa <lb n='5'/> rozdzielenie, s³usze ustawiæ, aby prawa <lb n='6'/> niektorych pañstw, ktorych zap³ata tylko <lb n='7'/> na potwarzy zale¿y, owszejki je skaziæ. <lb n='8'/> Uno iure in omnibus terris regni debent iudicare <lb n='9'/> Gdy¿ pod jednym krolem abo panem jeden <lb n='10'/> lud poddany nie ma rozmajitego prawa <lb n='11'/> po¿ywaæ, aby nie by³ jako dziw rozmajite <lb n='12'/> g³owy maj¹c, potrzebno pospolitemu dobremu, <lb n='13'/> aby jednym i jednakim prawem tako w Krakowie <lb n='14'/> jako w Polszcze byli s¹dzeni. <lb n='15'/> Ka¿dy zbrojnie ma s³u¿yæ na <lb n='16'/> wojnê <lb n='17'/> <supplied>A</supplied>le i¿ w zbrojnem rycerstwie czeœæ <lb n='18'/> krolewska i wszego krolestwa zale¿y, <lb n='19'/> powinien ka¿dy œlachcic pod³ug mocy <lb n='20'/> jimienia swego i przychodow prze pospolite <lb n='21'/> dobre pewnymi ludŸmi zbrojnymi <lb n='22'/> s³u¿yæ, gdy¿ jich jimienie w pokoju jest <lb n='23'/> i przez wszego gabania. <lb n='24'/> O monecie w krolewstwie <lb n='25'/> Gdy¿ jeden krol jest, jedno prawo i <lb n='26'/> jedna moneta we wszystkiem krolewstwie <lb n='27'/> ma byæ, ktora ma byæ wieczna i dobra <lb n='28'/> w wadze, aby tym wiêcej by³a wdziêczna i <lb n='29'/> przyjemna. <pb n='64'/> <lb n='1'/> O winê pañsk¹ kmieæ nie ma byæ <lb n='2'/> ci¹dzan <lb n='3'/> <supplied>Z</supplied> prawa bo¿ego jest, i¿ z³oœæ jednego nie ma <lb n='4'/> byæ szkodna drugiemu. Ustaw¹ t¹ ma byæ <lb n='5'/> dzier¿ano, i¿ o winê albo rêkojemstwo pañskie <lb n='6'/> kmieæ nie ma byæ ci¹dzan, ale jestli czso pan <lb n='7'/> abo œlachta komu winien, ma zap³aciæ z w³osnego. <lb n='8'/> O rêkojmi nie wybawionem prze <lb n='9'/> d³u¿nika <lb n='10'/> <supplied>I</supplied>¿ z ³acnoœci obwi¹zania ku <lb n='11'/> wielgim szkodam ludzie przychodz¹, ma <corr>z</corr> <lb n='12'/> prawa byæ dzier¿ano, i¿ acz kto rêczy za przyjaciela <lb n='13'/> swego pewne pieni¹dze, a gdyby nie zap³aci³, <lb n='14'/> a czas abo rok przydzie, dlatego nie ma jemu <lb n='15'/> staæ na szkodzie ani na skazie, ani na gospodzie <lb n='16'/> na zawadzie staæ; ale jestli ma³y d³ug, ma mu <lb n='17'/> dan byæ zak³ad, a jestli *by wielgi, tedy rêkojmia <lb n='18'/> ma siê mu wwiêzaæ w jimienie jako <lb n='19'/> d³ug jest wielgi, a onemu daæ, komu winien. <lb n='20'/> O jigraniu kostek <lb n='21'/> <supplied>A</supplied>le i¿ jigranie kostek wiele sprawiedliwych <lb n='22'/> i jinszych ludzi dobrych szkodzi i gañbi, <lb n='23'/> dla czego ma byæ dzier¿ano, i¿ jigranie kostek <lb n='24'/> o pieni¹dze gotowe ma byæ, a nie na d³ug. <lb n='25'/> A zwyk³o te¿ wiele l<corr>u</corr>dzi w gniew siê za¿egaæ, <lb n='26'/> a chc¹c siê pomœciæ naprzeciwko onym, <lb n='27'/> czso zyskuj¹, jigraj¹ nad jimienie albo nad <lb n='28'/> pieni¹dze gotowe, bo nie tak je uci¹¿aj¹ gotowe <lb n='29'/> pieni¹dze, jako jimienie, a przeto nie <lb n='30'/> ma byæ jigrano, jedno o gotowe. <pb n='65'/> <lb n='1'/> ¯ydowie nie maj¹ na zapisy pieniêdzy <lb n='2'/> po¿yczaæ <lb n='3'/> <supplied>G</supplied>dy¿ umys³ ¿ydowski na to nastoji zaw¿dy, <lb n='4'/> aby krzeœcijañstwo nie tylko w wierze, <lb n='5'/> ale i w jimieniu zniszczy³ a skazi³, <lb n='6'/> s³uszno ustawiæ, aby dalej ¿adny ¯yd <lb n='7'/> krzeœcijaninowi w krolewstwie naszem swych <lb n='8'/> pieniêdzy na zapisy abo na listy nie dawa³, <lb n='9'/> ale tylko na zak³ad dostateczny ma daæ pod³ug <lb n='10'/> swyczaja dawno dzier¿anego. <lb n='11'/> Ka¿dy ma swego wolno po¿ywaæ <lb n='12'/> <supplied>G</supplied>dy¿ wszytka prawa zakazuj¹ gwalty, <lb n='13'/> s³uszno krolewskiej wielmo¿noœci <lb n='14'/> zakazaæ, aby jad¹c z wojny do domow <lb n='15'/> swych albo we w³osnych potrzebach, s¹li <lb n='16'/> ksi¹¿êta, rycerze albo jinszego rzêdu ludzie, <lb n='17'/> sobie nie maj¹ niczs gwa³tem braæ ani <lb n='18'/> ¿adnego gwa³tu czyniæ, ani maj¹ przypêdzaæ <lb n='19'/> kogo ku przedaniu, ale ka¿dy ma wolno <lb n='20'/> rzeczy swych u¿ywaæ, jako mu lubo. <lb n='21'/> Jad¹c na wojnê umierny pokarm <lb n='22'/> ma braæ koniem <lb n='23'/> <supplied>I</supplied>¿ œlachta z nierz¹dnego rycerstwa <lb n='24'/> wiêcej w³osn¹ ziemiê ni¿ nieprzyjacielsk¹ <lb n='25'/> zwykli spustoszaæ, ustawiamy, aby <lb n='26'/> jid¹c na wojnê w w³osnej ziemi nie wiêcej <lb n='27'/> koniem maj¹ braæ, jedno rowny pokarm. <pb n='66'/> <lb n='1'/> O oczyszczeniu œlachecstwa <lb n='2'/> naganionego <lb n='3'/> <supplied>U</supplied>stawiamy, aczby kto by³ naganion, i¿by <lb n='4'/> nie mia³ prawa rycerskiego, ten naganiony <lb n='5'/> dwu starcu swego rodzaja obyczajem dawnym <lb n='6'/> po oæcu, a drugu dwu starcu jinszego rodu, <lb n='7'/> a trzeciu dwu trzeciego rodu obyczajem <lb n='8'/> swyk³ym ku otrzymaniu prawa rycerskiego <lb n='9'/> ma wieœæ. <lb n='10'/> O braci, kako siostry <lb n='11'/> maj¹ wydawaæ <lb n='12'/> <supplied>T</supplied>e¿ ustawiamy, acz ktory rycerz albo <lb n='13'/> œlachcic <corr>z</corr> tego œwiata <corr>z</corr>czed³by maj¹c <lb n='14'/> syny i dziewki, tedy bracia swe siostry <lb n='15'/> maj¹ za m¹¿ wydaæ <corr>z</corr> posagiem zwyk³ym. <lb n='16'/> Pakliby synow nie mia³ jedno dziewki, <lb n='17'/> tedy na dziewki ma paœæ jimienie wszystko <lb n='18'/> oæcowskie. A aczby bracia stryjeczna <lb n='19'/> jimienie otrzymaæ chcieli, tedy panostwo <lb n='20'/> pod³ug s¹mnienia dziedzicstwo ma oszacowaæ, <lb n='21'/> a od dnia szacunku przerzeczona <lb n='22'/> bracia stryjeczna siostram przez rok <lb n='23'/> pieni¹dze gotowe pod³ug szacunku <lb n='24'/> zap³aciæ maj¹, a jestli w rok zap³aciæ <lb n='25'/> zamieszkaj¹, tedy dziewki wiecznie <lb n='26'/> dziedzicstwo osi¹gn¹. <lb n='27'/> O roku wielkiego d³ugu zap³aty <lb n='28'/> <supplied>G</supplied>dy¿ wieliki swar czêstokroæ o <lb n='29'/> ciê¿ki, wieliki d³u<corr>g</corr> pieniêdzy bywa, <lb n='30'/> jako o szeœædziesi¹t, o trzysta albo <pb n='67'/> <lb n='1'/> wiêcej, tako wieliki d³ug na czas krotki <lb n='2'/> trudno mo¿e byæ zap³acon, z ³aski ustawiamy, <lb n='3'/> aby na ka¿dy tydzieñ rok zap³aty by³ <lb n='4'/> po³o¿on: o pirwy rok pewne niedziele, o drugi <lb n='5'/> rok drugie niedziele; tym¿e obyczajem <lb n='6'/> skazujem, gdy kto w jinnej ziemi jest <lb n='7'/> a bêdzie pozwan na rok zdany staæ. Pakliby <lb n='8'/> tak za ty niedziele nie sta³, tedy sêdzia ku <lb n='9'/> zdanemu skazaniu ma po<corr>æ</corr>, nie dbaj¹c <lb n='10'/> tego to pozwu, etc. 
 </div0>
</body> 
</text> 
</TEI.2> 

