<?xml version="1.0" encoding="windows-1250"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "Stp.dtd">
<TEI.2>
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Harmonia ewangeliczna: wersja elektroniczna </title>
    <sponsor>Komitet Badañ Naukowych, grant nr 1 H01D 018 19 </sponsor>
    <principal> Wac³aw Twardzik</principal>
    <respStmt>
     <resp>nowa transkrypcja </resp>
     <name>Pracownia Jêzyka Staropolskiego Instytutu Jêzyka Polskiego Polskiej Akademii Nauk </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <distributor>Instytut Jêzyka Polskiego PAN</distributor>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>       
   Rkps BN 1116
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date></date>
   </creation>
   <textClass>
    <keywords>
     <term>religijny</term>
     <term>biblijny</term>
    </keywords>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <change n="1">
    <date value="09-2005">wrzesieñ 2005</date>
    <respStmt>
     <resp>Rafa³ L. Górski</resp>
    </respStmt>
    <item>nowy nag³ówek, likwidacja twardych zakoñczeñ akapitu</item>
   </change>
   	<change n="2"><date value="04-04-2007">4 kwietnia  2007</date>
 <respStmt>
  <resp>Maciej Eder, Rafa³ L. Górski</resp>
 </respStmt>
   <item>likwidacja twardych zakoñczeñ akapitu przed lb i div3</item>
   </change>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <pb n="1r"/><body>
   <opener>
  
I.N.R.I.
Evangelium Domini nostri Iesu Christi secundum
quattuor evangelistarum concordantias ex 
Latino in linguam Polonicam translatum feliciter 
Incipit, correctum est. </opener>
  
   <lb n="1"/>
   <div1 n="Iohannes I" type="rozdzia³">
<head>Iohannes I</head>
    <div2 n="1" type="werset"> Na przo<corr>d</corr>ku by³o s³owo a s³owo by³o u Boga, a  <lb n="2"/> Bog by³ s³owo. </div2> <div2 n="2" type="werset"> To by³o na przo<corr>d</corr>ku u Boga. </div2> <div2 n="3" type="werset"> Wszystko prze<corr>z</corr>
     <lb n="3"/> nie siê sta³o, a be<corr>z</corr> niego sta³o siê nic, co siê sta³o.  <lb n="4"/></div2>
 <div2 n="4" type="werset"> W nim ¿ywot by³ a ¿ywot by³ œwiat³oœæ lu<corr>d</corr>
     <corr>z</corr>ka, </div2> <div2 n="5" type="werset"> a œwiat³oœæ  <lb n="5"/> w ciemnoœciach œwieci, a ciemnoœci jej nie  <lb n="6"/> ogarnê³y. </div2> <div2 n="6" type="werset"> By³ cz³owiek pos³any od Boga, chtoremu jimiê  <lb n="7"/> by³o Jan. </div2> <div2 n="7" type="werset"> Ten przyszed³ na œwiadectwo, aby œwiadectwo <lb n="8"/> wyda³ o œwiat³oœci, aby wszyscy wierzyli przezeñ.  <lb n="9"/></div2>
 <div2 n="8" type="werset"> Nie by³ on œwiat³oœæ, ale i¿by œwiadectwo wyda³ o  <lb n="10"/> œwiat³oœci. </div2> <div2 n="9" type="werset"> By³a œwiat³oœæ prawdziwa, chtora oœwieca  <lb n="11"/> ka¿dego cz³owieka przychodz¹cego na ten œwiat. </div2> <div2 n="10" type="werset"> Na  <lb n="12"/> œwiecie by³ a œwiat przezeñ sta³ siê jest, a œwiat go  <lb n="13"/> nie uzna³. </div2> <div2 n="11" type="werset"> We w³osne przyszed³, a swoji go nie przyjêli. </div2> <div2 n="12" type="werset"> A  <lb n="14"/> jelekolw<corr>i</corr>ek przyjêli ji, da³ jim moc syny bo¿ymi byæ,  <lb n="15"/> tym, chtor<supplied>z</supplied>y wierz¹ w jimiê jego, </div2> <div2 n="13" type="werset"> chtorzy nie ze krwie  <lb n="16"/> ani z wolej cia³a, ani z wolej mê¿a, ale z Boga narodzili <lb n="17"/> siê s¹. </div2> <div2 n="14" type="werset"> A s³owo cia³o siê sta³o a miêszka³o  <lb n="18"/> w nas. A widzielismy chwa³ê jego, chwa³ê jakoby jedynego <lb n="19"/> od ojca, pe³nego ³aski i prawdy. </div2> </div1>
 <div1 n="Mathaeus I" type="rozdzia³">
<head>Matthaeus I</head>
    <lb n="20"/>
    <div2 n="1" type="werset"> Ksiêgi rodzaju Jesu Krysta, syna Dawidowego, <lb n="21"/> syna Abraamowego. </div2> <div2 n="2" type="werset"> Abraam porodzi³ Isaaka  <lb n="22"/> a Isaak porodzi³ Jakoba, a Jakob porodzi³ Judê i braci¹ <lb n="23"/> jego, </div2> <div2 n="3" type="werset"> a Judas<corr>z</corr> porodzi³ Fares i Zaram z Tamar, a  <lb n="24"/> Fares porodzi³ Esrom, a Esrom porodzi³ Aram, </div2> <div2 n="4" type="werset"> a Aram  <lb n="25"/> porodzi³ Aminadab, a Aminadab porodzi³ Naason, a Naason <lb n="26"/> porodzi³ Salmon, </div2> <div2 n="5" type="werset"> a Salmon porodzi³ Boos z Raab, a Boos  <lb n="27"/> porodzi³ Obet z Rut, a Obet porodzi³ Jesse, a Jesse porodzi³ <lb n="28"/> Dawida krola, </div2> <div2 n="6" type="werset"> a Dawid krol porodzi³ Salomona z tej,  <lb n="29"/> chtora by³a Uryjasza, </div2> <div2 n="7" type="werset"> a Salomon porodzi³ Roboam, a Roboam  <lb n="30"/> porodzi³ Abijasza, a Abija porodzi³ Azê, </div2> <div2 n="8" type="werset"> a Asa porodzi³  <lb n="31"/> Jozafat, a Jozafat porodzi³ Joram, a Joram porodzi³  <lb n="32"/> Ozyjasza, </div2> <div2 n="9" type="werset"> a Ozyjasz porodzi³ Joatan, a Joatan porodzi³  <lb n="33"/> Achas, a Achas porodzi³ Ezechyjasza, </div2> <div2 n="10" type="werset"> a Ezechyjasz porodzi³  <lb n="34"/> Manassen, a Manasses porodzi³ Amon, a Amon porodzi³  <lb n="35"/> Jozyjasza, </div2> <div2 n="11" type="werset"> a Josyjasz porodzi³ Jekonijasza i braci¹ jego  <lb n="36"/> w przeœciu babiloñskim. </div2> <div2 n="12" type="werset"> A po przeœciu babiloñskim <pb n="1v"/>
     <lb n="1"/> Jekonijasz porodzi³ Salatyjel, a Salatyjel porodzi³ Zorobabel,  <lb n="2"/></div2>
 <div2 n="13" type="werset"> a Zorobabel porodzi³ Abijud, a Abijud porodzi³ Eliachym, a  <lb n="3"/> Eliachym porodzi³ Azor, </div2> <div2 n="14" type="werset"> a Azor porodzi³ Sadoch, a Sadoch  <lb n="4"/> porodzi³ Achym, a Achym porodzi³ Elijud, </div2> <div2 n="15" type="werset"> a Elijud porodzi³  <lb n="5"/> Eleazar, a Eleazar porodzi³ Matan, a Matan porodzi³  <lb n="6"/> Jakob, </div2> <div2 n="16" type="werset"> a Jakob porodzi³ Jozefa, mê¿a Maryjej, z chtorej  <lb n="7"/> narodzi³ siê jest Jesus, chtory rzeczon Krystus. </div2> <div2 n="17" type="werset"> A tako wszystki  <lb n="8"/> rodzaje od Abrama a¿ do Dawida rodzajow szternaœcie,  <lb n="9"/> a od Dawida a¿ do przeœcia babiloñskiego rodzajow szternaœcie, <lb n="10"/> a od przeœcia babiloñskiego a¿ do Krystusa rodzajow <lb n="11"/> szternaœcie.</div2> </div1>
 <div1 n="Lucas I" type="rozdzia³">
<head>Lucas I</head> > <div2 n="5" type="werset"> By³ dniow Heroda krola ¿ydowskiego <lb n="12"/> kap³an niechtory jimieniem Zacharyjasz z strony  <lb n="13"/> Abijasza a ¿ona jego z corek Aaron, a jimiê jej El¿bieta.  <lb n="14"/></div2>
 <div2 n="6" type="werset"> A byli sprawiedliwi oba przed Bogiem, pochodz¹cy we  <lb n="15"/> wszystkim przykazaniu i w sprawiedli<corr>w</corr>oœciach bo¿ych  <lb n="16"/> prze<corr>z</corr> skargi, </div2> <div2 n="7" type="werset"> a n<corr>i</corr>e by³ jim syn, temu i¿e El¿bieta  <lb n="17"/> by³a niep³odna a oba poszli we dniach swoich. </div2> <div2 n="8" type="werset"> I sta³o  <lb n="18"/> siê jest, gdy kap³añstwa po¿ywa³ Zacharyjasz w rzêdzie strony  <lb n="19"/> swojej przed Bogiem </div2> <div2 n="9" type="werset"> pod³ug zwyczaju kap³añskiego, losem  <lb n="20"/> wyszed³, aby kadzid³o k³ad³, wszedwszy w koœcio³ bo¿y, </div2> <div2 n="10" type="werset"> a wszelka <lb n="21"/> wielkoœæ ludu by³a modl¹c siê osobnie czasu kadzenia. <lb n="22"/></div2>
 <div2 n="11" type="werset"> I ukaza³ mu siê anjo³ bo¿y, stoj¹cy na prawicy <lb n="23"/> o³tarza kadzenia. </div2> <div2 n="12" type="werset"> A Zacharyjasz zasmêci³ siê widz¹c,  <lb n="24"/> a bojaŸñ pad³a nañ. </div2> <div2 n="13" type="werset"> I rzek³ do niego anjo³: Nie boj siê,  <lb n="25"/> Zacharyjaszu, bo wys³uchana jest proœba twoja a ¿ona  <lb n="26"/> twoja El¿bieta porodzi tobie syna, a wzowiesz jimiê  <lb n="27"/> jego Janem, </div2> <div2 n="14" type="werset"> a bêdzie wesele tobie i radoœæ, a wiele w narodzeniu <lb n="28"/> jego bêdz<corr>i</corr>e siê wesieliæ, </div2> <div2 n="15" type="werset"> bociem bêdzie wieliki <lb n="29"/> przed Bogiem i wina i piwa nie bêdzie pi³ a Ducha <lb n="30"/> Œwiêtego bêdzie nape³nion jeszcze z ¿ywota matki <lb n="31"/> swojej, </div2> <div2 n="16" type="werset"> a wiele z synow israelskich nawroci ku  <lb n="32"/> Panu Bogu jich. </div2> <div2 n="17" type="werset"> A on uprzejdzi przed nim w duchu  <lb n="33"/> i w mocy Elijasza, aby nawroci³ sierca ojcowskie  <lb n="34"/> na syny a niew<corr>i</corr>erne ku m¹droœci sprawiedliwych <gap></gap>
     <lb n="35"/></div2>
 <div2 n="18" type="werset"> I rzek³ Zacharyjasz do anjo³a: A sk¹d to bêdê wiedzia³? <gap></gap>abryje³, chtory  <lb n="37"/> stojê przed Bogiem a pos³an-em jest mowiæ do ciebie,  <lb n="38"/> a to tobie w<corr>z</corr>jawiaæ. </div2> <div2 n="20" type="werset"> A oto bêdziesz niemy, a nie bêdziesz  <lb n="39"/> mog³ mowiæ a¿ do dnia, chtorego siê to stanie, dlatego <lb n="40"/> i¿eœ nie uwierzy³ s³owam mojim, chtore nape³ni¹  <lb n="41"/> siê czasu swego. </div2> <div2 n="21" type="werset"> A by³ lud oczekawaj¹cy Zacharyjasza <pb n="2r"/>
     <lb n="1"/> i dziwowali siê, i<corr>¿</corr>e przed³u¿a³ on w koœciele. </div2> <div2 n="22" type="werset"> A wyszedwszy nie  <lb n="2"/> mog³ mowiæ do nich i uznali, i<corr>¿</corr>e widzenie widzia³ w koœciele, <lb n="3"/> a on by³ skazuj¹cy jim a zosta³ niemy. </div2> <div2 n="23" type="werset"> I sta³o siê jest, gdy <lb n="4"/> nape³ni³y siê s¹ dni urzêdu jego, szed do domu swego. </div2> <div2 n="24" type="werset"> A po tych  <lb n="5"/> dniach poczê³a El¿bieta ¿ona jego i kry³a siê piêæ miesiêcy <lb n="6"/> mowi¹c, </div2> <div2 n="25" type="werset"> i¿e tak udzia³a³ mnie pan dniow,  <lb n="7"/> chtorych wejrza³ oddalaæ sromotê mojê miedzy ludŸmi. <lb n="8"/></div2>
 <div2 n="26" type="werset"> A szostego miesi¹ca pos³an jest anjo³ Gabryje³ od Boga do <lb n="9"/> miasta galilejskiego, chtoremu jimiê Nazaret, </div2> <div2 n="27" type="werset"> do dziewice  <lb n="10"/> poœlubionej mê¿owi, chtoremu jimiê by³o Jozef  <lb n="11"/> z domu Dawid, a jimiê dziewice Maryja. </div2> <div2 n="28" type="werset"> A wszedwszy <lb n="12"/> anjo³ do niej <corr>rz</corr>ek³: Zdrowaœ ³aski pe³na, Pan <corr>z</corr> tob¹, b³ogos³awiona <lb n="13"/> ty miedzy niewiastami. </div2> <div2 n="29" type="werset"> Chtora gdy us³ysza³a,  <lb n="14"/> zasmêci³a siê jest w mowie jego i myœli³a, jakie by to  <lb n="15"/> by³o po<corr>z</corr>drowienie. </div2> <div2 n="30" type="werset"> I rzek³ jej anjo³: Nie boj siê, Maryja, boœ  <lb n="16"/> nala<corr>z</corr>³a ³askê u Boga: </div2> <div2 n="31" type="werset"> Oto poczniesz w ¿ywocie a porodzisz  <lb n="17"/> syna, a wzowiesz miono jego Jesusem. </div2> <div2 n="32" type="werset"> Ten ci bêdzie wieliki <lb n="18"/> a syn nawyszszego bêdzie wezwan, a da jemu Pan Bog stolec <lb n="19"/> Dawida ojca jego, </div2> <div2 n="33" type="werset"> a bêdzie krolowa³ w domu Jakobowym  <lb n="20"/> na wieki, a krolestwa jego nie bêdzie koniec. </div2> <div2 n="34" type="werset"> I rzek³a Maryja <lb n="21"/> do anjo³a: Jako to bêdzie, gdy mê¿a nie znam? </div2> <div2 n="35" type="werset"> A  <lb n="22"/> odpowiedziawszy anjo³ rzek³ jej: Duch Œwiêty <corr>z</corr>st¹pi  <lb n="23"/> na ciê, a moc nawyszszego zaæmi tobie, a dlatego co  <lb n="24"/> siê narodzi z ciebie œwiête, bêdzie we<corr>z</corr>wano Syn Bo¿y.  <lb n="25"/></div2>
 <div2 n="36" type="werset"> A oto El¿bieta przyrodzona twoja, i ta poczê³a syna  <lb n="26"/> w staroœci swojej, a ten miesi¹c jest szosty jej, chtora  <lb n="27"/> we<corr>z</corr>wana jest niep³odna, </div2> <div2 n="37" type="werset"> bo nie bêdzie niepodobno u Boga  <lb n="28"/> wszelikie s³owo. </div2> <div2 n="38" type="werset"> I rzek³a Maryja: Oto s³u¿ebniczka  <lb n="29"/> Bo¿a, stañ mi siê pod³ug s³owa twego.  <lb n="30"/> I odst¹pi³ od niej anjo³. </div2> <div2 n="39" type="werset"> A powstawszy Maryja dniow  <lb n="31"/> onych, sz³a na gory <corr>z</corr> kwapliwoœci¹ do miasta Juda </div2> <div2 n="40" type="werset"> a  <lb n="32"/> wesz³a w dom Zacharyjasza i po<corr>z</corr>drowi³a El¿bietê. </div2> <div2 n="41" type="werset"> I sta³o <lb n="33"/> siê jest, gdy us³ysza³a pozdrowienie Maryjej El¿bieta,  <lb n="34"/> radowa³o siê dzieciê w ¿ywocie jej a nape³niona jest  <lb n="35"/> Ducha Œwiêtego El¿bieta </div2> <div2 n="42" type="werset"> i zawo³a³a g³osem wielkim  <lb n="36"/> i rzek³a: B³ogos³awiona ty miedzy niewiastami i b³ogos³awion <lb n="37"/> owoc ¿ywota twego. </div2> <div2 n="43" type="werset"> A sk¹d to mnie, aby przysz³a <lb n="38"/> matuchna Pana mego do mnie? </div2> <div2 n="44" type="werset"> Bociem oto, gdy  <lb n="39"/> sta³ siê jest g³os pozdrowienia twego w uszu moich, radowa³o <lb n="40"/> siê w weselu <corr>dz</corr>ieci¹tko w ¿ywocie moim. </div2> <div2 n="45" type="werset"> A b³ogos³awiona, <lb n="41"/> chtoraœ uwierzy³a, bo pope³ni¹ siê ty, chtore <lb n="42"/> powiadany s¹ tobie od Boga. </div2> <div2 n="46" type="werset"> I rzek³a Maryja: Wielbi <lb n="43"/> dusza moja Pana. </div2> <div2 n="47" type="werset"> A radowa³ siê duch <pb n="2v"/>
     <lb n="1"/> moj w Bodze, <corr>z</corr>bawieniu moim, </div2> <div2 n="48" type="werset"> i¿e wejrza³ na pokorê s³u¿ebniczki  <lb n="2"/> swojej. Abociem oto st¹d b³ogos³awion¹ miê  <lb n="3"/> rzekn¹ wszystki rodzaje, </div2> <div2 n="49" type="werset"> i¿e udzia³a³ mnie rzeczy wielg<corr>i</corr>e, chtory  <lb n="4"/> mocen jest i œwiête jimiê jego </div2> <div2 n="50" type="werset"> a mi³osierdzie jego od  <lb n="5"/> rodzaju do rodzaju boj¹cym siê go. </div2> <div2 n="51" type="werset"> Uczyni³ moc w ramieniu  <lb n="6"/> swojim, rozproszy³ pyszne dusz¹ sierca swego, </div2> <div2 n="52" type="werset"> s³o¿y³  <lb n="7"/> mocarze z stolca a powyszszy³ pokorne, </div2> <div2 n="53" type="werset"> ³aczn¹ce nape³ni³  <lb n="8"/> dobrym a bogacze opuœci³ pro<corr>z</corr>ne. </div2> <div2 n="54" type="werset"> Przyj¹³ Israela dzieciê  <lb n="9"/> swoje pamiêtaj¹c na mi³osierdzie swoje, </div2> <div2 n="55" type="werset"> jako <lb n="10"/> mowi³ jest do ojcow naszych, Abramowi i plemieniewi jego <lb n="11"/> na wieki. </div2> <div2 n="56" type="werset"> I miêszka³a Maryja s ni¹ jakoby prze<corr>z</corr> trzy k<corr>s</corr>iê¿yce,  <lb n="12"/> i wroci³a siê jest do domu swego. </div2> <div2 n="57" type="werset"> A El¿biecie nape³ni³  <lb n="13"/> siê jest czas porodzenia i porodzi³a syna. </div2> <div2 n="58" type="werset"> I us³yszeli  <lb n="14"/> s¹siedzi i przyrodzeni jej, i¿e uwielbi³ Pan mi³osierdzie  <lb n="15"/> swoje s ni¹, weselili siê s ni¹. </div2> <div2 n="59" type="werset"> I sta³o siê jest osmego <lb n="16"/> dnia, przyszli obrzazowaæ dzieciê i <corr>z</corr>wali go jimieniem  <lb n="17"/> ojca swego Zacharyjaszem. </div2> <div2 n="60" type="werset"> A odpowiedziawszy matka jego  <lb n="18"/> rzek³a: Nikakie, ale bêdzie wezwan Jan. </div2> <div2 n="61" type="werset"> I <corr>rz</corr>ekli do niej, i<corr>¿</corr>e  <lb n="19"/> ¿adny nie jest w rodzaju twojim, chtory by by³ zwan tym  <lb n="20"/> jimieniem. </div2> <div2 n="62" type="werset"> I skazowali ojcu jego, jako by go chcia³  <lb n="21"/> wezwaæ. </div2> <div2 n="63" type="werset"> A ¿¹daj¹c tablice, pisa³ mowi¹c: Jan jest jimiê  <lb n="22"/> jego. I dziwowali siê s¹ wszyscy, </div2> <div2 n="64" type="werset"> i o<corr>tw</corr>orzy³y siê s¹  <lb n="23"/> tedy¿ usta jego i jê<corr>z</corr>yk jego, i mowi³ b³ogos³awi¹c Boga.  <lb n="24"/></div2>
 <div2 n="65" type="werset"> I sta³a siê jest bojaŸñ na wszystki s¹siady jich i <lb n="25"/> po wszystkich gorach ¿ydowskich by³y objawione wszystki  <lb n="26"/> s³owa ty. </div2> <div2 n="66" type="werset"> I ustawili wszyscy, chto<corr>rz</corr>y s³yszeli w siercu swojim,  <lb n="27"/> mowi¹c: Chtore, mnimasz, dzieci<corr>ê</corr> to bêdzie?  <lb n="28"/> Abociem rêka Bo¿a by³a s nim. </div2> <div2 n="67" type="werset"> A Zacharyjasz ociec jego  <lb n="29"/> nape³nion jest Ducha Œwiêtego i prorokowa³ mowi¹c:  <lb n="30"/></div2>
 <div2 n="68" type="werset"> B³ogos³awiony Pan Bog israelski, i<corr>¿</corr>e nawiedzi³ i uczyni³  <lb n="31"/> odkupienie ludu swego </div2> <div2 n="69" type="werset"> a podn<corr>i</corr>os³ moc <corr>z</corr>bawienia nam  <lb n="32"/> w domu Dawida dzieciêc<corr>i</corr>a swego, </div2> <div2 n="70" type="werset"> jako mowi³ jest prze<corr>z</corr>
     <lb n="33"/> usta œwiêtych, chto<corr>rz</corr>y od wiekow s¹, prorokow jego, </div2> <div2 n="71" type="werset"> zbawienie  <lb n="34"/> od nieprzyjacielow naszych i z rêku wszystkich, chtorzy  <lb n="35"/> nienawidz¹ nas, </div2> <div2 n="72" type="werset"> ku czynieniu mi³osierdzia z ojcy  <lb n="36"/> naszymi i pamiêtaniu na testament swoj œwiêty, <lb n="37"/></div2>
 <div2 n="73" type="werset"> poprzysiê¿enie, chtore przysi¹g³ do Abrama ojca naszego,  <lb n="38"/> daæ siê nam, </div2> <div2 n="74" type="werset"> aby przez bojaŸni z rêki nieprzyjac<corr>i</corr>elow  <lb n="39"/> naszych wybawieni, s³u¿ylibysmy mu </div2> <div2 n="75" type="werset"> w œwi¹toœci  <lb n="40"/> i w sprawiedliwoœci przed nim wszystkich dniow  <lb n="41"/> naszych. </div2> <div2 n="76" type="werset"> A ty, dzieciê, prorokiem nawyszszego bêdziesz  <lb n="42"/> wezwan, abojem uprzejdzisz przed obliczym Pana <pb n="3r"/>
     <lb n="1"/> gotowaæ drogi jego </div2> <div2 n="77" type="werset"> ku daniu nauki zbawienia ludu jego,  <lb n="2"/> na odpuszczenie grzechow jich </div2> <div2 n="78" type="werset"> przez wnêtrznoœci mi³osierdzia <lb n="3"/> Boga naszego, w ktorych nawiedzi³ nas pochodz¹c  <lb n="4"/> s wysoka </div2> <div2 n="79" type="werset"> oœwieciæ ty, chtorzy w ciemnoœciach i we æmie  <lb n="5"/> œmierci siedz¹, ku rz¹dzeniu nog naszych na drogê pokoju.  <lb n="6"/></div2>
 <div2 n="80" type="werset"> A dzieciê mno¿y³o siê i poæwierdza³o siê w duchu a by³o  <lb n="7"/> na puszczach a¿ do dnia ukazania swego do Israel. 
</div2> </div1>
 <div1 n="Mathaeus I" type="rozdzia³">
<head>Matthaeus I</head>
    <lb n="8"/>
    <div2 n="18" type="werset"> A Krystusew rodzaj tako by³: Gdy by³a poœlubiona  <lb n="9"/> matka Jesusewa Maryja Josefowi, ni¿li siê <corr>z</corr>eszli, naleziona  <lb n="10"/> jest w ¿ywocie maj¹c z Ducha Œwiêtego </div2> <div2 n="19" type="werset"> a Jozef  <lb n="11"/> m¹¿ jej gdy¿ by³ sprawiedliwy a nie chcia³ j¹ poj¹æ,  <lb n="12"/> chcia³ potajemnie opuœciæ j¹. </div2> <div2 n="20" type="werset"> A to gdy myœli³, oto  <lb n="13"/> anjo³ bo¿y ukaza³ siê we œnie Jozefowi mowi¹c: Jozefie,  <lb n="14"/> synu Dawidow, nie chciej siê baæ wzi¹æ Maryj¹  <lb n="15"/> ¿onê twojê, bo co w niej narodzi³o siê jest, z Ducha  <lb n="16"/> Œwiêtego jest. </div2> <div2 n="21" type="werset"> *Porodzi<corr>sz</corr> syna a wzowiesz jimiê jego  <lb n="17"/> Jesusem, bociem on zbawiony uczyni lud swoj od grzechow  <lb n="18"/> jich. </div2> <div2 n="22" type="werset"> A to wszystko sta³o siê jest, aby nape³ni³o siê, co  <lb n="19"/> rzeczono jest od Pana prze<corr>z</corr> proroka mowi¹cego: </div2> <div2 n="23" type="werset"> Oto dziewica  <lb n="20"/> w ¿ywocie bêdzie mia³a a porodzi syna a bêdzie we<corr>z</corr>wano  <lb n="21"/> jimiê jego Emanuel, co jest wy³o¿ono: S nami Bog.  <lb n="22"/></div2>
 <div2 n="24" type="werset"> A powstawszy Jozef ode snu udzia³a³, jako przykaza³  <lb n="23"/> jemu anjo³ bo¿y, i przyj¹³ ¿onê swojê a nie uzna³ <supplied>j</supplied>ej,  <lb n="24"/> a¿ porodzi³a syna swego pirworodnego, i wezwa³ jimiê jego  <lb n="25"/> Jesusem. </div2> </div1>
 <div1 n="Lucas II" type="rozdzia³">
<head>Lucas II</head>
    <div2 n="1" type="werset"> I sta³o siê jest, dniow onych wysz³o przykazanie  <lb n="26"/> od cesarza Augusta, i<corr>¿</corr>by by³ wypisan wszystek œwiat.  <lb n="27"/></div2>
 <div2 n="2" type="werset"> To wypisanie pirwe sta³o siê jest od prze³o¿onego Syryjej Cyryna.  <lb n="28"/></div2>
 <div2 n="3" type="werset"> I szli wszyscy, i¿by wy<corr>z</corr>nawali, ka¿dy do swego miasta.  <lb n="29"/></div2>
 <div2 n="4" type="werset"> A wst¹pi³ te¿ Jozef od Galilejej z miasta Nazaret do  <lb n="30"/> ¯ydowstwa, miasta Dawidowego, chtore zow¹ Betlejem, temu  <lb n="31"/> i¿e by³ z domu i <corr>z</corr> czeladzi Dawida, </div2> <div2 n="5" type="werset"> i¿by wy<corr>z</corr>nawa³  <lb n="32"/> z Maryj¹ polub<corr>i</corr>on¹ sobie ¿on¹ brzemienn¹. </div2> <div2 n="6" type="werset"> I sta³o siê jest,  <lb n="33"/> gdy byli tamo, nape³ni³y siê s¹ dni, i¿by porodzi³a, </div2> <div2 n="7" type="werset"> i  <lb n="34"/> porodzi³a syna swego pirworodnego a  <lb n="35"/> w pieluszki go powi³a i po³o¿y³a go w jas³kach, bo nie  <lb n="36"/> by³o jej mieœce w stajni. </div2> <div2 n="8" type="werset"> A pastyrze byli w krolestwie onym  <lb n="37"/> czujêcy a strzeg¹c stro¿ej nocnej nad trzod¹ swoj¹.  <lb n="38"/></div2>
 <div2 n="9" type="werset"> A oto anjo³ bo¿y stan¹³ wedla jich a œwiat³oœæ bo¿a  <lb n="39"/> ogarnê³a ony i bali siê bojaŸni¹ wielik¹. </div2> <div2 n="10" type="werset"> I rzek³ jim anjo³:  <lb n="40"/> Nie chciejcie siê baæ, bociem oto objawiam wam wesele wielik<corr>i</corr>e,  <lb n="41"/> chtore bêdzie wszystkiemu ludu, </div2> <div2 n="11" type="werset"> i¿e narodzi³  <lb n="42"/> siê wam dzisia zbawiciel, chtory jest Krystus Pan, <pb n="3v"/>
     <lb n="1"/> w mieœcie Dawidowym. </div2> <div2 n="12" type="werset"> A to wam znamiê: Najdziecie  <lb n="2"/> dzieci¹tko w pieluszki powite a po³o¿one w jaœlach.  <lb n="3"/></div2>
 <div2 n="13" type="werset"> A z nag³a sta³a siê jest z anjo³em wielikoœæ rycerstwa  <lb n="4"/> niebieskiego chwal¹cych Boga a mowi¹cych: </div2> <div2 n="14" type="werset"> Chwa³a  <lb n="5"/> na wysokoœci Bogu, a na <corr>z</corr>iemi pokoj ludziem dobrej wolej.  <lb n="6"/></div2>
 <div2 n="15" type="werset"> I sta³o siê jest, gdy odst¹pili od nich anjo³owie w niebo,  <lb n="7"/> pastyrze mowili spo³em: PodŸmy a¿ do Betlejem a oglêdajmy  <lb n="8"/> to s³owo, co siê sta³o, co widzia³ pan a ukaza³  <lb n="9"/> nam. </div2> <div2 n="16" type="werset"> I przyszli kwapliwie a naleŸli Maryj¹ i Jozef, i  <lb n="10"/> dzieci¹tko po³o¿one w jaœlach </div2> <div2 n="17" type="werset"> a widz¹c uznali  <lb n="11"/> o s³owie, chtore rzeczono by³o jim o dzieci¹t<supplied>k</supplied>u tym. </div2> <div2 n="18" type="werset"> A  <lb n="12"/> wszyscy, chtorzy s³yszeli, dziwowali siê s¹ i o tych, chtore  <lb n="13"/> powiedziany by³y od pastyrzow do nich. </div2> <div2 n="19" type="werset"> A Maryja chowa³a  <lb n="14"/> wszystki s³owa ty, nosz¹c w siercu swoim. </div2> <div2 n="20" type="werset"> I wrocili  <lb n="15"/> siê s¹ pastyrzowie, wielbi¹c i chwal¹c Boga we  <lb n="16"/> wszystkich, chtore s³yszeli i widzieli, jako rzeczono jest do  <lb n="17"/> nich. </div2> <div2 n="21" type="werset"> A gdy pope³ni³y siê s¹ dni oœm, i¿eby obrzazano  <lb n="18"/> dzieciê, wezwano jest jimiê jego Jesus, chtore we<corr>z</corr>wano  <lb n="19"/> jest od anjo³a, pirwej ni¿li w ¿ywocie siê poczê³o. </div2> </div1>
 <div1 n="Mathaeus II" type="rozdzia³">
    <lb n="20"/>
<head> Matthaeus II</head>
    <div2 n="1" type="werset"> Gdy siê narodzi³ Jesus w Betlejem w ¯ydowstwie  <lb n="21"/> dniow Heroda krola, oto krolewie od wschodu s³oñca  <lb n="22"/> przyszli do Jerusalem </div2> <div2 n="2" type="werset"> mowi¹c: Gdzie jest, chtory narodzil  <lb n="23"/> siê jest, krol ¿ydowski? Bosmy widzieli gwia<corr>z</corr>dê jego na  <lb n="24"/> wschodzie s³oñca i przyszlismy chwaliæ go. </div2> <div2 n="3" type="werset"> A s³yszêcy Herod <lb n="25"/> krol zasmêci³ siê i wszytko Jerusalem s nim, </div2> <div2 n="4" type="werset"> a zebrawszy  <lb n="26"/> wszystki ksi¹¿êta kap³añskie, bada³ siê od nich, gdzie  <lb n="27"/> by siê Krystus narodzi³. </div2> <div2 n="5" type="werset"> A oni odpowiedzieli mu: W Betlejem  <lb n="28"/> ¿ydowskiej ziemi, bo tako pisano jest przez proroka:  <lb n="29"/></div2>
 <div2 n="6" type="werset"> A ty Betlejem, ziemia ¿ydowska, nikakie mniejsza jesteœ  <lb n="30"/> w ksi¹¿êciech ¿ydowskich, bo z ciebie wynidzie  <lb n="31"/> wodz, chto<corr>r</corr>y ma rzêdziæ lud moj israelski. </div2> <div2 n="7" type="werset"> Tedy Herod  <lb n="32"/> potajemnie we<corr>z</corr>wawszy krole, pilno wybada³ od nich  <lb n="33"/> czas gwia<corr>z</corr>dy, chtora ukaza³a siê jim. </div2> <div2 n="8" type="werset"> A puœciwszy je  <lb n="34"/> do Betlejem r<corr>z</corr>ek³: Ji<corr>dŸ</corr>cie i pytajcie pilnie o dzieciêciu,  <lb n="35"/> a gdy najdziecie, opowie<corr>dz</corr>cie mi, i¿eby i ja przyszedwszy  <lb n="36"/> ch<supplied>w</supplied>ali³bych go. </div2> <div2 n="9" type="werset"> Chtorzy gdy us³yszeli krola, odeszli. A  <lb n="37"/> oto gwia<corr>z</corr>da, chtor¹ widzieli na wschod s³oñca, uprzedza³a je,  <lb n="38"/> a¿ gdy przyszedwszy sta³a na wirzchu, gdzie by³o  <lb n="39"/> dzieciê. </div2> <div2 n="10" type="werset"> A ujrzawszy gwia<corr>z</corr>dê weselili siê s¹ weselim <lb n="40"/> wielikim barzo, </div2> <div2 n="11" type="werset"> a wszedwszy w dom naleŸli dzieciê  <lb n="41"/> z Maryj¹ matk¹ jego, a padwszy ch<supplied>w</supplied>alili go, a o<corr>t</corr>worzywszy  <lb n="42"/> skarby swoje of<corr>i</corr>arowali jemu dary: z³oto, <pb n="4r"/>
     <lb n="1"/> kadzid³o i mirrê, </div2> <div2 n="12" type="werset"> a odpowiedŸ wzi¹wszy we œnie, by siê nie  <lb n="2"/> wracali do Heroda, prze<corr>z</corr> jinsz¹ drogê wrocili siê s¹ do krolestwa  <lb n="3"/> swego. 
</div2> </div1>
 <div1 n="Lucas II" type="rozdzia³">
<head>Lucas II</head>
    <div2 n="22" type="werset"> A gdy pope³ni³y siê s¹ dni oczyœcienia  <lb n="4"/> jej pod³ug zakonu Mojseszewego, wziêli go do Jerusalem, aby go postawili  <lb n="5"/> Bogu, </div2> <div2 n="23" type="werset"> jako napisano jest w zakonie bo¿ym, i¿e wszelka  <lb n="6"/> mê<corr>¿</corr>czy<corr>z</corr>na, o<corr>t</corr>warzaj¹ca ¿ywot, œwiête Panu bêdzie wezwano,  <lb n="7"/></div2>
 <div2 n="24" type="werset"> aby te¿ dali obiatê, jako rzeczono jest w zakonie bo¿ym,  <lb n="8"/> parê sinogarlic abo dwoje go³¹bi¹t. </div2> <div2 n="25" type="werset"> A oto cz³owiek by³  <lb n="9"/> w Jerusalem, chtoremu jimiê Symeon, a cz³owiek ten by³ sprawiedliwy  <lb n="10"/> a bojaŸliwy, oczekawaj¹c pocieszen<corr>i</corr>a israelskiego, a Duch Œwiêty  <lb n="11"/> by³ w nim. </div2> <div2 n="26" type="werset"> I odpowiedŸ by wzi¹³ od Ducha Œwiêtego nie  <lb n="12"/> ujrzeæ œmierci, ale¿by pirwej ujrza³ Krystusa bo¿ego, </div2> <div2 n="27" type="werset"> i przyszed  <lb n="13"/> w duchu do koœcio³a. A gdy przynieœli dzieciê Jesusa rodzicy  <lb n="14"/> jego, aby uczynili pod³ug zwyczaju zakonu zañ, </div2> <div2 n="28" type="werset"> a on wzi¹³  <lb n="15"/> go na ³okcie swoje a b³ogos³awi³ Boga i rzek³: </div2> <div2 n="29" type="werset"> Ninie opuszczasz  <lb n="16"/> s³ugê twego, Panie, pod³ug s³owa twego w pokoju, </div2> <div2 n="30" type="werset"> i¿e widzia³y  <lb n="17"/> oczy moje zbawienie twoje, </div2> <div2 n="31" type="werset"> chtoreœ udzia³a³ przed obliczym  <lb n="18"/> wszelkiego ludu, </div2> <div2 n="32" type="werset"> œwiat³oœæ ku objawieniu lu<corr>dz</corr>kiemu a chwa³ê  <lb n="19"/> ludu twego israelskiego. </div2> <div2 n="33" type="werset"> I by³ ociec jego i matka jego  <lb n="20"/> dziwuj¹cy siê nad tymi, chtore by³y mówiony o nim. </div2> <div2 n="34" type="werset"> I b³ogos³awi³  <lb n="21"/> jim Symeon i rzek³ do Maryjej matki jego: Oto po³o¿on  <lb n="22"/> jest ten na upad i na powstanie wiela w Israel i na znamj<corr>ê</corr>, chtoremu siê bêdzie  <lb n="23"/> przeciwiano. </div2> <div2 n="35" type="werset"> A twojê jego duszê przejdzie  <lb n="24"/> miecz, aby byli objawiony z wiele sierc  <lb n="25"/> myœli. </div2> <div2 n="36" type="werset"> A by³a Anna prorokini, corka Fanuel z pokolenia  <lb n="26"/> Aser, ta by³a posz³a w dniach d³ugich a ¿y³a z mê¿<corr>e</corr>m swojim  <lb n="27"/> siedm lat od dziewictwa swego. </div2> <div2 n="37" type="werset"> A ta wdowa by³a a¿  <lb n="28"/> do lat oœmdziesi¹t i sztyrzech, chtora nie wychodzi³a  <lb n="29"/> z koœcio³a, postami i modlitwami s³u¿¹c w nocy i  <lb n="30"/> we dnie. </div2> <div2 n="38" type="werset"> A ta tej¿e godziny przyszedwszy, wy<corr>z</corr>nawa³a Panu  <lb n="31"/> i mowi³a onym wszystkim, chtorzy oczekawali odkupienia  <lb n="32"/> israelskiego. </div2> <div2 n="39" type="werset"> A gdy pope³nili wszystko pod³ug zakonu bo¿ego,  <lb n="33"/> wrocili siê s¹ do Galilejej, do miasta swego Nazaret,  <lb n="34"/> a dzieciê mno¿y³o siê i poæwierdza³o siê *pe³ny m¹droœci  <lb n="35"/> a ³aska bo¿a by³a w nim. </div2> </div1>
 <div1 n="Mathaeus II" type="rozdzia³">
<head>Mattheus II</head>
    <div2 n="13" type="werset"> A oto anjo³ bo¿y ukaza³  <lb n="36"/> siê we œnie Jozefowi mowi¹c: Wstani i weŸmi dzieciê  <lb n="37"/> i matkê jego a uciecz do Ejiptu, a b¹<corr>dŸ</corr> tamo, a¿ gdy powiem  <lb n="38"/> tobie, boæ to bêdzie, i<corr>¿</corr>by Herod szuka³ dzieciêcia ku  <lb n="39"/> zgubieniu jego. </div2> <div2 n="14" type="werset"> Chtory powstawszy wzi¹³ dzieciê i matkê  <lb n="40"/> jego w nocy i szed³ do Ejiptu, </div2> <div2 n="15" type="werset"> a by³ tamo a¿ do œmierci  <lb n="41"/> Herodowej, aby siê nape³ni³o, co rzeczono jest od Boga  <lb n="42"/> prze<corr>z</corr> proroka mowi¹cego: Z Ejiptu we<corr>z</corr>wa³em syna mego. </div2> <div2 n="16" type="werset"> Tedy  <lb n="43"/> Herod widz¹c, i¿ by³ naigran od krolow, rozniewa³ siê jest <pb n="4v"/>
     <lb n="1"/> bar<corr>z</corr>o a pos³awszy pobi³ wszyski dziatki, chto<corr>r</corr>e by³y w Betlejem  <lb n="2"/> i po wszytkich granicach jego, od dwu lat i ni¿ej  <lb n="3"/> pod³ug czasu, ch<supplied>t</supplied>ory wybada³ od krolow. </div2> <div2 n="17" type="werset"> Tedy nape³ni³o  <lb n="4"/> siê jest, co rzeczono jest prze<corr>z</corr> Jeremijasza proroka mowi¹cego:  <lb n="5"/></div2>
 <div2 n="18" type="werset"> G³os w Rama s³yszan jest, p³acz i ³kanie wielkie, Rachel  <lb n="6"/> p³acz¹ca synow swoich a nie chcia³a siê pocieszyæ,  <lb n="7"/> i¿e nie s¹. </div2> <div2 n="19" type="werset"> A gdy umar³ Herod, oto anjo³ bo¿y ukaza³ siê  <lb n="8"/> we œnie Jozefowi w Ejipcie </div2> <div2 n="20" type="werset"> mowi¹c: Wstañ a weŸmi  <lb n="9"/> dzieciê i matkê jego, a jidŸ do <corr>z</corr>iemie israelskiej, boæ <lb n="10"/> umarli s¹, chtorzy szukali dusze dzieciêcia. </div2> <div2 n="21" type="werset"> Chtory  <lb n="11"/> powstawszy wzi¹³ dzieciê i matkê jego i przyszed³ <lb n="12"/> do ziemie israelskiej </div2> <div2 n="22" type="werset"> a s³ysz¹c, i¿ Archelaus krolowa³ w ¯ydostwie  <lb n="13"/> za Heroda ojca swego, ba³ siê tamo jiæ a  <lb n="14"/> upomioniony we œnie, szed³ w strony galilejskie, </div2> <div2 n="23" type="werset"> a przysze<supplied>d</supplied>wszy  <lb n="15"/> miêszka³ w mieœcie, chtore zow¹ Nazaret, aby siê  <lb n="16"/> nape³ni³o, co rzeczono jest przez proroki, i¿e nazareñski bêdzie  <lb n="17"/> wezwan. </div2> </div1>
 <div1 n="Lucas II" type="rozdzia³">
<head>Lucas II</head>
    <div2 n="41" type="werset"> A chodzili rodzicewie jego na ka¿dy  <lb n="18"/> rok do Jerusalem dnia œwiêtego wielkonocnego. </div2> <div2 n="42" type="werset"> A gdy siê  <lb n="19"/> sta³ lat dwanaœcie, wstêpuj¹cym onym do Jerusalem pod³ug  <lb n="20"/> swyczaju dnia œwiêtego </div2> <div2 n="43" type="werset"> a wype³niwszy dni, gdy siê  <lb n="21"/> wracali, zosta³o dzieci<corr>ê</corr> Jesus w Jerusalem, a nie obaczyli  <lb n="22"/> rodzicowie jego. </div2> <div2 n="44" type="werset"> A mnimajêcy go byæ w pospólstwie, uszli drogê dnia i <lb n="23"/> szukali go miedzy przyrodzonymi i znajomymi. <lb n="24"/></div2>
 <div2 n="45" type="werset"> A nie nalazwszy wrocili siê do Jerusalem, szukajêcy  <lb n="25"/> go. </div2> <div2 n="46" type="werset"> I sta³o siê jest, po trzech dniow, naleŸli jego w koœciele  <lb n="26"/> siedz¹cego w poœro<corr>d</corr>ku doktorow, s³uchaj¹cego  <lb n="27"/> onych i pytaj¹cego jich. </div2> <div2 n="47" type="werset"> A dziwowali siê wszyscy,  <lb n="28"/> chtorzy go s³uchali, nad m¹droœci¹ i odpowiedzia<corr>mi</corr> jego.  <lb n="29"/></div2>
 <div2 n="48" type="werset"> A widz¹c dziwowali siê s¹. I rzek³a matka do niego:  <lb n="30"/> Synu, coœ udzia³a³ nam tako? Oto ociec twoj i ja  <lb n="31"/> bolajêcy szukalismy ciê. </div2> <div2 n="49" type="werset"> I rzek³ do nich Jesus: Co jest,  <lb n="32"/> i¿eœcie miê szukali? Nie wiedzieliœcie, i¿e w tych, chtore  <lb n="33"/> ojca mego s¹, s³usza mnie byæ. </div2> <div2 n="50" type="werset"> A oni nie zrozumieli  <lb n="34"/> s³owa, chtore rzek³ jest do nich. </div2> <div2 n="51" type="werset"> I szed³ s nimi i przyszed³  <lb n="35"/> do Nazaret a by³ poddany jim. A matka jego chowa³a  <lb n="36"/> wszystki s³owa ty w siercu swojim. </div2> <div2 n="52" type="werset"> A Jesus mno¿y³  <lb n="37"/> siê w m¹droœci i w leciech, i w ³asce u Boga i u ludzi.  <lb n="38"/></div2>
 </div1>
 <div1 n="Lucas III" type="rozdzia³">
<head>Lucas III</head>
    <div2 n="1" type="werset"> A lyata piêænastego przykazowania Tyberyjusza  <lb n="39"/> cesarza, gdy rz¹dzi³ Poñski Pi³at ¯ydowstwo, a k<corr>s</corr>i¹¿êcia  <lb n="40"/> galilejskiego Heroda, a Filipa brata jego k<corr>s</corr>i¹¿êcia  <lb n="41"/> Ituree i trakonickiego krolestwa a Lisanijasza *Abiline <lb n="42"/> ksi¹¿êcia, </div2> <div2 n="2" type="werset"> pod ksi¹¿êty kap³añskimi Annaszem i Kaifaszem <pb n="5r"/>
     <lb n="1"/> sta³o siê jest s³owo bo¿e na Jana Zacharyjaszewego syna na  <lb n="2"/> puszczy. </div2> <div2 n="3" type="werset"> I przyszed³ po wszystkim krolestwie Jordana, ka¿¹c  <lb n="3"/> krzest pokuty na odpuszczenie grzechow, </div2> <div2 n="4" type="werset"> jako napisano jest  <lb n="4"/> w ksiêgach s³ow Isaijasza proroka: G³os wo³aj¹cego na puszczy:  <lb n="5"/> Gotujcie drogê bo¿¹, proste czyñcie œcie¿ki jego! </div2> <div2 n="5" type="werset"> Wszelki  <lb n="6"/> pado³ bêdzie nape³nion a wszelka gora i pagorek bêdzie  <lb n="7"/> uni¿on, a bêd¹ krzywe w proste a ostre w drogi rowne, </div2> <div2 n="6" type="werset"> a ujrzy <lb n="8"/> wsze<corr>l</corr>kne cia³o zbawienie bo¿e. </div2> </div1>
 <div1 n="Mathaeus III" type="rozdzia³">
<head>Matthaeus III</head>
    <div2 n="4" type="werset"> A ten Jan mia³  <lb n="9"/> odzienie z w³osia wielbr¹dow a pas skorzany na biodrach  <lb n="10"/> swoich, a pokarm jego by³ skoczki i miod leœny. </div2> <div2 n="5" type="werset"> Tedy wychodzi³o  <lb n="11"/> do niego Jerusalem i wszelkne ¯ydostwo i wszelkne krolestwo  <lb n="12"/> u Jordana, </div2> <div2 n="6" type="werset"> i krczeni s¹ od niego w Jordanie, wy<corr>z</corr>nawaj¹c  <lb n="13"/> g<corr>rz</corr>echy swoje. </div2> <div2 n="7" type="werset"> A widz¹c wiele faryseuszow i saduceuszow  <lb n="14"/> przychodz¹ce na krzest jego, rzek³ jim:  <lb n="15"/> Rodzaju jaszczerzyczy, chto uka¿e wam uciec od przysz³ego  <lb n="16"/> gniewu? </div2> <div2 n="8" type="werset"> A prze<corr>z</corr>to czyñcie dostojny owoc pokuty </div2> <div2 n="9" type="werset"> a nie chciejcie  <lb n="17"/> mowiæ w sobie: Ojca mamy Abrama, bo powiadam  <lb n="18"/> wam, i¿e mocen jest Bog <corr>z</corr> kamienia tego wskrzesiæ syny  <lb n="19"/> Abramowe. </div2> <div2 n="10" type="werset"> Boæ ju¿ siekiera u korzenia drzewa po³o¿ona jest,  <lb n="20"/> a przeto wszelkne drzewo, chtore nie czyni owoca dobrego,  <lb n="21"/> bêdzie wyciêto a w ogieñ bêdzie wpuszczono. </div2> </div1>
 <div1 n="Lucas III" type="rozdzia³">
<head>Lucas III</head>
    <lb n="22"/>
    <div2 n="10" type="werset"> I pyta³y go t³uszcze rzek¹c: Co¿ tedy bêdziem dzia³aæ?  <lb n="23"/></div2>
 <div2 n="11" type="werset"> A odpowiedziawszy mowi³ jim: Chtory ma dwie sukni, niechaj  <lb n="24"/> da niemaj¹cemu, a chtory ma pokarmy, takie¿ niechaj <lb n="25"/> czyni. </div2> <div2 n="12" type="werset"> I przyszli te¿ celnikowie, i¿eby byli okrczeni,  <lb n="26"/> a rzekli do niego: Mistrzu, co uczyniemy? </div2> <div2 n="13" type="werset"> A on rzek³ <lb n="27"/> do nich: Nic wiêcej, jedno co ustawiono jest wa<corr>m</corr>, czyñcie. <lb n="28"/></div2>
 <div2 n="14" type="werset"> I pytali go te¿ i rycerze mowi¹c:  <lb n="29"/> Co uczyniemy i my?. I rzek³ jim: ¯adnego nie udrêczajcie  <lb n="30"/> ani pot<corr>w</corr>arzy czyñcie a dosyæ miejcie w ¿o³dzie waszym.</div2> </div1>
 <div1 n=" Iohannes I" type="rozdzia³">
    <lb n="31"/>
<head>Iohannes I </head>
    <div2 n="19" type="werset"> A to jest œwiadectwo Jana: Gdy pos³ali ¯ydowie  <lb n="32"/> od Jerusalem kap³any i dyjakony do niego, i¿eby go pytali:  <lb n="33"/> Ty chtory jesteœ? </div2> <div2 n="20" type="werset"> a wy<corr>z</corr>na³ jest a nie zaprza³, i wy<corr>z</corr>na³ jest,  <lb n="34"/> i¿e nie jestem ja Krystus. </div2> <div2 n="21" type="werset"> I pytali go: Coœ tedy, Helijasz-eœ ty?  <lb n="35"/> I rzek³: Nie jestem. Prorok-eœ ty? A odpowiedzia³: Nie.  <lb n="36"/></div2>
 <div2 n="22" type="werset"> I rzekli mu: Chtory jesteœ?, i¿ebysmy odpowiedŸ dali tym,  <lb n="37"/> chtorzy pos³ali nas. Co mowisz sam o sobie? </div2> <div2 n="23" type="werset"> I rzek³: Ja  <lb n="38"/> g³os wo³aj¹cego na pu<corr>sz</corr>czy: Sprawiajcie drogê bo¿¹, jako  <lb n="39"/> mowi³ Isaijasz prorok. </div2> <div2 n="24" type="werset"> A chtorzy byli pos³ani, byli  <lb n="40"/> z faryzeuszow. </div2> <div2 n="25" type="werset"> I pytali go a mowili jemu: Co¿ tedy  <lb n="41"/> krcisz, jesliœ ty nie jest Krystus ani Helijasz, ani prorok? <pb n="5v"/>
     <lb n="1"/></div2>
 </div1>
 <div1 n="Lucas III" type="rozdzia³">
<head>Lucas III</head>
    <div2 n="15" type="werset"> A domnimaj¹cemu siê ludu i myœl¹cym wszystkim  <lb n="2"/> w siercach swoich o Janie, i¿by sna<corr>dŸ</corr> on by³ Krystus,  <lb n="3"/></div2>
 <div2 n="16" type="werset"> odpowiedzia³ Jan mowi¹c wszystkim: Jaæ wod¹ krczê  <lb n="4"/> was, aleæ przyjdzie mocniejszy, chtorego nie jestem dostojen  <lb n="5"/> rozwiê<corr>z</corr>aæ rzemyszka botow jego, ten was okrci  <lb n="6"/> w Duchu Œwiêtym i ogniu. </div2> <div2 n="17" type="werset"> Chtorego wiejad³o w rêce  <lb n="7"/> jego a wyczyœci gumno swoje, a zgromadzi  <lb n="8"/> pszenicê do stodo³y swojej, a plewy spali ogni<corr>e</corr>m  <lb n="9"/> n<corr>i</corr>ezagaszonym. </div2> <div2 n="18" type="werset"> Wiele te¿ i jinsze upominaj¹c, ob<corr sic="w"></corr>jawia³  <lb n="10"/> ludu. </div2> </div1>
 <div1 n="Mathaeus III" type="rozdzia³">
<head>Matthaeus III</head>
    <div2 n="13" type="werset"> Tedy prz<supplied>y</supplied>szed³ Jesus od Galilejej  <lb n="11"/> do Jordana do Jana, aby by³ okrczon od niego. </div2> <div2 n="14" type="werset"> A Jan nie dopu<corr>sz</corr>cza³  <lb n="12"/> go mowi¹c: Ja od ciebie mam by<corr>æ</corr> okrczon a  <lb n="13"/> ty jidziesz do mnie?. </div2> <div2 n="15" type="werset"> A odpowiedziawszy Jesus rzek³ mu:  <lb n="14"/> Przepuœæ ninie, bo tako s³usza na<corr>m</corr> nape³niæ wszelkn¹  <lb n="15"/> sprawiedliwoœæ. Tedy opuœci³ go. </div2> </div1>
 <div1 n="Lucas III" type="rozdzia³">
<head>Lucas III</head>
    <div2 n="21" type="werset"> I sta³o siê jest,  <lb n="16"/> gdy¿ by³ zekrczon wszelkny lud a Jesusewi okrczonemu i modl¹cemu siê  <lb n="17"/> otworzy³o siê niebo </div2> <div2 n="22" type="werset"> i <corr>z</corr>st¹pi³ Duch Œwiêty <lb n="18"/> w cielnej osobie jakoby go³¹bica nañ a g³os s nieba <lb n="19"/> sta³ siê jest: Ty jesteœ syn moj namilejszy, w tobie <lb n="20"/> polubowa³o mnie. </div2> <div2 n="23" type="werset"> A Jesus by³ poczynaj¹cy jakoby  <lb n="21"/> lat trzydzieœci, jako by³ mniman syn Jozefow. </div2> </div1>
 <div1 n="Mathaeus IV" type="rozdzia³">
<head>Matthaeus IV</head>
    <lb n="22"/> Tedy wiedzion jest Jesus na puszcz¹, aby by³ kuszon od dyjab³a.  <lb n="23"/> A gdy poœci³ szterdzieœci dni i szterdzieœci nocy,  <lb n="24"/> potym ³aczn¹³.  <div2 n="3" type="werset"> A przyst¹piwszy kusiciel rzek³ mu:  <lb n="25"/> Jesliœ syn bo¿y, rzekni, i¿eby kamienie to chlebem siê sta³o.  <lb n="26"/></div2>
 <div2 n="4" type="werset"> Chtory odpowie<corr>dzi</corr>awszy rzek³: Pisano jest: Nie w samym  <lb n="27"/> chlebie ¿ywie cz³owiek, ale we wszelkim s³ow<corr>i</corr>e, chtore pochodzi <lb n="28"/> z ust bo¿ych. </div2> <div2 n="5" type="werset"> Tedy go wzi¹³ dyjabe³ do œwiêtego  <lb n="29"/> miasta i postawi³ go na dachu koœcio³a, </div2> <div2 n="6" type="werset"> i rzek³ mu: Jesliœ  <lb n="30"/> syn bo¿y, spuœæ siê na do³, bo pisano jest, i¿e anjo³om  <lb n="31"/> swoim przykaza³ o tobie a w rêce we<corr>z</corr>m¹ ciebie, aby  <lb n="32"/> nie obrazi³ o kamieñ nogi twojej. </div2> <div2 n="7" type="werset"> Rzek³ jemu Jesus: Lepak <lb n="33"/> pisano jest: Nie bêdziesz kusi³ Pana Boga twego.  <lb n="34"/></div2>
 <div2 n="8" type="werset"> Lepak wzi¹³ go dyjabe³ na gorê wysok¹ bar<corr>z</corr>o i ukaza³  <lb n="35"/> mu wszystki krolestwa œwiata i chwa³ê jich, </div2> <div2 n="9" type="werset"> i rzek³  <lb n="36"/> mu: To wszystko tobie dam, jesli padwszy bêdziesz miê  <lb n="37"/> chwali³. </div2> <div2 n="10" type="werset"> Tedy rzek³ mu Jesus: PodŸ, szatanie! Bo pisano  <lb n="38"/> jest: Pana Boga twego bêdziesz chwali³ a jemu samemu  <lb n="39"/> bêdziesz s³u¿y³. </div2> <div2 n="11" type="werset"> Tedy opuœci³ go dyjabe³, a oto anjo³owie  <lb n="40"/> przystapili i s³u¿yli jemu. </div2> </div1>
 <div1 n="Iohannes I" type="rozdzia³">
<head>Iohannes I</head>
    <div2 n="29" type="werset"> Drugiego dnia  <pb n="6r"/>
     <lb n="1"/> widzia³ Jan Jesusa przychodz¹cego do siebie i rzek³: Oto baranek  <lb n="2"/> bo¿y, oto chtory g³adzi grzechy œwiata. </div2> <div2 n="30" type="werset"> Tenci jest,  <lb n="3"/> o chtorymem mowi³: Po mnie przyszed³ m¹¿, ktory przede  <lb n="4"/> mn¹ sta³ siê jest, bo pirwszy mnie by³ </div2> <div2 n="31" type="werset"> a ja nie wiedzia³em go,  <lb n="5"/> ale i¿by by³ ob<corr sic="w"></corr>jawion w Israelu, dlatego przyszed³em ja  <lb n="6"/> w wodzie krcz¹c. </div2> <div2 n="32" type="werset"> I œwiadec<supplied>t</supplied>wo wyda³ Jan mowi¹c, i¿e  <lb n="7"/> widzia³em Ducha <corr>z</corr>stêpuj¹cego jakoby go³êbicê s nieba a miêszka³  <lb n="8"/> na nim. </div2> <div2 n="33" type="werset"> A ja nie wiedzia³em go, ale chtory pos³a³ mnie  <lb n="9"/> krciæ w wodzie, on mi rzek³: Na chtorego ujrzysz Ducha <corr>z</corr>stêpuj¹cego  <lb n="10"/> a miêszkaj¹cego na nim, ten jest, chtory krci w Duchu  <lb n="11"/> Œwiêtym. </div2> <div2 n="34" type="werset"></div2> A ja widzia³em i œwiadectwom wyda³, i¿e  <lb n="12"/> ten jest syn bo¿y. <div2 n="35" type="werset"> Drugiego dnia lepak sta³ Jan i zwolenikow  <lb n="13"/> jego dwa </div2> <div2 n="36" type="werset"> a ujrzawszy Jesusa chodz¹cego rzek³: Oto  <lb n="14"/> baranek bo¿y. </div2> <div2 n="37" type="werset"> I s³yszeli go dwa zwolenicy mowi¹cego i  <lb n="15"/> naœladowali s¹ Jesusa. </div2> <div2 n="38" type="werset"> A obrociwszy siê Jesus i widz¹c je  <lb n="16"/> naœladuj¹ce go <corr>rz</corr>ek³ jim: Czego szukacie? Chtorzy rzekli jemu:  <lb n="17"/> Rabi, co jest wy³o¿ono mistrzu, gdzie miêszkasz? </div2> <div2 n="39" type="werset"> Rzek³  <lb n="18"/> jim: Po<corr>dŸ</corr>cie a oglêdajcie. Przyszli i ujrzeli, gdzie miêszka³,  <lb n="19"/> i u niego miêszkali dnia onego, a godzina by³a jakoby  <lb n="20"/> dziesi¹ta. </div2> <div2 n="40" type="werset"> A by³ Jêdrzej brat Szymuna Piotra, jeden  <lb n="21"/>
     <corr>z</corr>e dwu, chtorzy s³yszeli od Jana i naœladowali  <lb n="22"/> jego. </div2> <div2 n="41" type="werset"> Nala<corr>z</corr>³ ten napirwej brata swego Szymuna i rzek³  <lb n="23"/> mu: NaleŸlismy mesjasza, co siê wyk³ada krystus. </div2> <div2 n="42" type="werset"> I przywiedli  <lb n="24"/> go do Jesusa, a wejrzawszy nañ Jesus rzek³: Ty jesteœ Szymun  <lb n="25"/> syn Johanna, ty bêdziesz wezwan Cefas, co siê wyk³ada  <lb n="26"/> Piotr. </div2> <div2 n="43" type="werset"> Nazajutrz chcia³ wyniæ do Galilejej  <lb n="27"/> i nala<corr>z</corr>³ Filipa i rzek³ jemu Jesus: Naœladuj miê.  <lb n="28"/></div2>
 <div2 n="44" type="werset"> A by³ Filip od Betsaidy, miasta Jêdrzeja i Piotra. </div2> <div2 n="45" type="werset"> Nala<corr>z</corr>³  <lb n="29"/> Filip Natanaela i rzek³ mu: Chtorego napisa³ Mojsesz w zakonie  <lb n="30"/> i prorocy, naleŸli<corr>s</corr>my Jesusa, syna Jozefowego od Nazaret. <lb n="31"/></div2>
 <div2 n="46" type="werset"> I rzek³ mu Natanael: Od Nazaret mo¿e nieco dobrego  <lb n="32"/> byæ? Rzek³ jemu Filip: PodŸ a oglêdaj. </div2> <div2 n="47" type="werset"> Widzia³ Jesus Natanaela  <lb n="33"/> przychodz¹cego do siebie i rzek³ o nim: Oto prawdziwy  <lb n="34"/> Israelita, w ktorym lœciwoœæ nie jest. </div2> <div2 n="48" type="werset"> Rzek³ mu Natanael:  <lb n="35"/> Sk¹d miê znasz? Odpowiedzia³ Jesus i rzek³ jemu:  <lb n="36"/> Pirwej ni¿li ciê Filip we<corr>z</corr>wa³, gdyœ by³ pod fig¹, widzia³em  <lb n="37"/> ciê. </div2> <div2 n="49" type="werset"> Odpowiedzia³ mu Natanael i rzek³: Rabi, ty jeœ  <lb n="38"/> syn bo¿y, ty jeœ krol w Israel. </div2> <div2 n="50" type="werset"> Odpowiedzia³ Jesus i rzek³ mu,  <lb n="39"/> i¿em rzek³ tobie: Widzia³em ciê pod fig¹ wierzysz, wiêcej  <lb n="40"/> nad to ujrzysz, </div2> <div2 n="51" type="werset"> i rzek³ mu: Zaprawdê, zaprawdê mowiê  <lb n="41"/> wam: Ujrzycie niebo o<corr>tw</corr>orzone i anjo³y bo¿e wstêpuj¹ce <lb n="42"/> i <corr>z</corr>stêpuj¹ce na syna cz³owieczego. 
</div2> </div1>
 <div1 n="Mathaeus IV" type="rozdzia³">
    <pb n="6v"/>
    <lb n="1"/>
<head>Matthaeus IV</head>
    <div2 n="18" type="werset"> A chodz¹c Jesus podla Morza Galilejskiego  <lb n="2"/> widzia³ dwu bratu, Szymuna, chtory rzeczon Piotr i Jêdrzeja  <lb n="3"/> brata jego, puszczaj¹ce sieci w morze, bo byli rybitwi,  <lb n="4"/></div2>
 <div2 n="19" type="werset"> i rzek³ jim: Po<corr>dŸ</corr>cie za mn¹, a uczyniê was byæ rybitwy  <lb n="5"/> lu<corr>dz</corr>kimi. </div2> <div2 n="20" type="werset"> A oni natychmiast opuœciwszy sieci,  <lb n="6"/> naœladowali s¹ jego. </div2> <div2 n="21" type="werset"> A poszedwszy zon¹d ujrza³ druga <lb n="7"/> dwu bratu, Jakuba Zebedeuszowego i Jana brata jego, w ³odzi  <lb n="8"/> z Zebedeuszem ojcem jich, sk³adaj¹ce sieci swoje i we<corr>z</corr>wa³  <lb n="9"/> je. </div2> <div2 n="22" type="werset"> A oni natychmiast opuœciwszy sieci i ojca, naœladowali  <lb n="10"/> s¹ jego. </div2> </div1>
 <div1 n="Iohannes II" type="rozdzia³">
<head>Iohannis II</head>
    <div2 n="1" type="werset"> A dnia trzeciego swadŸba sta³a siê jest w <corr>K</corr>anie <lb n="11"/> Galilejskiej i by³a matka Jesusowa tamo </div2> <div2 n="2" type="werset"> a wezwan  <lb n="12"/> jest i Jesus i swolenicy jego na swadŸbê. </div2> <div2 n="3" type="werset"> A gdy niestawa³o  <lb n="13"/> wino, rzek³a matka Jesusewa do niego: Wina nie maj¹.  <lb n="14"/></div2>
 <div2 n="4" type="werset"> I rzek³ jej Jesus: Co tobie i mnie jest, niewiasto? Jeszcze nie  <lb n="15"/> przysz³a godzina moja. </div2> <div2 n="5" type="werset"> Rzek³a matka jego s³ugam: Cokoli  <lb n="16"/> rzeknie wam, czyñcie. </div2> <div2 n="6" type="werset"> A by³y tamo kamienne sêdy szeœæ,  <lb n="17"/> po³o¿one pod³ug oczyœcienia ¿ydowskiego,  <lb n="18"/> bierz¹c w siê pewne miary dwie abo trzy. </div2> <div2 n="7" type="werset"> Rzek³ jim  <lb n="19"/> Jesus: Nape³nic<corr>i</corr>e sêdy wod¹. I nape³nili je a<corr>¿</corr> do wirzchu. <lb n="20"/></div2>
 <div2 n="8" type="werset"> I rzek³ jim Jesus: Czerpajcie ninie a nieœcie ¿yrcowi.  <lb n="21"/> I wziêli. </div2> <div2 n="9" type="werset"> A gdy zakusi³ ¿yrzec wody wina  <lb n="22"/> *uczynio<corr>n</corr>ego a nie wiedzia³, sk¹d by by³o, a s³udzy wiedzieli,  <lb n="23"/> chtorzy czerpali wodê, wzowie oblubieñca ¿yrzec  <lb n="24"/></div2>
 <div2 n="10" type="werset"> i rzek³ mu: Wszelkny cz³owiek napirwej dobre wino dawa  <lb n="25"/> a gdy siê spij¹, tedy to, co podlejsze jest,  <lb n="26"/> ale ty schowa³eœ dobre wino a¿ dot¹d. </div2> <div2 n="11" type="werset"> T<corr>e</corr>n udzia³a³  <lb n="27"/> pocz¹tek znamion Jesus w <corr>K</corr>anie Galilejskiej i  <lb n="28"/> objawi³ chwa³ê swojê, i uwierzyli weñ zwolenicy jego.  <lb n="29"/></div2>
 <div2 n="12" type="werset"> Potym <corr>z</corr>st¹pi³ do Kafarnaum on i matka jego, i bracia jego,  <lb n="30"/> i zwolenicy jego a tamo miêszkali prze<corr>z</corr> ma³o  <lb n="31"/> dni. </div2> <div2 n="13" type="werset"> A blisku by³a Wielka Noc ¿ydowska i wst¹pi³  <lb n="32"/> Jesus do Jerusalem </div2> <div2 n="14" type="werset"> i nala<corr>z</corr>³ w koœciele przedawaj¹ce  <lb n="33"/> wo³y i owce, i go³êbice, i pieniê¿niki siedz¹ce. </div2> <div2 n="15" type="werset"> A kiedy  <lb n="34"/> udzia³a³ jakoby bicz <corr>z</corr> powro<corr>z</corr>kow, wszystki wyrzuci³ z koœcio³a,  <lb n="35"/> owce te¿e i wo³y, a pieniê¿nikom ro<corr>z</corr>proszy³ pieni¹dze  <lb n="36"/> i sto³y przewroci³. </div2> <div2 n="16" type="werset"> A tym, chtorzy go³êbice przedawali,  <lb n="37"/> rzek³: Wynieœcie ty st¹d a nie chciejcie  <lb n="38"/> dzia³aæ domu ojca mego domu kupiectwa. </div2> <div2 n="17" type="werset"> I wspomnieli  <lb n="39"/> s¹ zwolenicy jego, i¿e napisano jest: Mi³oœæ domu  <lb n="40"/> twego strawi³a miê. </div2> <div2 n="18" type="werset"> A odpowiedzieli ¯ydowie <lb n="41"/> i rzekli jemu: Chtore znamiê ukazujesz nam, i¿ to <pb n="7r"/>
     <lb n="1"/> dzia³asz? </div2> <div2 n="19" type="werset"> Odpowiedzia³ Jesus i rzek³ jim: Roz<corr>dz</corr>ielcie koœcio³  <lb n="2"/> ten, a w trzech dniach w<corr>z</corr>budzê ji. </div2> <div2 n="20" type="werset"> I rzekli mu ¯ydowie: <lb n="3"/> Szter<corr>dz</corr>ieœci i szeœæ lat budowan jest koœcio³ ten,  <lb n="4"/> a we trzech dniach w<corr>z</corr>budzisz ji?. </div2> <div2 n="21" type="werset"> Ale on mowi³ o koœciele  <lb n="5"/> cia³a swego. </div2> <div2 n="22" type="werset"> A prze<corr>z</corr>to gdy powsta³ od umar³ych, wspamiêtali  <lb n="6"/> s¹ <corr>z</corr>wolenicy jego, i¿e to mowi³ i uwierzyli  <lb n="7"/> pismu i mowie, chtor¹ mowi³ Jesus. </div2> <div2 n="23" type="werset"> A gdy by³ w Jerusalem  <lb n="8"/> w Wielk¹ Noc dnia œwiêtego, wiele uwie<corr>rz</corr>y³o w jimiê <lb n="9"/> jego widzêcy znamiona jego, chtore dzia³a³. </div2> <div2 n="24" type="werset"> Ale Jesus  <lb n="10"/> nie wierzy³ sam siebie jim, dlatego i¿e on zna³ wszystki  <lb n="11"/></div2>
 <div2 n="25" type="werset"> a i¿e niepotrzeb mu by³o, aby chto œwiadectwo wyda³  <lb n="12"/> o cz³owiece, bo on wiedzia³ co by³o w cz³owiece.</div2> </div1>
 <div1 n="Iohannes III" type="rozdzia³">
    <lb n="13"/>
<head>Iohannis III</head>
    <div2 n="1" type="werset"> I by³ cz³owiek z faryzeuszow Nikodem  <lb n="14"/> jimieniem, ksi¹¿ê ¿ydowskie. </div2> <div2 n="2" type="werset"> Ten przyszed do Jesusa w nocy <lb n="15"/> i rzek³ mu: Rabi, wiemy, i¿eœ od Boga przyszed³ mistrz, bo <lb n="16"/> ¿adny nie mo¿e ty znamiona dzia³aæ, chtore ty dzia³asz,  <lb n="17"/> ale¿by by³ Bog s im.</div2> <div2 n="3" type="werset"> Odpowiedzia³ Jesus i rzek³ mu: Zaprawdê,  <lb n="18"/> zaprawdê mowiê tobie: Jesli chto nie narodzi siê  <lb n="19"/> znow, nie mo¿e widzieæ krolestwa bo¿ego. </div2> <div2 n="4" type="werset"> Rzek³ do niego Nikodem:  <lb n="20"/> Jako mo¿e cz³owiek narodziæ siê, gdy jest stary? I<corr>z</corr>ali <lb n="21"/> mo¿e w ¿ywot matki swojej na wtore wniæ i odnaro<corr>dz</corr>iæ  <lb n="22"/> siê? </div2> <div2 n="5" type="werset"> Odpowiedzia³ Jesus: Zaprawdê, zaprawdê mowiê tobie: <lb n="23"/> Jesli chto nie bê<corr>dz</corr>ie odrodzon z wody i Ducha Œwiêtego,  <lb n="24"/> nie mo¿e wniæ w krolestwo bo¿e. </div2> <div2 n="6" type="werset"> Co narodzilo siê jest <corr>z</corr> cia³a, <lb n="25"/> cia³o jest, a co narodzi³o siê jest z Ducha, duch jest. </div2> <div2 n="7" type="werset"> Nie dziwuj  <lb n="26"/> siê, i¿e rzek³em tobie: Potrzeb wa<corr>m</corr> narodziæ siê znowu.  <lb n="27"/></div2>
 <div2 n="8" type="werset"> Duch g<corr>dz</corr>ie chce, dmie a g³os jego s³yszysz, ale nie wiesz, sk¹d <lb n="28"/> by przyszed abo gdzie pojdzie. Takie¿ jest wszelkny, chtory narodzi³ <lb n="29"/> siê jest z Ducha. </div2> <div2 n="9" type="werset"> Odpowiedzia³ Nikodem i rzek³ mu:  <lb n="30"/> Jako mo¿e to byæ? </div2> <div2 n="10" type="werset"> Odpowiedzia³ Jesus i rzek³ mu: Ty jesteœ <lb n="31"/> mistrz w Israel, a tego nie wiesz? </div2> <div2 n="11" type="werset"> Zaprawdê mowiê tobie, i¿e <lb n="32"/> co wiemy, mowiemy, a co widziemy, œwiaczemy, a œwiadectwa naszego nie  <lb n="33"/> przyjmujecie. </div2> <div2 n="12" type="werset"> Jesli ziemskie mowi³em <lb n="34"/> wam, a nie wierzycie, jako¿ powiem wam niebieskie, <lb n="35"/> uwierzycie? </div2> <div2 n="13" type="werset"> A ¿adny nie wst¹pi w niebo, jedno chtory <corr>z</corr>st¹pi³ <lb n="36"/> z nieba, syn cz³owieczy, chtory jest w niebie. </div2> <div2 n="14" type="werset"> A jako Mojsesz <lb n="37"/> powyszy³ wê¿a na puszczy, takie¿ powyszyæ s³u<corr>sz</corr>no syna cz³owieczego, <lb n="38"/></div2>
 <div2 n="15" type="werset"> aby wszelkny, chtory wierzy weñ, nie <corr>z</corr>gin¹³ by, <lb n="39"/> ale aby m<corr>i</corr>a³ ¿ywot wieczny <gap></gap></div2>
 <div2 n="17" type="werset"> Bo nie pos³a³ Bog syna swego <lb n="40"/> na œwiat, aby s¹dzi³ œwiat, ale aby <corr>z</corr>bawion by³ œwiat  <lb n="41"/> przezeñ. </div2> <div2 n="18" type="werset"> Chtory wierzy we<corr>ñ</corr>, nie jest s¹<corr>d</corr>
     <corr>z</corr>on, ale chto nie wierzy, <lb n="42"/> ju¿ os¹dzon jest, i¿ nie wierzy w jimiê jedynego  <lb n="43"/> syna bo¿ego. </div2> <div2 n="19" type="werset"> A to jest s¹d, i¿e œwiat³oœæ przysz³a na œwiat <lb n="44"/> a mi³owali ludzie wiêcej ciemnoœci ni¿li œwiat³oœæ, <lb n="45"/> bo by³y jich <corr>z</corr>³e uczynki. </div2> <div2 n="20" type="werset"> Wszelkny, chtory Ÿle dzia³a,  <pb n="7v"/>
     <lb n="1"/> nienawidzi œwiat<supplied>³</supplied>oœæ a nie przychodzi do œwiat³oœci, <lb n="2"/> aby nie by³y karany uczynki jego. </div2> <div2 n="21" type="werset"> Ale chto dzia³a prawdê,  <lb n="3"/> przychodzi do œwiat³oœci, aby by³y objawiony uczynki  <lb n="4"/> jego, i¿e w Bodze s¹ dzia³any. </div2> </div1>
 <div1 n="Lucas V" type="rozdzia³">
<head>Lucas V</head>
    <div2 n="1" type="werset"> I sta³o siê jest, gdy <lb n="5"/> t³uszcze cisnê³y siê do niego, aby s³ucha³y s³owa bo¿ego,  <lb n="6"/> a on sta³ podla jeziora Jenezaret, </div2> <div2 n="2" type="werset"> i widzia³ dwie ³odzi <lb n="7"/> stoj¹ce podla jez<corr>i</corr>ora a rybitwi wystapili i p³okali sieci. <lb n="8"/></div2>
 <div2 n="3" type="werset"> A wst¹piwszy w jednê ³odŸ, chtora by³a Szymunowa,  <lb n="9"/> prosi³ go od ziemie odwieœæ ma³o. A siedz¹c <lb n="10"/> naucza³ z ³odziej t³uszcze. </div2> <div2 n="4" type="werset"> A gdy przesta³ mowiæ, rzek³ do <lb n="11"/> Szymuna: WjedŸ na g³êbi¹ a rozwiñcie sieci wasze na <lb n="12"/> jêcie. </div2> <div2 n="5" type="werset"> A odpowiedziawszy Szymun rzek³ jemu: Przykazicielu,  <lb n="13"/> prze<corr>z</corr> wszystkê noc robi¹c nicesmy nie jêli,  <lb n="14"/> ale w s³owie twoim ro<corr>z</corr>winê sieæ. </div2> <div2 n="6" type="werset"> A gdy¿ to udzia³ali, jêli <lb n="15"/> ryb wielkoœæ obfit¹ i rwa³a siê sieæ jich, </div2> <div2 n="7" type="werset"> i skazali <lb n="16"/> towarzyszom, chto<corr>rz</corr>y byli w jinszej ³odzi, i¿by przyszli <gap></gap> I <lb n="17"/> nape³nili obie ³odzi, tako i¿e siê pogr¹¿a³y. </div2> <div2 n="8" type="werset"> Co gdy ujrza³ <lb n="18"/> Szymon Piotr, pad³ do kolan Jesusewych mowi¹c: <lb n="19"/> Odstêp ode mnie, bo cz³owiek grzeszny jestem, Panie. </div2> <div2 n="9" type="werset"> Bociem <lb n="20"/> zumienie ogarnê³o go i wszyski, chtorzy s nim byli <lb n="21"/> w jêciu ryb, ch<supplied>t</supplied>ore jêli </div2> <div2 n="10" type="werset"> a takie¿ Jakuba i Jana, syny <lb n="22"/> Zebedeuszowe, chtorzy byli towarzysze Szymunowi. I rzek³  <lb n="23"/> do Szymuna Jesus: Nie chciej siê baæ, st¹d ju¿e ludzie  <lb n="24"/> bêdziesz jimuj¹cy. </div2> <div2 n="11" type="werset"> A przywiodwszy na ziemi<corr>ê</corr> ³odzie, opuœciwszy <lb n="25"/> wszystko, naœladowali s¹ jego. </div2> </div1>
 <div1 n="Lucas IV" type="rozdzia³">
<head>Lucas IV</head>
    <lb n="26"/>
    <div2 n="16" type="werset"> I przyszed³ do Nazaret, gdzie by³ wychowan,  <lb n="27"/> i wszed³ pod³ug zwyczaju swego dnia soboty do bo¿nice,  <lb n="28"/> i wsta³ czyœæ. </div2> <div2 n="17" type="werset"> I dany s¹ mu ksiegi Isaijasza proroka,  <lb n="29"/> a gdy o<corr>tw</corr>orzy³ ksiêgi, nala<corr>z</corr>³ mieœce, gdzie  <lb n="30"/> napisano by³o: </div2> <div2 n="18" type="werset"> Duch bo¿y na miê, dlaczego pomaza³ miê <gap></gap>
     <lb n="31"/> wzjawiaæ ubogim, pos³a³ miê u<corr>z</corr>drawiaæ skruszone siercem,  <lb n="32"/></div2>
 <div2 n="19" type="werset"> kazaæ jêtym odpu<corr>sz</corr>czenie a œlepym widzenie, opuœciæ  <lb n="33"/> zgubione na ul¿enie, kazaæ lato bo¿e przyjemne i dzieñ  <lb n="34"/> otp³aty?. </div2> <div2 n="20" type="werset"> A gdy zawar³ ksiêgi, wroci³ s³udze i siad, a wszystkich  <lb n="35"/> w bo¿nicy oczy by³y gl¹daj¹cy nañ. </div2> <div2 n="21" type="werset"> I pocz¹³ mowiæ  <lb n="36"/> do nich, i¿e dzisia nape³niono jest to pismo w uszach  <lb n="37"/> waszych. </div2> <div2 n="22" type="werset"> A wszyscy œwiadectwo mu dawali a dziwowali  <lb n="38"/> siê w s³owach ³aski, chtore wychodzi³y z ust jego, i mowili:  <lb n="39"/> I<corr>z</corr>ali ten jest syn Jozefów? </div2> <div2 n="23" type="werset"> I rzek jim: W¿dym rzekniecie  <lb n="40"/> mi to podobieñstwo: Lekarzu, u<corr>z</corr>drow sam siebie. Jakie <lb n="41"/> s³yszelismy uczynki w Kafarnaum, czyñ i tu w ojczy<corr>Ÿ</corr>nie  <lb n="42"/> twojej. </div2> <div2 n="24" type="werset"> I rzek³: Zaprawdê, zaprawdê mowiê wam, i¿e  <lb n="43"/> ¿adny prorok przyjêty jest w ojczyŸnie swojej.</div2> </div1>

  </body>
 </text>
</TEI.2>

