<?xml version="1.0" encoding="windows-1250"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "Stp.dtd">
<TEI.2>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Kazania gnieŸnieñskie: wersja elektroniczna </title>
				<sponsor>Komitet Badañ Naukowych, grant nr 1 H01D 018 19 </sponsor>
				<principal> Wac³aw Twardzik</principal>
				<respStmt>
					<resp>nowa transkrypcja </resp>
					<name>Pracownia Jêzyka Staropolskiego Instytutu Jêzyka Polskiego Polskiej Akademii Nauk</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Instytut Jêzyka Polskiego PAN</distributor>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>Rkps Biblioteka Kapitulna w GnieŸnie MS 24</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date>po 1409</date>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>religijny</term>
					<term>kazania</term>
									</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change n="1">
				<date value="09-2005">wrzesieñ 2005</date>
				<respStmt>
					<resp>Rafa³ L. Górski</resp>
				</respStmt>
				<item>nowy nag³ówek, likwidacja twardych zakoñczeñ akapitu</item>
			</change>
			<change n="2">
				<date value="05-2007">maj 2007</date>
				<respStmt>
					<resp>Rafa³ L. Górski</resp>
				</respStmt>
				<item>nowy nag³ówek, likwidacja twardych zakoñczeñ akapitu</item>
			</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader><text>
   <body> <pb n='1r'/>
<div1 n='Kazanie I: Na Bo¿e Narodzenie' type='kazanie' > <lb n='1'/> <supplied>Di</supplied>xit: Puer natus est. Dziatki mi³e! I¿e  <lb n='2'/> jako to <add>wy</add> sami dobrze wiecie i te¿e wy
tem to <add>czêsto</add> s³ycha<corr>c</corr>ie, gdy¿ci siê ktoremu  <lb n='3'/> krolewi albo ksi¹¿êciu syn narodzi, tedyæ  <lb n='4'/> wiêc po <corr>w</corr>szytkiemu krole<corr>w</corr>stwu poœli bie¿¹  <lb n='5'/> a to orêdzie <add>oni</add> powiedaj¹æ, i¿ci siê jest <add>by³</add>  <lb n='6'/> krolewic narodzi³, <add>a</add> takie¿ci œwiêci anjeli  <lb n='7'/> s¹<add>æ</add> to oni byli uczynili, <add>i¿e</add> gdy¿<add>ci</add> siê Kryst jest  <lb n='8'/> by³ narodzi³, <add>tedyæ wiêc</add> i¿eæ oni o jego narodzeniu <lb n='9'/> s¹æ nam byli powiedali, a na powietrzu<add>æ</add>  <lb n='10'/> s³o<corr>d</corr>kie pienie s¹æ oni byli œpie<corr sic='we'></corr>wali  <lb n='11'/> a rzek¹c tako: <add>Gloria in excelsis</add> Chwa³a b¹<corr>dŸ</corr> Bogu  <lb n='12'/> na wysokoœci a mir bo¿y b¹<corr>dŸ</corr> na ziemi ludziem  <lb n='13'/> dobre wole. A prze<corr>z</corr>toæ œwiêty £ukasz ta to s³owa  <lb n='14'/> <add>on</add> mowi rzek¹c tako, i¿e jacieœm namniejszy <lb n='15'/> pose³ ot mi³ego Krysta, a powiedamci  <lb n='16'/> ja to wam <corr>w</corr>szytkim krzeœcijanom wiernym  <lb n='17'/> i te¿e s³ugam bo¿ym, i¿ci siê no<corr>c</corr>sia <lb n='18'/> nasz <corr>z</corr>bawiciel jest <add>by³</add> narodzi³ <corr>z</corr> krole<corr>w</corr>ny  <lb n='19'/> niebieskie a <corr>z</corr> dziewice panny Maryje, co¿ci  <lb n='20'/> on ten to œwiat otkupiæ ma. A prze<corr>z</corr>to  <lb n='21'/> gdy¿ci siê Kryst jest by³ na ten to œwiat  <lb n='22'/> narodzi³, tedy wiêc krole<corr>w</corr>stwo niebieskie <lb n='23'/> takoæ jest ono by³o barzo <add>wielikim</add> niebieskim <lb n='24'/> wiesielim nape³niono, i¿eæ siê jest  <lb n='25'/> <add>ono</add> ludziem na ziemi tako by³o widzia³o,  <lb n='26'/> jakoby siê ono na nie obaliæ by³o chcia³o,  <lb n='27'/> a to <corr>w</corr> ten to czas, gdy¿<add>ci</add> s¹ k nam z  <lb n='28'/> niebios œwiêci anjeli wiesiel<corr>¹</corr>c siê byli  <lb n='29'/> <corr>z</corr>stêpowali, a to daj¹c chwa³ê krolu  <lb n='30'/> niebieskiemu i te¿e naszemu Krystowi mi³emu.  <lb n='31'/> I¿ci nasz mi³y Jezu Kryst narodzi³ci siê jest  <pb n='1v'/> <lb n='1'/> on by³ <corr>w</corr> ten to czas, gdy¿ci stare lato schodzi <lb n='2'/> a nowe przychodzi, prze<corr>z</corr>to i¿byæ siê on na  <lb n='3'/> skoñczeniu œwiata ukaza³ przyæ k nam. A te¿ci <lb n='4'/> nasz Kryst mi³y jest<add>ci</add> siê on <corr>w</corr> ten to czas  <lb n='5'/> by³ narodzi³, gdy¿ci dnia przybywa  <lb n='6'/> a nocy ubywa, <add>tegodla</add> i¿e ktoryæ cz³owiek weñ wierzy,  <lb n='7'/> tenci bêdzie wezwan ku wiekuje œwiat³oœci <lb n='8'/> krole<corr>w</corr>stwa niebieskiego. Te¿ci Kryst jestci  <lb n='9'/> <add>on</add> poznan <add>by³</add> œwiat³oœci¹ prze<corr>z</corr>to, i¿ci on niebo i ziemiê  <lb n='10'/> oœ<corr>w</corr>ieca. A zapra<corr>w</corr>dêæ by ten to cz³owiek by³ <lb n='11'/> barzo grzeszny, jen¿e by <add>on</add> ot te to œwiat³oœci <lb n='12'/> nie by³ oœ<corr>w</corr>iecon <corr>w</corr> jego duszy. A prze<corr>z</corr>to ktoryæ  <lb n='13'/> cz³owiek miedzy nami chce byæ <corr>w</corr> jego duszy  <lb n='14'/> t¹ to œwiat³oœci¹ oœwiecon, prosi¿ <add>ty</add> dzisia Krysta,  <lb n='15'/> jen¿eæ siê jest <add>by³</add> jako dzisia narodzi³,  <lb n='16'/> a rzek¹c tako: Moj mi³y Panie Bo¿e, proszê  <lb n='17'/> ja dzisia, grzeszny cz³owiek, twego mi³osierdzia, <lb n='18'/> aby mi ty raczy³ mojê grzeszn¹  <lb n='19'/> duszê twym mi³osierdzim oœ<corr>w</corr>ieciæ a  <lb n='20'/> Œwiêtym j¹ Duchem nape³ni <add>tako</add>, i¿bych<add>ci</add> ja na  <lb n='21'/> tem to œwiecie tako tobie s³u¿y³, jakobych<add>ci</add>  <lb n='22'/> ja swoje duszy nalaz³ <corr>z</corr>bawienie a potem <lb n='23'/> krole<corr>w</corr>stwo niebieskie. A prze<corr>z</corr>to chcemli <add><corr>m</corr>y</add>  <lb n='24'/> tamo, my grzeszni <add>ludzie</add>, do tego to wiesiela  <lb n='25'/> krole<corr>w</corr>stwa niebieskiego przyæ, tego<add>æ</add> my  <lb n='26'/> sami sob¹ nie mo¿emy dostêpiæ, a to przez  <lb n='27'/> daru Ducha Œwiêtego a te¿e prze<corr>z</corr> pomoc<supplied>y</supplied> <lb n='28'/> panny Maryje. A prze<corr>z</corr>to <add>my</add> ucieczmy siê dzisia  <lb n='29'/> k nie zawitaj¹c j¹ t¹ to modlitw¹,  <lb n='30'/> jakoæ jest j¹ by³ zawita³ <corr>z</corr> krole<corr>w</corr>stwa  <lb n='31'/> niebieskiego Gabryje³ anjo³ rzek¹c tako: <lb n='32'/> <corr>Z</corr>drowa Maryja, mi³oœciœ pe³na, Bog <corr>z</corr> tob¹,  <lb n='33'/> Bog <corr>w</corr> Trocy jedyny, Ocie<corr sic='cie'></corr>c, Syn, Duch.
</div1> <pb n='2r'/>
<div1 n='Kazanie 2: Na Bo¿e Narodzenie' type='kazanie' > <lb n='1'/> Puer natus est nobis. Dziatki mi³e! I¿e  <lb n='2'/> jako<add>æ</add> dzisia dobre wie<corr>œ</corr>ci i dobre nowiny <lb n='3'/> s¹æ by³y ony tym to wiern<supplied>y</supplied>m krzeœcijanom  <lb n='4'/> przyniesiony, co¿ci oni tego to adwentu  <lb n='5'/> mi³ego Krysta s¹ k sobie przyj¹æ byli po¿¹dali.  <lb n='6'/> Owa <corr>w</corr> pirwe niedziele tego to adwentu po¿¹dali <lb n='7'/> s¹ wierni krzeœcijani przyœcia jego <add>a</add> rzek¹c  <lb n='8'/> tako, <add>i¿e</add> przydzi <add>ty</add> k nam, nasz mi³y Panie Bo¿e,  <lb n='9'/> aby ty dale nie miêszka³. A tedy wiêc jest<add>ci</add> jim <add>to</add>  <lb n='10'/> by³o prze<corr>z</corr> œwiêtego anjo³a tako otpowiedziano, <lb n='11'/> i¿ci wasz Pan, toæ jest <add>nasz mi³y</add> Kryst, <corr>z</corr> dalekichci  <lb n='12'/> stron <add>on</add> przydzie<add>æ on</add> k wam a daleæ on <add>nics</add> nie bêdzie  <lb n='13'/> miêszka³. <add>Aleæ</add> we <corr>w</corr>tore niedzieli jeœcie <add>wy</add> byli <add>s³yszeli</add>,  <lb n='14'/> kakoæ on <corr>w</corr> dzieñ s¹dny na s¹d przydzie  <lb n='15'/> a wielikaæ on znamiona czyniæ bêdzie. Aleæ  <lb n='16'/> <corr>w</corr> trzecie niedzieli œwiêty Pawe³ widz¹c <add>on</add> mi³ego  <lb n='17'/> Krysta, i¿ci siê on k nam przybli¿a, mowi³ci  <lb n='18'/> jest <add>on</add> nam by³  ta <add>to</add> s³owa rzek¹c tako, <lb n='19'/> <add>i¿e</add> wiesielcie siê <add>wy</add> tegodla, i¿ci on ju¿e k wam  <lb n='20'/> jidzie. Aleæ <corr>w</corr>czora pe<corr>w</corr>ne wieœci s¹<add>æ ony</add> nam  <lb n='21'/> by³y powiedziany rzek¹c tako, i¿ci jutrze  <lb n='22'/> prz<supplied>y</supplied>dzie do nas mi³y Kryst, co¿ci on was ma  <lb n='23'/> sw¹ œmierci¹ odkupiæ. Aleæ dzisia jeszcze  <lb n='24'/> pe<corr>w</corr>niejsze nowiny s¹æ <add>ony</add> nam by³y prze<corr>z</corr>  <lb n='25'/> pos³a niebieskiego przyniesiony, <add>a to</add> gdy¿ci  <lb n='26'/> jest on nam by³ tako powieda³, i¿e toæ  <lb n='27'/> ja wam dzisia wielikie wiesiele sjawiam,  <lb n='28'/> co¿ci ono <corr>w</corr>szytkiemu <add>œwiatu</add> ludu bêdzie na  <lb n='29'/> ucieszenie, tegodla i¿ci siê dzisia nam  <lb n='30'/> mi³y Kryst na ten to œwiat <add>jest</add> by³ narodzi³.  <lb n='31'/> A prze<corr>z</corr>toæ to jiste wiesiele by³oæ jest ono  <lb n='32'/> wielikie, a to ku czworakiemu ro<corr>z</corr>dzieleniu. <lb n='33'/> A napirzweæ jest<add>ci</add> ono ku wysokoœci <pb n='2v'/> <lb n='1'/> by³o wielikie prze<corr>z</corr>to, i¿ci jest ono od ziemie a¿  <lb n='2'/> do nieba by³o dosiêg³o a <corr>w</corr>szytki<add>æ</add> anjo³y  <lb n='3'/> jest<add>ci</add> ono by³o uwiesieli³o. A prze<corr>z</corr>toæ œwiêci anjeli  <lb n='4'/> takoæ oni s¹ byli wielikim wiesielim nape³nieni, <lb n='5'/> i¿eæ oni z niebios na ziemiê s¹ byli k nam  <lb n='6'/> <corr>z</corr>st¹pili, a swe<add>æ</add> wiesiele pastyrzom s¹æ <add>je</add> oni  <lb n='7'/> byli powiedzieli. A <corr>w</corr>toreæ to jiste wiesiele  <lb n='8'/> jest<add>ci</add> ono by³o ku g³<corr>ê</corr>bokoœci wielikie prze<corr>z</corr>to,  <lb n='9'/> i¿ci jest ono by³o pkie³ ro<corr>z</corr>bi³o a <corr>w</corr>szytkiæ  <lb n='10'/> œwiête jest<add>ci</add> ono z niego by³o wypuœci³o.  <lb n='11'/> Trzecieæ to jiste wiesiele ku d³ugoœci jest<add>ci</add>  <lb n='12'/> ono by³o wielikie prze<corr>z</corr>to, i¿<add>ci</add> siê jest ono od <corr>w</corr>chodu <lb n='13'/> s³uñca a¿ do zapadu by³o ro<corr>z</corr>ci¹g³o.  <lb n='14'/> A prze<corr>z</corr>toæ ty <add>to</add> trzy krolewie, co¿<add>ci</add> s¹ <add>oni</add> na <corr>w</corr>chod  <lb n='15'/> s³uñca swa krole<corr>w</corr>stwa <add>byli</add> mieli, <add>ciæ</add> s¹<add>æ</add> je oni  <lb n='16'/> byli opuœcili, a do mi³ego Krysta s¹<add>æ</add> oni s  <lb n='17'/> wielik<supplied>i</supplied>mi dary byli przyjachali. Te¿ci to  <lb n='18'/> jiste wiesiele jest<add>ci</add> siê ono by³o do zapada  <lb n='19'/> s³uñca <add>tako</add> ro<corr>z</corr>szyrzy³o, i¿ci ten to jisty cesarz,  <lb n='20'/> jemu¿ci jest by³o to imiê Augustus dziano, <lb n='21'/> jest<add>ci</add> on by³ w Rzymie Matki Bo¿e  <lb n='22'/> obraz naprzeci<corr>w</corr> s³uñcu widzia³, a <corr>z</corr> tegoæ <add>to</add>  <lb n='23'/> widzenia jest<add>ci</add> on by³ barzo wiesio³ i jest<add>ci</add>  <lb n='24'/> on mi³emu Krystowi <add>m<supplied>i</supplied>rrê</add>, kadzid³o by³ ofierowa³.  <lb n='25'/> A o<corr>t</corr>tych<add>ci</add>miast nijedne<add>æ</add> cz<supplied>c</supplied>i ani chwa³y  <lb n='26'/> sobie czyniæ jest <add>on</add> by³ nie da³. Czwarteæ  <lb n='27'/> to jiste wiesiele by³oæ jest ono ku szyrokoœci <lb n='28'/> wielikie prze<corr>z</corr>to, i¿ci jest ono <corr>w</corr>szyœciek  <lb n='29'/> œwiat by³o ogarnê³o. A prze<corr>z</corr>to<add>æ</add> zapra<corr>w</corr>d<corr>ê</corr>  <lb n='30'/> narodzenie tego to dzieci¹tka naszego Jezu  <lb n='31'/> Krysta by³oæ jest ono wielikiego u¿ytka  <lb n='32'/> i te¿e wielikiego wiesiela, a prze<corr>z</corr>toæ siê dzisia  <lb n='33'/> msza na przo<corr>d</corr>ku tako poczyna: Puer,  <lb n='34'/> i¿e dzieci¹tko jest<add>ci</add> siê <add>ono</add> narodzi³o nam  <pb n='3r'/> <lb n='1'/> a te¿e syn bo¿y jest<add>ci</add> on nam by³ dzian. Ale  <lb n='2'/> kakieæ to dzieci¹tko jest by³o? I¿eæ zapra<corr>w</corr>dê <lb n='3'/> jest<add>ci</add> ono dzi<corr>w</corr>ne by³o, te¿ci jest ono  <lb n='4'/> wielebne, œlachetne i te¿e mi³oœciwe by³o; <lb n='5'/> te¿ci jest ono samo <corr>w</corr> sobie dzi<corr>w</corr>ne by³o,  <lb n='6'/> te¿ci ono na ziemi jest dzi<corr>w</corr>ne by³o, dzi<corr>w</corr>neæ  <lb n='7'/> te¿e ono jest miedzy Ÿwierzêty by³o; dzi<corr>w</corr>- <lb n='8'/> neæ te¿e <add>jest</add> ono na niebie i <corr>w</corr> s³uñcu, i <corr>w</corr> ka<corr>l¿</corr>dem <lb n='9'/> stworzeniu jest<add>ci</add> ono <add>dzi<corr>w</corr>ne</add> by³o. A napirzweæ  <lb n='10'/> jest ono samo <corr>w</corr> sobie dzi<corr>w</corr>ne by³o prze<corr>z</corr>to, i¿eæ  <lb n='11'/> ten <add>to krol</add>, jen¿eæ jest by³ barzo wysoki, ten-  <lb n='12'/> ci siê jest <add>on</add> dzisia uczyni³ <add>barzo</add> niski i te¿e stary  <lb n='13'/> i m³ody, wielki i ma³y, bogaty i ubo<corr>g</corr>i.  <lb n='14'/> A prze<corr>z</corr>toæ ten to krol nieba i ziemie, jen¿eæ  <lb n='15'/> jest barzo wysoki, jego¿ci <add>wysokoœci</add> nijeden  <lb n='16'/> anjo³ ani nijedno stworzenie dosi¹c <add>go ono</add> nie  <lb n='17'/> mo¿e, tenci siê <add>jest on</add> dzisia uczyni³ tako niski  <lb n='18'/> i tako skromny, i¿ci siê jest on by³ na  <lb n='19'/> ma³em miastku, toæ jest <corr>w</corr> jas³ach przepuœci<corr>³</corr> <lb n='20'/> po³o¿y<corr>æ</corr> <corr sic='i¿ci siê nam o tem tako pisze, i¿e'></corr>. A tako wiêc gdy¿ ten to  <lb n='21'/> cesarz Augustus jest<add>ci</add> on by³ <corr>w</corr> ten to  <lb n='22'/> czas nade <corr>w</corr>szytkim œwiatem pana³ by³,  <lb n='23'/> tedy wiêc chcia³<add>ci</add> jest on to <add>by³</add> przewiedzieæ,  <lb n='24'/> wieleæ jest on ziem, miast, grodo<corr>w</corr>,  <lb n='25'/> <corr>w</corr>si i te¿e ludzi pod sob¹ mia³ by³. A <add>tako wiêc jesci on to by³ przyka<corr>z</corr>a³</add>,  <lb n='26'/> abyæ <corr>w</corr>szeliki cz³owiek <add>do tego to miasta</add> do Betlehem  <lb n='27'/> przysze<corr>d</corr>³ <add>by³</add> a <corr>z</corr> sob¹ tê <add>to</add> dañ przynios³ <add>by³</add>,   <lb n='28'/> ja¿ci jest <add>ona</add> rzymskiemu cesarzewi daæ  <lb n='29'/> by³a miana. <add>A</add> tedy wiêc Jozef, chc¹c <add>on</add> te to  <lb n='30'/> kaŸni pos³uszen byæ <add>i</add> posze<corr>d</corr>³<add>ci</add> jest <add>on</add> by³  <lb n='31'/> do tego to miasta Betlehem s Maryj¹,  <lb n='32'/> ja¿<add>ci</add> jest ona <corr>w</corr> ten to czas by³a <pb n='3v'/> <lb n='1'/> brzemienna, a te¿ci oni s¹ <corr>z</corr> sob¹ wo³u i os³a  <lb n='2'/> wiedli byli. Wo³u tegodla s¹<add>æ</add> oni <corr>z</corr> sob¹  <lb n='3'/> wiedli byli, i¿byæ ji oni <add>byli</add> przedali a czynsz  <lb n='4'/> <add>cesarzewi jim oni</add> zap³acili, a ostat<corr sic='k'></corr>ek sobie na strawê  <lb n='5'/> zachowali, aleæ os³a prze<corr>z</corr>to<add>æ</add> s¹ ji oni <corr>z</corr> sob¹  <lb n='6'/> byli pojêli, i¿byæ <add>oni</add> strawê na <corr>n</corr>iem sobie <add>byli</add>  <lb n='7'/> nosili albo te¿e gdy¿by siê by³a Maryja  <lb n='8'/> utrudzi³a, tedyæby wiêc ona by³a nañ <corr>w</corr>siad³a,  <lb n='9'/> aby<add>æ ona</add> swym nogam by³a ma³o otpoczynê³a.  <lb n='10'/> A <add>wiêc</add> tedy wo³ i osie³ s¹æ oni byli mi³ego Krysta  <lb n='11'/> poznali a poklêkn<corr>¹w</corr>szy <add>oni</add> na s<corr>w</corr>a kolana  <lb n='12'/> <add>przed nim</add> s¹<add>æ</add> mu oni byli chwa³ê dali. I¿eæ kal<corr>¿</corr>de  <lb n='13'/> stworzenie, gdy¿ci ono ma porodziæ, szuka<add>æ ono</add>  <lb n='14'/> sobie przebytku, gdzie¿ byæ ono <corr>w</corr> niem otpoczyn<corr>ê</corr>³o <lb n='15'/> i te¿e <add>swoj</add> pokoj <add>ono</add> mia³o <add>tamo</add>, jakoæ ptaszkowie <lb n='16'/> szukaj¹æ oni gniazda sobie a Ÿwierzêta <lb n='17'/> bar³oga; i kal<corr>¿</corr>daæ <add>te¿e</add> niewieœcia twarz  <lb n='18'/> nie mo¿eæ byæ ona tako uboga, i¿e gdy¿ci <lb n='19'/> ona porodziæ ma, tedyæ wiêc ona przed  <lb n='20'/> tym <add>to</add> sobie <add>ona</add> komorê namuje, gdzie¿ byæ ona  <lb n='21'/> <corr>w</corr> nie le¿a³a i te¿e swoj pokoj <add>ona tamo</add> mia³a. Aleæ  <lb n='22'/> Maryja, gdy¿ci <add>jest ona</add> swego synka porodziæ by³a  <lb n='23'/> mia³a, takoæ jest ona uboga by³a, i¿eæ ona  <lb n='24'/> ¿adnego pieni¹dza nie jest<add>ci</add> ona by³a mia³a,  <lb n='25'/> co¿ byæ <add>ona</add> sobie gospodê albo komorê <add>zañ</add> by³a  <lb n='26'/> najê³a. A kdy¿<add>ci wiêc</add> Jozef s Maryj¹ jesta <add>ona</add> by³a  <lb n='27'/> do tego to miasta Betlehem przysz³a,  <lb n='28'/> a tedy wiêc oni nie mogli<add>æ</add> s¹ mieæ nijedn<supplied>e</supplied>  <lb n='29'/> gospody tamo byli, a tako<add>æ</add> wiêc oni szliæ  <lb n='30'/> s¹ do jednego dom<corr>u</corr> pospolnego byli, jen¿e<add>æ</add> <lb n='31'/> dom jest<add>ci on</add> by³ miedzy dwiema domoma  <lb n='32'/> uczynion, po<corr>d</corr> jim¿e<add>æ</add> domem skot i os³owie <lb n='33'/> s¹<add>æ oni</add> byli <add>pod n<supplied>i</supplied>m</add> <add>tamo</add> stajali. A tako wiêc tamo Jozef <pb n='4r'/> <lb n='1'/> swemu os³owi i wo³kowi jest<add>ci on</add> by³ jas³y  <lb n='2'/> uczyni³, co¿byæ je on by³ nakarmi³. A kdy¿<add>ci</add>  <lb n='3'/> wiêc ten to czas jest<add>ci</add> siê <add>on</add> by³ przybli¿y³,  <lb n='4'/> i¿eæ Maryja swego synka jest <add>ona</add> porodziæ  <lb n='5'/> by³a mia³a, ale kakoækoli jest on <add>Jozef</add> <corr>w</corr> to  <lb n='6'/> by³ wierzy³, i¿eæ Maryja mia³aæ jest ona syna <lb n='7'/> porodziæ <add>by³a</add> a dziewic¹ zostaæ, <add>a</add> <corr>w</corr>szegdymci  <lb n='8'/> Jozef pod³u<corr>g</corr> obyczaja niewieœciego ku je  <lb n='9'/> porodzeniu jest<add>ci on</add> by³ dwie ba<corr>b</corr>ce wezwa³ <add>nagotowa³</add>,  <lb n='10'/> co¿<add>ci</add> jest jedne by³o to imi<corr>ê</corr> Jebal dziano,  <lb n='11'/> a dru<corr>g</corr>ie Salomee.  <lb n='12'/> A tako wiêc gdy¿<add>ci</add> jest by³o œro<corr>d</corr> nocy dnia niedzielnego, <lb n='13'/> tedy wiêc Maryja jest by³a swego synka porodzi³a <lb n='14'/> i jesci ji ona <corr>w</corr> jas³y na trochê siana <add>by³a</add> po³o¿y³a. <lb n='15'/> A gdy¿<add>ci</add> wiêc Maryja jest <lb n='16'/> by³a swego synka mi³ego porodzi³a, tedy  <lb n='17'/> wiêc Jebal jest<add>ci</add> to ona by³a pozna³a, i¿eæ  <lb n='18'/> dziewica jest by³a porodzi³a a po porodzeniu  <lb n='19'/> jest<add>ci</add> te¿e ona dziewic¹ by³a zosta³a, a tako  <lb n='20'/> wiêc ona wielikim g³osem jest by³a Bogu  <lb n='21'/> chwa³ê da³a. Aleæ Salomee jest<add>ci</add> ona temu <add>to</add>  <lb n='22'/> by³a nie wierzy³a i chcia³a siê jest ona swyma  <lb n='23'/> rêkama dotkn¹æ tego <add>to</add> miasta by³a,  <lb n='24'/> tedy wiêc natychmiast <add>je</add> rêce s¹ <add>je</add> byle  <lb n='25'/> uschle. Aleæ œwiêty anjo³ jest<add>ci</add> siê je <add>on</add> by³  <lb n='26'/> ukaza³ a rzek¹c  tako <add>k nie</add>, i¿by siê ona je  <lb n='27'/> dzieci¹tka by³a dotknê³a, a jednoæ ona jest  <lb n='28'/> to by³a uczyni³a, a¿eæ natychmiast jest  <lb n='29'/> ona <corr>z</corr>drowa by³a. I¿ci ten to obyczaj  <lb n='30'/> jest na <add>tem to</add> œwiecie, <add>i¿e</add> gdy¿ci ktor¹ œwi¹toœæ do  <lb n='31'/> miasta przynosz¹, tedyæ wiêc ludzie <corr>z</corr> kap³any,  <lb n='32'/> <corr>z</corr> chor¹gwiami, <corr>z</corr> <corr>r</corr>elikwiami naprzeci<corr>w</corr> je  <lb n='33'/> wyni<corr>d</corr>¹ a coæ nawiêcsz¹ czeœæ oni mog¹,  <lb n='34'/> toæ je <add>oni</add> czyni¹, ale gdy¿ci Maryja jest <add>ona</add> by³a  <lb n='35'/> do Betlehem przysz³a, <add>a to</add> nosz¹c tako wielik¹  <lb n='36'/> œwi¹toœæ, toæ jest swego synka mi³ego, jen¿eæ  <lb n='37'/> na  <corr>w</corr>szwem œwiecie przed nim nie jest<add>ci on</add> by³ œwiêtszy <pb n='4v'/> <lb n='1'/> tedy wiêc naprzeci<corr>w</corr> jemu <add>ni</add>¿adny cz³owiek  <lb n='2'/> nie jest<add>ci on</add> wysze<corr>d</corr>³ by³, abyæ mu <add>on</add> ktor¹ czeœæ by³  <lb n='3'/> uczyni³. Te¿ci siê jest on <add>Kryst</add> dzisia ucz<supplied>y</supplied>ni³  <lb n='4'/> stary i m³ody, <add>tako</add> i¿ci ot stworzenia Adamowego <lb n='5'/> a¿e do narodzenia bo¿ego by³oæ jest  <lb n='6'/> pi<corr>ê</corr>æ tysi¹c lat dwieœcie lat i dziewiêæ  <lb n='7'/> lat, i jeszczeæ on jest by³ starszy, i¿eæ wiele  <lb n='8'/> lat prze<corr>d</corr> tym <add>to</add>, ni¿liæ jest on by³ Adama  <lb n='9'/> stworzy³, a¿ci jest on prze<corr>d</corr> tym <add>to</add> od  <lb n='10'/> pocz¹tk<corr>u</corr> œwiata by³. Te¿ci to dzieci<corr>¹</corr>tko, nasz  <lb n='11'/> mi³y Kryst, ni¿li<add>æ</add> jego matuchna jest<add>ci</add> on  <lb n='12'/> by³ starszy, prze<corr>z</corr>to i¿ci jest ji ona <corr>w</corr>  <lb n='13'/> czwartemnacie lecie <add>by³a</add> poczê³a, aleæ <corr>w</corr>   <lb n='14'/> pi¹temnacie lecie jest<add>ci</add> ji ona by³a porodzi³a.  <lb n='15'/> Owa jen¿eæ <add>jest</add> tako stary by³, tenci siê dzisia  <lb n='16'/> <add>jest by³</add> uczyni³ <add>tako</add> m³ody, i¿ci dzieci¹tko le¿¹c  <lb n='17'/> <corr>w</corr> jas³ach jest<add>ci</add> ono by³o prze<corr>d</corr> sw¹ <add>mi³¹</add> matk¹ <lb n='18'/> p³aka³o, aleæ <corr>w</corr> krole<corr>w</corr>stwie niebieskiem  <lb n='19'/> przed œwiêt<supplied>y</supplied>mi anjo³y jest<add>ci</add> siê ono by³o  <lb n='20'/> œmia³o. Te¿ci jest on <add>Kryst</add> by³ wieliki i ma³y,  <lb n='21'/> i¿<add>e</add> zapra<supplied>w</supplied>dê takoæ jest on by³ wieliki   <lb n='22'/> i mocny, <add>prze<corr>z</corr>to</add> i¿ci on ten <add>to</add> <corr>w</corr>szyciek œwiat <corr>w</corr> swu  <lb n='23'/> rêku jest<add>ci</add> ji on by³ <corr>z</corr>gromadzi³, a  <lb n='24'/> takoæ siê jest on dzisia by³ uczyni³ ma³y,  <lb n='25'/> i¿eæ siê <add>on</add> na dwu ma³u miastku <add>jest</add> by³ pomieœci³,  <lb n='26'/> toæ jest <corr>w</corr> jas³ach a u swe macierze <corr>w</corr> je  <lb n='27'/> œwiêtem ¿ywocie. A tako wiêc jego mi³a  <lb n='28'/> <add>matuchna</add> gdy¿<add>ci</add> jest ji ona by³a porodzi³a, tedyæ  <lb n='29'/> wiêc ona jest by³a k niemu barzo ³askawie <lb n='30'/> mowi³a a rzek<corr>¹</corr>c <add>jemu</add> tako, <add>i¿e</add> ty jeœ Bo<corr>g</corr>  <lb n='31'/> moj, ty jeœ stworzyciel moj, ty jeœ  <lb n='32'/> <corr>z</corr>bawiciel moj, a prze<corr>z</corr>toæ ja dzisia tobie <add>tako</add>  <lb n='33'/> chwa³ê jako Bogu dajê. I¿ci ten to cesarz <pb n='5r'/> <lb n='1'/> rzymski, co¿ci mu jest by³o to imiê Oktawijanus <lb n='2'/> dziano, jen¿eæ jest by³ barzo m¹dry <lb n='3'/> a <corr>w</corr> boju mocny, <add>tako</add> i¿ci Rzymianie s¹æ ji oni <lb n='4'/> za boga byli mieli, aleæ on <corr>w</corr> swem siercu <lb n='5'/> jest<add>ci</add> siê <add>on</add> by³ ro<corr>z</corr>myœli³, i¿eæ on mia³ jest <lb n='6'/> umrzeæ by³, i nie <corr>d</corr>a³<add>ci</add> jest on by³ sobie wiêce <lb n='7'/> chwa³y <add>tako</add> jako bogu czyniæ by³, tedy<add>æ</add> wiêc <lb n='8'/> pos³a³<add>ci</add> jest on by³ po jednê krole<corr>w</corr>nê, <lb n='9'/> co¿<add>ci</add> jest je by³o to imi<corr>ê</corr> Sybilla dziano, <lb n='10'/> ja¿<add>ci</add> jest<add>ci</add> ona barzo m¹dra by³a a o bo¿em<add>ci</add> <lb n='11'/> umêczeniu jest<add>ci</add> ona przedtym <add>to</add> wiele lat <lb n='12'/> by³a przepowieda³a, ni¿li<add>æ</add> siê jest by³ Kryst <lb n='13'/> narodzi³. A <add><corr sic='a'></corr> prze<corr>z</corr>to</add> chc¹c on to ot nie przewiedzieæ, <lb n='14'/> i¿e narodzili<add>æ</add> siê ktory cz³owiek na œwiecie <add>taki</add>,  <lb n='15'/> co¿ byæ on by³ nad n<supplied>i</supplied>m mocniejszy, wiêcszy <lb n='16'/> i mêdrszy, tedyæ wiêc ona <add>krolewa</add> barzo mocn<corr>a</corr> <lb n='17'/> <corr>w</corr> dzieñ bo¿ego narodzenia jest<add>ci ona</add> by³a  <lb n='18'/> k niemu przyjacha³a a sto swych <corr>r</corr>ycerzo<corr>w</corr>  <lb n='19'/> jest<add>ci jich</add> ona <corr>z</corr> sob¹ by³a mia³a, a tako<add>æ</add> wiêc ona  <lb n='20'/> sze<corr>dw</corr>szy z im do jego ³o¿nice i ukaza³a<add>æ</add>  <lb n='21'/> mu jest ona naprzeci<corr>w</corr> s³uñcu okr¹<corr>g</corr>  <lb n='22'/> z³oty <add>by³a</add> a <corr>w</corr> tem<add>ci</add> to okr<corr>ê</corr>dze jest by³a dziewica <lb n='23'/> barzo piêkna <add>siedzia³a</add> a dzieci¹tko <add>piêkne</add> jest<add>ci</add>  <lb n='24'/> ona na s<corr>w</corr>u r<corr>ê</corr>ku by³a nosi³a. A gdy¿ci  <lb n='25'/> wiêc ten to jisty cesarz to widzenie  <lb n='26'/> i ten to dzi<corr>w</corr> jest<add>ci ji</add> on by³ uŸrza³, tedy<add>æ</add> wiêc  <lb n='27'/> jest<add>ci</add> siê on by³ temu barzo dziwowa³,  <lb n='28'/> a g³os z niebios jest<add>ci</add> on ten <add>to</add> by³ us³ysza³ <add>niebieski</add>  <lb n='29'/> a rzek¹c mu <add>k niemu</add> tako, <add>i¿e</add> toæ, dzie, jest <add>kr<supplied>o</supplied>l</add> o³tarz  <lb n='30'/> niebieski, <add>jen¿eæ ten to szwycie<corr>k</corr> œwiat ote<supplied>mie</supplied></add>. A tako wiêc ta to jista  <lb n='31'/> krole<corr>w</corr>na Sybilla jest<add>ci</add> ona temu <add>to</add> jistemu  <lb n='32'/> cesarzewi tako by³a rzek³a, i¿ci to  <lb n='33'/> dzieciê jest<add>ci ono</add> wiêcsze, ni¿li ty <add>kie<corr>g</corr>dy bêdziesz</add>, i na<corr>d</corr>  <lb n='34'/> tob¹æ <add><corr sic='ypostogl'></corr></add> ono bêdzie mocniejsze, je¿<add>ci</add> dzieciê <pb n='5v'/> <lb n='1'/> dziewica porodzi a po porodzeniuæ ona  <lb n='2'/> dziewic¹ zostanie. A tak<corr>o</corr><add>æ</add> wiêc on <add>cesarz</add>   <lb n='3'/> otsichmiast nie da³<add>ci</add> siê jest <add>on</add> by³ cesarzem zwaæ,  <lb n='4'/> <add>aleæ on</add> mi³emu Krystowi jest<add>ci</add> on by³ s³u¿y³ a m<supplied>i</supplied><add>r</add>rê  <lb n='5'/> <corr>z</corr> kadzid³em jest<add>ci</add> mu on ofierowa³ by³.  <lb n='6'/> A prze<corr>z</corr>to, grzeszny cz³owiecze, chceszli <add>ty</add> to wiedzieæ, <lb n='7'/> kakoæ Kryst jest<add>ci on</add> by³ ubo<corr>g</corr>i <add><corr>w</corr> ten to czas</add>, gdy¿ci siê jest <lb n='8'/> on by³ narodzi³? A napirzweæ jest<add>ci</add> on by³  <lb n='9'/> <corr>w</corr> domiech <add>tako</add> ubo<corr>g</corr>i, i¿eæ on ¿adnego pieni¹¿ka <lb n='10'/> <add><corr>w</corr> ten to czas</add> nie mia³<add>ci</add> jest <add>on</add> by³, gdy¿ci siê jest on by³ <lb n='11'/> narodzi³, <add>a to</add> co¿byæ on sobie gospodê <add>zañ</add> naj¹³ <lb n='12'/> by³, a prze<corr>z</corr>toæ siê jest on by³ <corr>w</corr> ch<corr>l</corr>e<corr>w</corr>ie <add><corr>w</corr> pospolitem domu</add>  <lb n='13'/> narodzi³. <corr>W</corr>toreæ on <add>jest</add> w odzieniu ubo<corr>g</corr>i by³, <lb n='14'/> a prze<corr>z</corr>toæ jest on prostym suknem obinion by³, <add>tako</add> <lb n='15'/> i¿ci jego <add>mi³a</add> matuchna <add>Maryja</add> takoæ jest ona <add><corr>w</corr> ten to czas</add>  <lb n='16'/> uboga by³a, i¿ci <add><supplied>i¿</supplied>eæ</add> ona nijedne<add>go</add> ko¿uszka nie <lb n='17'/> mia³a<add>æ go</add> jest <add>ona</add> by³a, <add>a to</add> co¿ciby ji ona przed z<supplied>i</supplied>mnem <lb n='18'/> by³a przykry³a. Trzecieæ jest on <add>Kryst</add> we strawie <add>tako</add>  <lb n='19'/> ubo<corr>g</corr>i by³, i¿eæ on <add>jedn¹ dnia</add> trochê mleka u¿ywa³ jest  <lb n='20'/> by³. Czwarteæ jest on <corr>w</corr> poœcieli <add>tako</add> ubo<corr>g</corr>i by³,  <lb n='21'/> i¿eæ on namniejsze pierzynki nie mia³<add>ci</add> jest <add>je</add> on  <lb n='22'/> by³ <add>w ten to czas, gdy¿ci siê jest on by³ narodzi³</add>,  <lb n='23'/> ali¿ci jego <add>mi³a</add> matuchna <add>Maryja</add> trochê siana  <lb n='24'/> jest<add>ci ona</add> by³a <corr>w</corr> jas³y podeñ pod³o¿y³a. A prze<corr>z</corr>to,  <lb n='25'/> grzeszny cz³owiecze, ro<corr>z</corr>pamiêtaj siê ty na to,  <lb n='26'/> kakoæ Kryst jest<add>ci on</add> na te<supplied>m</supplied> to œwiecie prze ciê wielikie <lb n='27'/> ubostwo <add>i stradê</add> cirpia³ by³. A prze<corr>z</corr>toæ jest on <lb n='28'/> to by³ uczyni³, i¿bychom my wiêce ubostwo  <lb n='29'/> mi³owali, ni¿li <add>tego to œwiata</add> boga<corr>t</corr>stwo, abyæ on <add>te¿e</add> nas swym  <lb n='30'/> ubostwem uczyni³ bogate <corr>w</corr> krole<corr>w</corr>stwie  <lb n='31'/> niebieskiem, jego¿ krole<corr>w</corr>stwa niebieskiego  <lb n='32'/> domieœci <add>nas</add> Bog <corr>w</corr> <supplied>T</supplied>rocy jedyny, Ociec, Syn.
</div1> <pb n='11r'/>
<div1 n='Kazanie 3: O œw. Janie Chrzcicielu' type='kazanie' > <lb n='1'/> Ioan<supplied>n</supplied>es Baptista ultra omnes sanctos. Unde bene  <lb n='2'/> dixerat: Erit enim magnus coram Domino. Rogemus,  sc. Io<supplied>annem</supplied>.  <lb n='3'/> Nota prooemium de sancto Ioanne: Erit magnus coram  <lb n='4'/> Domino. Lucae primo. Dziatki mi³e! I¿e jako wy to  <lb n='5'/> sami dobrze wiecie, i¿ci <corr>w</corr>szytcy ludzie na  <lb n='6'/> tem to œwiecie, tako dobrze œwietscy jako  <lb n='7'/> ducho<corr>w</corr>ni, chc¹æ oni tego, abyæ jim ludzie czeœæ <lb n='8'/> i chwa³ê czynili; aleæ tych to ludzi jest  <lb n='9'/> ma³o na œwiecie, co¿ byæ oni swym duszam  <lb n='10'/> szukali <corr>z</corr>bawienia, a prze<corr>z</corr>toæ oni to, co ot  <lb n='11'/> Boga po¿¹<corr>d</corr>aj¹, tegoæ oni sobie nie otrzymaj¹. <lb n='12'/> A prze<corr>z</corr>toæ my, grzeszni ludzie, nie szukajmy <lb n='13'/> sobie na tem to œwiecie chwa³y, ale  <lb n='14'/> daj<corr>m</corr>y chwa³ê naszemu panu Jezu Krystowi  <lb n='15'/> na tem to œwiecie prosz¹c go, aby siê on  <lb n='16'/> nad nami smi³owa³ i takie¿ nasze grzechy  <lb n='17'/> otpuœci³ nam. A prze<corr>z</corr>toæ tuta mowi, i¿ci  <lb n='18'/> u tego to krola Heroda by³ci jest  <lb n='19'/> jeden kap³an, jemu¿ci jest by³o to  <lb n='20'/> imiê Zacharyjasz dziano, a tenci jest  <lb n='21'/> <corr>z</corr> pokolenia ksi¹¿êcego by³. A prze<corr>z</corr>toæ tuta  <lb n='22'/> wypisuje imiona krole<corr>w</corr>ska i te¿e ksi¹¿êca, <lb n='23'/> prze<corr>z</corr>to i¿ci <corr>w</corr> ten to czas byliæ s¹  <lb n='24'/> krolewie Ÿli, aleæ nasz Kryst mi³y za<corr>w</corr>szeæ  <lb n='25'/> jest jim on dobrego cz³owieka da³ by³,  <lb n='26'/> jen¿eæ jest je o jich z³oœæ kara³ by³.  <lb n='27'/> A prze<corr>z</corr>toæ jakoæ ten to krol israhelski,  <lb n='28'/> jemu¿ci jest by³o to imiê Achab dziano, <lb n='29'/> na proœbê swe krolewe, co¿ci jest  <lb n='30'/> je by³o Jezabel dziano, kaza³ci jest  <lb n='31'/> on barzo wiele proroko<corr>w</corr> poœcinaæ by³,  <lb n='32'/> a prze<corr>z</corr>toæ nasz Kryst mi³y pos³a³ jest by³ do niego <pb n='11v'/> <lb n='1'/> tego to proroka Helijasza, jen¿eæ jest ji  <lb n='2'/> o jego z³e skutki kara³ by³. A takie¿ci  <lb n='3'/> œwiêty Jan tego to krola Heroda o jego  <lb n='4'/> z³oœæ kara³ jest ji by³, aleæ on jego  <lb n='5'/> groz nie ba³ siê jest by³. A zapra<corr>w</corr>d<corr>ê</corr>æ na  <lb n='6'/> tem to œwiecie ma³o takich kap³ano<corr>w</corr>  <lb n='7'/> nadzie i takie¿ kaznodziejec, co¿ byæ  <lb n='8'/> oni krole, ksi¹¿êta i te¿e pany bogate  <lb n='9'/> o jich z³oœæ karali je, a sna<corr>d</corr>ci znamiê  <lb n='10'/> tego jest, i¿ci s¹ dobrzy krolewie, ksi¹¿êta <lb n='11'/> i te¿e panowie, aleæ kaznodzieje  <lb n='12'/> s¹ Ÿli, prze<corr>z</corr>to i¿ci oni o jich z³oœæ nie  <lb n='13'/> œmiej¹ karaæ je, a prze<corr>z</corr>toæ  oni to czyni¹,  <lb n='14'/> i¿ci jim o bisku<corr>p</corr>stwo, o probostwo i o kap³y <lb n='15'/> poch<supplied>l</supplied>ebuj¹. A prze<corr>z</corr>toæ  œwiêty £ukasz  <lb n='16'/> tuta wyk³ada i wypisuje rodzaj  <lb n='17'/> otca i macierze œwiêtego Jana, i¿ci  <lb n='18'/> oni przed mi³ym Krystem byliæ s¹ dostojni <lb n='19'/> a Boga siê boj<corr>¹</corr>cy, i¿ci oni nie byli  <lb n='20'/> s¹ lucemiernicy, jakoæ dzisia ludzie  <lb n='21'/> na tem to œwiecie czyni¹, i¿ ci siê oni  <lb n='22'/> przed lu<corr>dŸ</corr>mi ukazuj¹ dobrzy, aleæ  <lb n='23'/> oni s¹ przed Bo<corr>g</corr>iem Ÿli. A prze<corr>z</corr>toæ  siê jest  <lb n='24'/> œwiêty Jan <corr>z</corr> dostojnych ludzi by³  <lb n='25'/> narodzi³ tegodla, i¿byæ on pra<corr>w</corr>dê  <lb n='26'/> przepowieda³ by³; ale gdy¿by siê on jest by³  <lb n='27'/> ze z³ych ludzi narodzi³, tedyæby mu wiêc  <lb n='28'/> oni nie byli wierzyli, i¿ci œwiêta Hel¿bieta <lb n='29'/> by³aæ jest ona stara. A prze<corr>z</corr>toæ  o tem  <lb n='30'/> ten to wielebny doktor, jemu¿ci Be<corr>d</corr>a  <lb n='31'/> dziej¹, mowi rzek¹c tako, i¿ci mi³y Kryst  <lb n='32'/> dostojnym ludziem a B<corr>o</corr>gu s³u¿¹cym niewiele <lb n='33'/> dzieci i p³odu daje, prze<corr>z</corr>to i¿by siê oni <pb n='12r'/> <lb n='1'/> jimi nie stawili ani wielbili przed lu<corr>dŸ</corr>mi,  <lb n='2'/> i¿eæ ci to ludzie, co¿ci oni wiele dzieci  <lb n='3'/> maj¹, wielkokroæ siê to jim przygadza,  <lb n='4'/> i¿ci oni nad nimi ¿a³oœæ widz¹, prze<corr>z</corr>to i¿ci  <lb n='5'/> oni rych³o umiraj¹ alboæ te¿e oni z³¹  <lb n='6'/> œmierci¹ <corr>g</corr>in¹, i¿ci z nie-<corr>z</corr>-ktorego  <lb n='7'/> syna z³odziej bywa, kostarz i pijanica,  <lb n='8'/> a <corr>z</corr> dzie<corr>w</corr>kiæ te¿e mnogdy z³a ¿ona bywa.  <lb n='9'/> Aleæ ja naprzeci<corr>w</corr> temu nics nie mowiê,  <lb n='10'/> i¿e ktoryæ cz³owiek ma on wiele dzieci  <lb n='11'/> a na s³u<corr>¿</corr>bêæ je on wyrz¹dzi, wiêcci oni  <lb n='12'/> bywaj¹ œlachetni a dobrych obyczajo<corr>w</corr>  <lb n='13'/> nape³nieni. A prze<corr>z</corr>toæ  siê œwiêty Jan u swe  <lb n='14'/> matuchny œwiête Hel¿biet jest by³ jedziny <lb n='15'/> narodzi³, a prze<corr>z</corr>toæ  jest ji by³ Kryst  <lb n='16'/> <corr>w</corr> krole<corr>w</corr>stwie niebieskiem powyszy³. A prze<corr>z</corr>to  <lb n='17'/> my grzeszni, chcemli takie¿ byæ tamo  <lb n='18'/> powyszeni, tego my sami sob<corr>¹</corr> dostatczyæ  <lb n='19'/> nie mo¿emy, a to prze<corr>z</corr> dara Ducha Œwi<corr>ê</corr>tego <lb n='20'/> a te¿e prze<corr>z</corr> pomocy Panny Maryje. A prze<corr>z</corr>to  <lb n='21'/> dzisia ucieczmy siê k nie zawitaj¹c j¹ t¹  <lb n='22'/> to modlit<corr>w</corr>¹, jakoæ jest j¹ Gabryje³ <lb n='23'/> anjo³ <corr>z</corr> krole<corr>w</corr>stwa niebieskiego zawita³  <lb n='24'/> by³ rzek¹c tako: <corr>Z</corr>drowaœ Maryja, mi³oœci <supplied>pe³na</supplied>.
</div1> <pb n='14r'/>
<div1 n='Kazanie 4: O œw. Marii Magdalenie' type='kazanie' > <lb n='1'/> <supplied>Re</supplied>missa sunt ei peccata multa. Lucae VII-mo capitulo. Dziatki  <lb n='2'/> mi³e! I¿e ten to papie¿ Innocencyjusz, nasz  <lb n='3'/> ociec œwiêty, jen¿eæ jest by³ po œwiêtem  <lb n='4'/> Pietrze trzeci, tenci to nas dzisia naucza,  <lb n='5'/> abychom siê dzisiejszego dnia wiêce wiesielili <lb n='6'/> ni¿li jinszych dni, a prze<corr>z</corr>toæ  tuta  <lb n='7'/> na przo<corr>d</corr>ku mowi rzek¹c tako: Fratres carissimi,  <lb n='8'/> diem hodiernum debemus consumere in gaudio.  <lb n='9'/> Bracia, dzie, mi³a, patrzymy tego dobrze, i¿bychom <lb n='10'/> ten to dzieñ dzisiejszy w wiesielu i <corr>w</corr>  <lb n='11'/> nabo¿ejstwie ji skroczyli. Ale czemuæ  <lb n='12'/> tuta mowi <q><corr>w</corr> nabo¿estwie</q>? Jedno prze<corr>z</corr>to,  <lb n='13'/> i¿bychom nie patrzyli marne chwa³y tego to  <lb n='14'/> œwiata, ale bychom si<corr>ê</corr> nauczyli swych  <lb n='15'/> grze<corr>ch</corr>o<corr>w</corr> spowiedaæ a pokutê za nie strojiæ. <lb n='16'/> A toæ my mamy przyk³adem <add>œwiête</add> Maryje  <lb n='17'/> Magdolany uczyniæ, i¿bychom siê <corr>w</corr> naszych  <lb n='18'/> grze<corr>sz</corr>ech ocucili, abychom te¿e <corr>w</corr> ro<corr>z</corr>pacz  <lb n='19'/> nie <corr>w</corr>st¹pili, jakoæ jest by³ Ju<corr>d</corr>asz uczyni³, <lb n='20'/> i¿eæ on ro<corr>z</corr>paczy<corr>w</corr>szy <corr>w</corr> swem <corr>z</corr>bawieniu  <lb n='21'/> i jest siê on by³ sam obiesi³. Aleæ my  <lb n='22'/> przyk³adem tego to <corr>z</corr>bojce mamy uczyniæ,  <lb n='23'/> jen¿eæ  jest u mi³ego Krysta na prawicy <lb n='24'/> wisia³ by³, a tenci jest swe <corr>w</corr>szytki  <lb n='25'/> dni drapie¿c¹ by³, a jednoæ siê jest on  <lb n='26'/> swych g<supplied>rz</supplied>echo<corr>w</corr> by³ spowiedzia³ a <corr>w</corr> swem siercu  <lb n='27'/> jest jich on by³ ¿a³owa³, a¿eæ siê Kryst  <lb n='28'/> jest by³ nad nim smi³owa³. A dru<corr>g</corr>iæ <pb n='14v'/> <lb n='1'/> te¿e przyk³ad mamy o œwiêtem Macieju i te¿e  <lb n='2'/> o œwiêtem Pawle, co¿ci oni wiarê krzeœcijañsk¹  <lb n='3'/> chcieli s¹ zagubiæ byli, a <corr>w</corr>szakoæ siê oni ku mi³emu  <lb n='4'/> Krystowi s¹ byli na<corr>w</corr>rocili i krole<corr>w</corr>stwo niebieskie  <lb n='5'/> s¹æ oni otrzymali. A takie¿ci Maryja Magdolana  <lb n='6'/> jest by³a uczyni³a. A prze<corr>z</corr>to przyk³adem Magdolany  <lb n='7'/> mamy to uczyniæ, i¿e siê jest ona wiele  <lb n='8'/> grzecho<corr>w</corr> by³a dopuœci³a, a potemci jest ona by³a  <lb n='9'/> bo¿e mi³osierdzie sobie nalaz³a. A takie¿ my je  <lb n='10'/> przyk³adem <corr>w</corr> mi³em Bodze nie mamy ro<corr>z</corr>paczy  <lb n='11'/> mieæ, ale my jego mi³osierdzia mamy sobie  <lb n='12'/> szukaæ. A prze<corr>z</corr>toæ  nie tegodla Maryja Magdolana  <lb n='13'/> jest siê ona by³a grzecha dopuœci³a, i¿bychom siê  <lb n='14'/> my jich te¿e dopuœcili, ale - Bog nas tego  <lb n='15'/> zachowaj! - i¿e gdy¿by z³y duch niektorego  <lb n='16'/> cz³owieka <corr>w</corr> ten to b³¹d zawio<corr>d</corr>³, maæ j¹ on  <lb n='17'/> takie¿ <corr>w</corr> pokucie naœladowaæ, jakoæ jest  <lb n='18'/> j¹ ona by³a stroji³a. A takie¿ siê ty, grzeszny  <lb n='19'/> cz³owiecze, nie oddalaj k mi³emu Krystowi na<corr>w</corr>rociæ,  <lb n='20'/> i¿ci to nie jest <corr>w</corr> twe woli, abyæ tobie Kryst  <lb n='21'/> da³ d³u<corr>g</corr>ie zdrowie, bo ty albo ja mo¿esz dzisia <lb n='22'/> albo jutrze <corr>z</corr> tego œwiata zyæ. Te¿ci Maryje <lb n='23'/> Magdolany pokuta by³aæ jest ona  <lb n='24'/> barzo sromiŸliwa, a prze<corr>z</corr>toæ  jest ona do Krysta  <lb n='25'/> by³a przysz³a i przed jego nogami jest ona  <lb n='26'/> by³a pad³a a swe grzechy jest ona prze<corr>d</corr>  <lb n='27'/> n<supplied>i</supplied>m by³a powieda³a. A prze<corr>z</corr>to gdy¿ siê swych  <lb n='28'/> grzecho<corr>w</corr> spowiedamy, wiêc otsichmiast mamy  <lb n='29'/> siê jich wiarowaæ a te¿e <corr>w</corr> naszem siercu mamy  <lb n='30'/> jich ¿a³owaæ, i¿ci Kryst ni¿adnemu cz³owiekowi <lb n='31'/> jego grzecho<corr>w</corr> nie otpuœci, aczci on po  <lb n='32'/> spowiedzi ma tê myœl, i¿by siê go on na<corr>w</corr>torki <lb n='33'/> chcia³ dopuœciæ. A prze<corr>z</corr>to, mi³e dziatki, acz my  <lb n='34'/> naszym duszam chcemy otrzymaæ <corr>z</corr>bawienie  <lb n='35'/> a potem krole<corr>w</corr>stwo niebieskie, ni-prze<corr>z</corr>-kogo  <lb n='36'/> jinszego nie mamy otrzymaæ tego, jedno  <lb n='37'/> prze<corr>z</corr> dar Ducha Œwiêtego a te¿e prze<corr>z</corr> pomoc <supplied>Maryje</supplied>.
</div1> <pb n='171v'/>
<div1 n='Kazanie 5: O œw. Wawrzyñcu' type='kazanie' > <lb n='1'/> Nisi granum frumenti mortuum fuerit. Ioann<corr>e</corr>s XII-mo.  <lb n='2'/> Dziatki mi³e! Pisze siê nam <corr>w</corr> Œwiêtem Piœmie  <lb n='3'/> o r<corr>o</corr>zmajitych œwiêtych, kakoæ s¹ oni wielik¹  <lb n='4'/> mêkê cirpieli drzewie byli, ni¿liæ siê oni  <lb n='5'/> do krole<corr>w</corr>stwa s¹ dostali. O jich¿e mêce  <lb n='6'/> wiele bych mia³ wam powiedaæ, aleæ t¹ to  <lb n='7'/> chwil¹ nie czas jest tego to wys³owiæ. A prze<corr>z</corr>toæ <lb n='8'/> mi³y Kryst we <corr>w</corr>czorajsze ewanjelije mowi  <lb n='9'/> rzek¹c tako: Qui facit voluntatem patris, i¿e  <lb n='10'/> ktory cz³owiek czyni wol¹ otca mego, tenci  <lb n='11'/> przydzie do krole<corr>w</corr>stwa niebieskiego. A prze<corr>z</corr>to  <lb n='12'/> chcemyli czyniæ wol¹ naszego otca niebieskiego, <lb n='13'/> tedy wiêc napirzwe mamy dzier¿eæ  <lb n='14'/> wiarê krzeœcijañsk<corr>¹</corr>, a <corr>w</corr>toreæ mamy  <lb n='15'/> chowaæ ty to dary, co¿ s¹ nam darmo  <lb n='16'/> dany, ukazuj¹c nam jednê drogê, j¹¿ mamy <lb n='17'/> do krole<corr>w</corr>stwa niebieskiego przyæ. A napirzweæ <lb n='18'/> tuta mowi, i¿e ktory cz³owiek chce  <lb n='19'/> czyniæ wol¹ otca niebieskiego, tenci ma  <lb n='20'/> mieæ wiarê krzeœcijañsk¹, a nie telko skutkiem, <lb n='21'/> ale te¿e i siercem. A prze<corr>z</corr>to wierzyszli <corr>w</corr> to,  <lb n='22'/> i¿e siê Kryst jest <corr>z</corr> czyste dziewice Maryje  <lb n='23'/> <corr>n</corr>arodzi³ a trzeciegoæ dnia jest on  <lb n='24'/> smart<corr>w</corr>y<corr>w</corr>sta³, a to, coæ jest on przykaza³ by³  <lb n='25'/> s³owy, aby to skutkiem nape³ni³. A <corr>w</corr>toreæ  <lb n='26'/> jego dary mamy chowaæ, ale i¿ci jest  <lb n='27'/> jich barzo wiele, a prze<corr>z</corr>toæ trudno jest je  <lb n='28'/> nam osobno wys³owiæ. Aleæ ja wam o  <lb n='29'/> jednem <corr>d</corr>arze powiem, coæ jest nam dan,  <lb n='30'/> a toæ jest œwiêty krzest, a tenci to  <lb n='31'/> dar jest kal<corr>¿</corr>demu cz³owiekowi dan, tako <lb n='32'/> dobrze g³uchemu jako i niememu, a prze<corr>z</corr>toæ  <lb n='33'/> kal<corr>¿</corr>dy krzeœcijan wiêceæ jest on udarowan <lb n='34'/> ni¿li ktory krol pogañski. Ale kako  <lb n='35'/> my ten to bo¿y dar chowamy, gdy¿ siê <pb n='172r'/> <lb n='1'/> œmiertnego grzecha dopuszczamy? A prze<corr>z</corr>to  <lb n='2'/> patrzmy tego dobrze, abychom tego bo¿ego <lb n='3'/> daru nie stracili. Ale siê ja po grzechu  <lb n='4'/> tego barzo bojê, i¿esmy ju¿ ten to dar  <lb n='5'/> <corr>w</corr>szytcy stracili, a to wyj¹<corr>w</corr>szy dziatki  <lb n='6'/> m³ode. Aleæ by niektory cz³owiek miedzy nami  <lb n='7'/> mog³ tako rzec: A prze<corr>z</corr>to gdy¿ jeœm ja  <lb n='8'/> ten to dar straci³, tedyæ ja ni<corr>e</corr> chcê czyniæ <lb n='9'/> wole bo¿e. A zapra<corr>w</corr>dê nie masz ty  <lb n='10'/> tego uczyniæ tegodla, i¿e ktoryæ cz³owiek  <lb n='11'/> ty to dary jest straci³, szukaj¿e jich  <lb n='12'/> mi³oœciwie a siercem skruszon<supplied>y</supplied>m i k temu  <lb n='13'/> nabo¿n<supplied>y</supplied>m, a tako wiêc je ty nadziesz przez  <lb n='14'/> œwiêt¹ spowie<corr>dŸ</corr> a te¿e prze<corr>z</corr> dostojn¹  <lb n='15'/> pokutê. Te¿ci nas tuta dale naucza,  <lb n='16'/> abychom nasz ¿ywot czysto i te¿e <corr>w</corr> œwiêtoœ- <lb n='17'/> ci ch<corr sic='w'></corr>owali. Aleæ by niektory cz³owiek  <lb n='18'/> miedzy nami tako rzek³, i¿e jaæ, dzie, nie  <lb n='19'/> mogê byæ œwiêt. A toæ zapra<corr>w</corr>dê jest  <lb n='20'/> s³owo szalone! A toæ ja tobie powiedam,  <lb n='21'/> i¿e ktoryæ cz³owiek chce do Boga przyæ,  <lb n='22'/> tenci ma byæ œwiêty, ale nie grzeszny <lb n='23'/> ani te¿e klêty. A prze<corr>z</corr>to gdy¿ my <corr>w</corr>szytcy  <lb n='24'/> chcemy do Boga przyæ, wiarujmy¿ siê grzecha  <lb n='25'/> tako, jako bosy wê¿a, a strojmy  <lb n='26'/> skutki dobre, jakobychom przez nie naszym <lb n='27'/> duszam otrzymali <corr>z</corr>bawienie a krole<corr>w</corr>stwo <lb n='28'/> niebieskie. A prze<corr>z</corr>toæ œwiêty Wawrzyniec,  <lb n='29'/> chc¹c do krole<corr>w</corr>stwa niebieskiego przyæ, ty  <lb n='30'/> to dary jest on twardo by³ chowa³, a  <lb n='31'/> prze<corr>z</corr>toæ siê jest on do krole<corr>w</corr>stwa niebieskiego <lb n='32'/> by³ dosta³. A prze<corr>z</corr>to, mi³e dziatki, chcemli  <lb n='33'/> tam<corr>o</corr>¿ przyæ, tego my sami sob¹  <lb n='34'/> nie mo¿emy dostatczyæ, a to prze<corr>z</corr> daru  <lb n='35'/> Ducha Œwiêtego a te¿e prze<corr>z</corr> pomocy Maryje.
</div1> <pb n='172v'/>
<div1 n='Kazanie 6: O œw. Bart³omieju' type='kazanie' > <lb n='1'/> Facta est contentio inter... Nota thema <supplied>de sancto</supplied> Bart<supplied>holomaeo</supplied>.  <lb n='2'/> Lucae XXII-do. Dziatki mi³e! Nasz Kryst mi³y  <lb n='3'/> jest on swe œwiête aposto³y temu to naucza³ <lb n='4'/> by³, kakoæ by oni na tem to œwiecie  <lb n='5'/> miedzy krzeœcijany bydliæ mieli. A prze<corr>z</corr>toæ on  <lb n='6'/> rzek³ jest by³ k n<supplied>i</supplied>m rzek¹c tako: Estote  <lb n='7'/> prudentes! B¹dŸcie, <add>dzie</add>, tako m¹drzy, jakoæ  <lb n='8'/> s¹ wê¿ewie m¹drzy, i¿ci napirzwe w¹¿  <lb n='9'/> tê to m¹droœæ ma, i¿e gdy¿ ji chc¹ zabiæ, <lb n='10'/> tedyæ wiêc on <add>sw¹ g³owê</add> kryje <add>i szon<supplied>u</supplied>je</add>, a o cia³oæ on nics  <lb n='11'/> nie dba. A takie¿ci œwiêci apostoli s¹æ oni to  <lb n='12'/> byli czynili. Aleæ nawiêce œwiêty  <lb n='13'/> Bart³omiej jest on to by³ czyni³, i¿eæ on  <lb n='14'/> swe g³owy, toæ jest mi³ego Krysta, jest by³  <lb n='15'/> szonowa³. <corr>W</corr>toreæ przyrodzenie jest to  <lb n='16'/> wê¿ewe, i¿e gdy¿ siê on chce odm³odziæ,  <lb n='17'/> tedyæ wiêc on je gorskie korzenie, a potem  <lb n='18'/> wiêc on <corr>w</corr>lezie <corr>w</corr> durê ciasn¹, a tako wiêc  <lb n='19'/> on tamo <corr>z</corr> siebie star¹ skorê zemie. A takie¿  <lb n='20'/> my <corr>z</corr>drzuæmy <corr>z</corr> siebie star¹ skorê, toæ jest  <lb n='21'/> stare grzechy, a je<corr>dz</corr>my te¿e gorskie korzenie, <lb n='22'/> toæ jest i¿bychom na tem to œwiecie niektor¹ <lb n='23'/> mêkê prze mi³ego Krysta cirpieli na naszem <lb n='24'/> ciele. A toæ œwiêty Bart³omiej jest on  <lb n='25'/> to by³ uczyni³, i¿ci on skorê <corr>z</corr> swego cia³a  <lb n='26'/> prze mi³ego Krysta da³ jest by³ ob³upiæ, i¿e  <lb n='27'/> pisze siê nam o tem tako, i¿e <add>gdy¿</add> jest on  <lb n='28'/> krola te to ziemie Indyje jest by³ okrz<supplied>c</supplied>i³ i  <lb n='29'/> na wiarê krzeœcijañsk¹ jest ji on by³  <lb n='30'/> na<corr>w</corr>roci³, tedy wiêc biskupowie te to  <lb n='31'/> jiste ziemie s¹ siê <add>oni</add> byli sjachali a œwiêtego <lb n='32'/> Bart³omieja s<corr>¹</corr> oni byli jêli, a do  <lb n='33'/> brata tego jistego krola s¹ go oni byli  <lb n='34'/> przywiedli. Tedy wiêc ten to jisty krol <pb n='173r'/> <lb n='1'/> jest siê by³ nañ <add>rozniewa³</add> tegodla, i¿eæ bog jego,  <lb n='2'/> co¿ mu jest by³o to imiê Astarost dziano,  <lb n='3'/> jest on s wysokoœci na ziemiê spa<corr>d</corr>³ by³ a <corr>w</corr>  <lb n='4'/> proch jest siê on by³ obroci³. A tako wiêc  <lb n='5'/> on <add>krol</add> siln<supplied>y</supplied>m gniewem jest na sobie swe  <lb n='6'/> odzienie rzaza³ by³ a œwiêtego Barto³omieja  <lb n='7'/> kaza³ jest by³ na prêgê zawiesiæ a  <lb n='8'/> miot³ami ji biæ i s jego ji skory ¿ywo  <lb n='9'/> ob³upiæ. A gdy¿ wiêc oni s<corr>¹</corr> mu to byli  <lb n='10'/> uczynili, tedy wiêc potem oni s¹ ji byli  <lb n='11'/> œciêli. A prze<corr>z</corr>toæ on skorê <corr>z</corr> swego cia³a jest  <lb n='12'/> by³ <corr>z</corr>drzuci³, i¿byæ on koronê krole<corr>w</corr>stwa  <lb n='13'/> niebieskiego by³ zas³u¿y³. A prze<corr>z</corr>to gdy¿ci  <lb n='14'/> <add>ktory</add> cz³owiek <corr>z</corr> swym nieprzyjacielem chce siê walczyæ,  <lb n='15'/> tedyæ wiêc on <corr>z</corr> siebie d³u<corr>g</corr>ie odzienie <corr>z</corr>drzuci <lb n='16'/> tegodla, i¿byæ mu ono nie wadzi³o. A  <lb n='17'/> takie¿ci œwiêci s¹æ to oni byli uczynili,  <lb n='18'/> gdy¿ siê oni <corr>z</corr> swymi nieprzyjacio³y biæ  <lb n='19'/> mieli, i¿e nie telkoæ oni swe odzienie s¹  <lb n='20'/> byli <corr>z</corr> siebie <corr>z</corr>drzucili, ale i skorê <corr>z</corr> swego  <lb n='21'/> cia³a s¹æ j¹ oni prze mi³ego Krysta byli  <lb n='22'/> <corr>d</corr>ali. A takie¿ my mamy uczyniæ, gdy¿ siê  <lb n='23'/> z naszym nieprzyjacielem, toæ jest se z³ym  <lb n='24'/> duchem, chcemy walczyæ, <add>tedy wiêc</add> mamy <corr>z</corr> siebie  <lb n='25'/> odzienie <corr>z</corr>drzuciæ, toæ jest grzechy. A takie¿ci  <lb n='26'/> œwiêty Barto³omiej jest on to by³  <lb n='27'/> uczyni³, i¿ci on napirzwe boga<corr>t</corr>stwo jest  <lb n='28'/> by³ ot siebie od<add>r</add>zuci³, abyæ go z³y duch  <lb n='29'/> przez nie <corr>w</corr> jego duszy nie by³ u³owi³, boæ on  <lb n='30'/> jest by³ barzo bogaty, i¿ci on jest ksi¹¿êcego <lb n='31'/> rodu by³; ale wy ji bartodziejem nazywacie, <lb n='32'/> a <corr>w</corr> tem wy barzo mi³ego Krysta gniewacie. <lb n='33'/> <corr>W</corr>toreæ pr<corr>z</corr>e<corr>z</corr>to œwiêty Bart³omiej <pb n='173v'/> <lb n='1'/> jest by³ skorê <corr>z</corr> swego cia³a <corr>z</corr>drzu<corr>c</corr>i³, i¿byæ  <lb n='2'/> on <corr>z</corr> pokojem le¿a³ by³, i¿e jako to sami  <lb n='3'/> dobrze wiecie, i¿e ktoryæ cz³owie<corr>k</corr> nieczyste  <lb n='4'/> odzie<supplied>nie</supplied> ma, tenci <corr>z</corr> pokojem przed robaki  <lb n='5'/> <corr>w</corr> niem <add>nie le¿y</add> nie odpoczywa. A takie¿ci œwiêty  <lb n='6'/> Barto³omiej jest on to by³ uczyni³, chc¹c s mi³ym  <lb n='7'/> Krystem na wieki odpoczywaæ, jest on by³ <corr>z</corr> siebie  <lb n='8'/> sw¹ skorê <corr>z</corr>drzuci³, i¿ci zapra<corr>w</corr>dê nasze <lb n='9'/> cia³o jest nieczyste odzienie, co¿ci  <lb n='10'/> ono nas barzo cz<corr>ê</corr>sto je, mnogdy naszego  <lb n='11'/> cia³a nieczystot<corr>¹</corr> a te¿e mnogdy z³¹ myœl¹.  <lb n='12'/> A prze<corr>z</corr>toæ by dobrze to by³o, i¿bychom my to  <lb n='13'/> odzienie, toæ jest nasze grzechy, <corr>z</corr> siebie <corr>z</corr>drzucili, <lb n='14'/> i¿bychom my <corr>w</corr> nich nie zamarli. Trzecieæ  <lb n='15'/> prze<corr>z</corr>to œwiêty Bart³omiej jest by³ skorê  <lb n='16'/> <corr>z</corr> swego cia³a <corr>z</corr>drzuci³, i¿byæ siê on bo¿ym  <lb n='17'/> rycerzem ukaza³ by³, i¿ci rycerze ten  <lb n='18'/> to obyczaj maj¹, gdy¿ci je pasz¹, tedyæ  <lb n='19'/> wiêc oni swe stare odzienie swym s³ugam  <lb n='20'/> daj¹. A takie¿ci œwiêty Bart³omiej jest  <lb n='21'/> by³ uczyni³, i¿ci on skorê <corr>z</corr> swego cia³a jest  <lb n='22'/> by³ <corr>z</corr>drzuci³, i¿by siê <add>on</add> s mi³ym Krystem <corr>w</corr>  <lb n='23'/> krole<corr>w</corr>stwie niebieskiem na wieki wiesieli³. Wiêc  <lb n='24'/> trzecieæ przyrodzenie w¹¿ to ma, i¿e  <lb n='25'/> gdy¿ci ji ¿egnaj¹, wiêcci on jedno  <lb n='26'/> ucho ogonem zas³oni, a dru<corr>g</corr>ieæ on  <lb n='27'/> ku ziemi sk³oni tegodla, abyæ on nie  <lb n='28'/> s³ysz<corr sic='³'></corr>a³ ¿egnania. A coæ jest ogon? jedno <lb n='29'/> pamiêæ œmierci! A zapra<corr>w</corr>dêæ by ten to  <lb n='30'/> cz³owiek ma³o <corr>z</corr>grzeszy³, i¿e gdy¿ciby siê on  <lb n='31'/> na to ro<corr>z</corr>myœli³, i¿byæ on <corr>w</corr> krotkie chwili <lb n='32'/> umrzeæ musi³. Wiêc prze <corr>w</corr>tore ucho, <pb n='174r'/> <lb n='1'/> co¿ci je w¹¿ <corr>w</corr> ziemiê sk³oni, masz siê, grzeszny  <lb n='2'/> cz³owiecze, na to ro<corr>z</corr>pamiêtaæ, i¿e jeœ ty <corr>z</corr>  <lb n='3'/> ziemie stworzon, a gdy¿ wiêc ty umrzesz, tedy <lb n='4'/> siê wiêc ty zasiê <corr>w</corr> ziemiê obrocisz. A prze<corr>z</corr>toæ  <lb n='5'/> Kryst ni<corr>e</corr> chcia³ jest by³ cz³owieka stworzyæ <lb n='6'/> <corr>z</corr> powietrza tego<add>dla</add>, abyæ on nie by³ pyszny, <lb n='7'/> te¿ci go on nie chcia³ z ognia stworzyæ,  <lb n='8'/> abyæ on nie by³ gnie<corr>w</corr>liwy, ani <corr>z</corr> wo<corr>d</corr>y, i¿byæ  <lb n='9'/> on nie by³ nieczysty. Aleæ jest ji on <corr>z</corr> ziemie  <lb n='10'/> by³ stworzy³ prze<corr>z</corr>to, i¿byæ on by³ skromny,  <lb n='11'/> i¿ci ziemia naprzeci<corr>w</corr> wodzie jest sucha  <lb n='12'/> a naprzeci<corr>w</corr> powietrzu jest ona mocna,  <lb n='13'/> a te¿e naprzeci<corr>w</corr> ogniewi jest ona  <lb n='14'/> <corr sic='ona'></corr> zimna. A tyæ <corr>w</corr>szytki cz³onki mia³  <lb n='15'/> jest by³ <corr>w</corr> sobie œwiêty Bart³omiej dzier¿¹c <lb n='16'/> naukê œwiête ewanjelije. A prze<corr>z</corr>to my grzeszni  <lb n='17'/> chcemli do krole<corr>w</corr>stwa niebieskiego przyæ,  <lb n='18'/> strojmy ty to dobre s<corr sic='t'></corr>kutki, co¿ci  <lb n='19'/> jest je by³ œwiêty Bart³omiej na tem to  <lb n='20'/> œwiecie stroji³. Ale i¿ my sami sob¹ tego <add>dostatczyæ</add>  <lb n='21'/> nie mo¿emy, a to prze<corr>z</corr> daru Ducha Œwiêtego <lb n='22'/> a te¿e prze<corr>z</corr> pomoc<supplied>y</supplied> Maryje, a prze<corr>z</corr>to  <lb n='23'/> dzisia ucieczmy siê k nie zawitaj¹c <add>j¹</add> t¹ to  <lb n='24'/> modlit<corr>w</corr>¹, jakoæ jest j¹ by³ zawita³  <lb n='25'/> <corr>z</corr> krolewstwa niebieskiego Gabryje³ anjo³  <lb n='26'/> rzek¹c tako: <corr>Z</corr>drowa Maryja, mi³oœciœ <supplied>pe³na</supplied>.
</div1>
<div1 n='Kazanie 7: Na Bo¿e Narodzenie' type='kazanie' > <lb n='27'/> Nota thema de nativitate Domini. Exit edictum  <lb n='28'/> a Caesare Augusto, Lucae 2-do capitulo. Dziatki  <lb n='29'/> mi³e! I¿e piszeæ siê nam o tem tako <corr>w</corr> Starem  <lb n='30'/> Zakonie, e¿e gdy¿ci synowie israhelszczy s¹æ <lb n='31'/> oni s Ejipta byli wyszli, a gdy¿ wiêc oni s¹ byli do morza <pb n='174v'/> <lb n='1'/> przyszli, tedy wiêc morze jest<add>ci</add> siê ono by³o  <lb n='2'/> na obie stronie ro<corr>z</corr>st¹pi³o, tako i¿eæ oni  <lb n='3'/> s¹ je byli tako sucho przeszli, a¿ci oni  <lb n='4'/> swych no<corr>g</corr> na<supplied>m</supplied>niejsze stopy nie s<corr>¹</corr>æ oni  <lb n='5'/> byli ro<corr>z</corr>moczyli. A gdy¿<add>ci</add> wiêc po jich wyœciu <lb n='6'/> jest trzeciego miesi¹ca by³o, tedy wiêc  <lb n='7'/> oni s¹ byli do te to gory Synaj przyszli,  <lb n='8'/> tedy wiêc nasz Kryst mi³y jest<add>ci</add> on prze<corr>z</corr>  <lb n='9'/> œwiêtego anjo³a do tego to proroka Moj¿esza <lb n='10'/> tako rzek³ by³: Moj¿eszu, toæ ja tobie  <lb n='11'/> powiedam, i¿ci ja jutrze do ciebie <corr>w</corr> œwiat³em  <lb n='12'/> ob³oce przydê, aby ty temu to ludu  <lb n='13'/> israhelskiemu to przykaza³, i¿byæ oni  <lb n='14'/> tego s³uchali, coæ ja k n<supplied>i</supplied>m bêdê mowi³. <lb n='15'/> A prze<corr>z</corr>to niechaæ siê ten to lud przed tob¹  <lb n='16'/> spowieda, a ty je prze¿egnaj, abyæ oni  <lb n='17'/> te¿e swoje odzienie uprali i czysto je mieli,  <lb n='18'/> abyæ oni te¿e <corr>z</corr> swymi ¿onami pospo³u  <lb n='19'/> nie le¿eli ani te¿e s nimi nijednego  <lb n='20'/> skut<supplied>k</supplied>u nieczystego nie mieli, ale byæ miê  <lb n='21'/> oni do trzeciego dnia <add>tamo</add> czakali i gotowi  <lb n='22'/> byli. A gdy¿<add>ci</add> wiêc trzeciego dnia jest by³o,  <lb n='23'/> tedy wiêc barzo wielikie gromy s¹ <add>ony</add> by³y  <lb n='24'/> <add>tamo</add> uderzy³y a ob³ok barzo œwiat³y jest<add>ci</add>  <lb n='25'/> on by³ tê to jist¹ gorê przykry³, a <corr>z</corr> te to  <lb n='26'/> jiste gory jest<add>ci</add> barzo wieliki dym sze<corr>d</corr>³  <lb n='27'/> by³, tako jakoby <corr>z</corr> pieca gor¹cego <add>ogieñ</add>,   <lb n='28'/> tegodla i¿eæ nasz Kryst mi³y jest<add>ci</add> on by³ <corr>w</corr>  <lb n='29'/> znamieniu ogniewem na tê to jist¹ gorê <pb n='175r'/> <lb n='1'/> <add>tamo</add> przysze<corr>d</corr>³  k n<supplied>i</supplied>m. Tedy wiêc nasz Kryst mi³y,  <lb n='2'/> stoj¹c poœrzo<corr>d</corr><add>ku</add> onego ognia, jest<add>ci</add> on  <lb n='3'/> k n<supplied>i</supplied>m by³ <add>mowi³</add> a rzek<corr>¹</corr>c tako <add>jim</add>: Jacieœm wasz  <lb n='4'/> Bo<corr>g</corr>, co¿ jeœmci ja was <corr>z</corr> te to ziemie  <lb n='5'/> Ejipta wywio<corr>d</corr>³, a prze<corr>z</corr>to nie dajcie wy  <lb n='6'/> chwa³y jinszemu Bogu, ni¿li mnie. A te¿e  <lb n='7'/> wy krzywo nie przysiêgajcie ani <add>wy</add> te¿e  <lb n='8'/> bo¿e imiê w swoja usta darmo <add>nie</add> bierzcie. <lb n='9'/> A te¿e miejcie <add>wy</add> to <corr>w</corr> swem siercu na  <lb n='10'/> pamiêci, abyœcie wy niedzi<corr>e</corr>lê i œwiête  <lb n='11'/> dni œwiêcili i te¿e je we czci mieli.  <lb n='12'/> Abyœcie wy te¿e swego otca i swojê  <lb n='13'/> macierz we <corr>æ</corr>ci mieli. Abyœcie wy te¿e  <lb n='14'/> nie kradli ani z³odziejmi byli, ani  <lb n='15'/> ktorego cz³owieka zabili. Aby ty te¿e <lb n='16'/> nie by³ pot<corr>w</corr>arc¹, pochlebnikiem,  <lb n='17'/> liche<corr>w</corr>nikiem, omo<corr>w</corr>c¹. Aby te¿e ty nie  <lb n='18'/> po¿¹da³ <corr>w</corr> swem siercu cudze ¿ony <add>ani zbo¿a jego</add>.  <lb n='19'/> A gdy¿<add>ci</add> wiêc ten to jisty lud israhelski  <lb n='20'/> jest<add>ci</add> on tê <add>to</add> mowê od mi³ego Krysta  <lb n='21'/> us³ysza³ by³, tedy wiêc <add>oni</add> <corr>w</corr>szytcy s¹æ siê byli <lb n='22'/> Krysta barzo boje<corr sic='je'></corr>li a ku temu to  <lb n='23'/> prorokowi Moj¿eszewi s¹æ oni byli  <lb n='24'/> tako rzekli: Mo<corr>w</corr> ty, Moj¿eszu, k nam  <lb n='25'/> a myæ ciebie chcemy s³yszeæ radzi, i¿e  <lb n='26'/> bêdzieliæ k nam wiêce mowi³ nasz Kryst  <lb n='27'/> mi³y, tedy wiêc my <corr>w</corr>szytcy od silnego  <lb n='28'/> strachu umrzeæ musiemy. A tako wiêc <lb n='29'/> Moj¿esz jest<add>ci</add> on ku onym ludziem tako <pb n='175v'/> <lb n='1'/> by³ mowi³, i¿e nie bojcie siê wy niczego,  <lb n='2'/> i¿e prze<corr>z</corr>toæ na was nasz Kryst mi³y ten to  <lb n='3'/> strach jest<add>ci</add> on <add>ji</add> by³ spuœci³, i¿byæ  <lb n='4'/> on was w wierze wasze by³ skusi³, abyœcie go  <lb n='5'/> wy waszy<corr>m</corr>i grzechy wiêce nie gni<corr>e</corr>wali.  <lb n='6'/> A prze<corr>z</corr>to, mi³e dziatki, i¿ebyœcie wy to  <lb n='7'/> dobrze wiedzieli, kakoæ nasz Kryst mi³y jest<add>ci</add>  <lb n='8'/> on nam barzo mi³oœciwy, abychom go my  <lb n='9'/> naszymi grzechy nie gniewali, a ten¿eæ  <lb n='10'/> nasz Kryst mi³y jest siê on by³ naszym  <lb n='11'/> otcom ukaza³ gniewliwy i te¿e przykry  <lb n='12'/> tegodla, abyæ go oni swymi grzechy  <lb n='13'/> nie gniewali. A prze<corr>z</corr>toæ siê on dzisia nam  <lb n='14'/> urodzi³ m³ody, tegodla i¿byæ on nas  <lb n='15'/> naszych grze<corr>ch</corr>o<corr>w</corr> po<corr>z</corr>bawi³, i¿ci on nie  <lb n='16'/> telkoæ jest siê on nam by³ urodzi³ m³ody,  <lb n='17'/> ale te¿e skromny, cichy i ubogi, i¿ci  <lb n='18'/> jego matuchna Maryja takoæ jest  <lb n='19'/> ona <add><corr>w</corr>tenczas</add> uboga by³a, i¿eæ ona <corr>w</corr> ten to  <lb n='20'/> czas, gdy¿ci jest ji ona by³a porodzi³a, <lb n='21'/> tedyæ wiêc ona namniejszego  <lb n='22'/> pieni¹¿ka nie jest go ona by³a mia³a,  <lb n='23'/> i¿byæ ona komorê sobie by³a najê³a,  <lb n='24'/> ali¿ci ona swego synka mi³ego <corr>w</corr> jas³y  <lb n='25'/> na trochê siana by³a<add>æ ji ona</add> po³o¿y³a, ja¿ci  <lb n='26'/> s³owa <corr>w</corr> te to dzisiejsze ewanjelije s¹æ ona  <lb n='27'/> pisana, ja¿ci siê ona polskimi s³owy  <lb n='28'/> tako wyk³ada, i¿e <corr sic='wonczas'></corr> wonczas,  <lb n='29'/> gdy¿<add>ci</add> nasz Kryst mi³y mia³<add>ci</add> siê jest  <lb n='30'/> on na ten to œwiat narodziæ by³, tedy wiêc <lb n='31'/> wysz³o jest przykazanie by³o od tego to cesarza, co¿ci <pb n='176r'/> <lb n='1'/> mu jest by³o to imiê Augustus dziano,  <lb n='2'/> tegodla i¿byæ <add>ten to</add> szwyciek œwiat popisaæ  <lb n='3'/> <add>by³o</add> miano, toæ jest <corr>w</corr>szytki ludzie, co¿ci  <lb n='4'/> oni <corr>w</corr> ten to czas s¹ byli na œwiecie. A toæ  <lb n='5'/> przykazanie jest by³o ono wysz³o od  <lb n='6'/> tego to ksi¹¿êcia, co¿ci mu jest by³o  <lb n='7'/> to imiê Cyrynus dziano, je¿eæ ksi¹¿ê  <lb n='8'/> jest ono <corr>z</corr> te to ziemie Syryje by³o. A tako <lb n='9'/> wiêc <corr>w</corr>szytcy ziemianie s¹æ siê oni  <lb n='10'/> byli do jednego miasta sjachali  <lb n='11'/> i s¹æ oni na to radê byli mieli, kakoæ <lb n='12'/> bych¹ oni <corr>z</corr> tym to uczyniæ <add>byli</add> mieli.  <lb n='13'/> A kdy¿<add>ci</add> wiêc Jozef, jen¿eæ jest by³  <lb n='14'/> rodem <corr>z</corr> te to ziemie Galilee a <corr>z</corr> tego to  <lb n='15'/> miasta Nazaret, jest<add>ci</add> on by³ <corr>z</corr> pann¹  <lb n='16'/> Maryj¹ posze<corr>d</corr>³ <add>by³</add> do tego to miasta  <lb n='17'/> ¿ydo<corr>w</corr>skiego, jemu¿ci miastu jest by³o  <lb n='18'/> to imiê Betlehem dziano, tegodla  <lb n='19'/> i¿ci on jest by³ <corr>z</corr> czeladzi Dawidowe, <lb n='20'/> a <corr>w</corr> ten ci to czas Maryja jest  <lb n='21'/> ona brzemienna by³a, a swym synkiem  <lb n='22'/> mi³ym jest<add>ci</add> ona by³a chodzi³a. A kdy¿<add>ci</add>  <lb n='23'/> siê wiêc jest to <add>by³o</add> sta³o, i¿eæ siê ju¿  <lb n='24'/> ty to dni s¹ ony by³y pope³ni³y,  <lb n='25'/> i¿eæ panna Maryja jest ona swego  <lb n='26'/> synka mi³ego porodziæ <add>by³a</add> mia³a, a kdy¿<add>ci</add>  <lb n='27'/> wiêc jest poœrzo<corr>d</corr> nocy by³o <add>a to</add> dnia  <lb n='28'/> niedzielnego, tedy wiêc ona <add>jest</add> by³a swego  <lb n='29'/> synka mi³ego porodzi³a a porodzi<corr>w</corr>szy <pb n='176v'/> <lb n='1'/> ji jestci ji ona <corr>w</corr> sukienne powojniki  <lb n='2'/> by³a obinê³a a <corr>w</corr> jas³y na siano jest<add>ci</add> ji  <lb n='3'/> ona by³a po³o¿y³a. A tako wiêc te to jiste <lb n='4'/> nocy pastyrze s¹æ oni byli swoj  <lb n='5'/> dobytek paœli i s¹æ go oni byli strzegli.  <lb n='6'/> A te¿ci oni nie s¹ byli spali, aleæ oni  <lb n='7'/> s¹ byli czuli. A tako wiêc œwiêty anjo³  <lb n='8'/> jest<add>ci</add> on z niebios do nich by³ <corr>z</corr>st<corr>¹</corr>pi³ a  <lb n='9'/> wielik¹ œwiat³oœci¹ jest<add>ci</add> je on by³ oœwieci³.  <lb n='10'/> A tedy wiêc oni gdy¿ s¹ nad sob¹  <lb n='11'/> tako wielik¹ œwiat³oœæ byli oni uŸrzeli,  <lb n='12'/> tedy wiêc oni tego s¹æ siê byli barzo  <lb n='13'/> bojeli. A tako wiêc œwiêty anjo³ jest<add>ci</add>  <lb n='14'/> on k n<supplied>i</supplied>m tako rzek³ by³, i¿e nie bojcie siê  <lb n='15'/> wy niczego, a toæ ja wam zapra<corr>w</corr>d<corr>ê</corr> wielikie <lb n='16'/> wiesiele powiedam, co¿ci ono bêdzie  <lb n='17'/> <corr>w</corr>szytkiemu ludu na <corr>z</corr>bawienie, tegodla  <lb n='18'/> i¿ci siê <add>jest</add> wam dzisia nasz Kryst mi³y <corr>w</corr> tem to  <lb n='19'/> mieœcie Dawidowem narodzi³. A toæ ja  <lb n='20'/> wam za znamiê dajê, i¿e <add>wy</add> nadziecie <corr>w</corr>  <lb n='21'/> jas³ach le¿¹c dzieci<corr>¹</corr>tko m³ode a *sukiejnymi <lb n='22'/> powojniki obinione. A tako wiêc  <lb n='23'/> oni natychmiast s¹æ byli œwiête anjo³y <lb n='24'/> <corr>w</corr> krole<corr>w</corr>stwie niebieskiem œpiewaj¹c  <lb n='25'/> s³yszeli a tako rzek¹c: Chwa³a b¹<corr>dŸ</corr>  <lb n='26'/> Bogu na wysokoœci a te¿e b¹<corr>dŸ</corr> mir na  <lb n='27'/> ziemi ludziem dobre wole. A toæ jest  <lb n='28'/> skonane pod³u<corr>g</corr> prostego <add>pisma</add> te to dzisiej<supplied>sze</supplied> <pb n='177r'/> <lb n='1'/> œwiête ewanjelije. A tako daj nam, nasz mi³y  <lb n='2'/> panie Bo¿e, abyæ ona naszym duszam na  <lb n='3'/> zbawienie by³a.
</div1>
<div1 n='Kazanie 8: Na Bo¿e Narodzenie' type='kazanie' > <lb n='4'/> Exit edictum a Caesare Augusto.  <lb n='5'/> Dziatki mi³e! I¿ebyœcie wy to dobrze  <lb n='6'/> wiedzieli, i¿ci ten to dzieñ dzisiejszy jest<add>ci</add>  <lb n='7'/> ji by³ sam mi³y Kryst uczyni³, a prze<corr>z</corr>to dzisia  <lb n='8'/> mielibychom siê wiesieliæ i te¿e mi³ego  <lb n='9'/> Krysta chwaliæ. A prze<corr>z</corr>to kakoækoli nasz  <lb n='10'/> Krystus mi³y jest<add>ci</add> on by³ jinsze dni  <lb n='11'/> stworzy³, aleæ osobno jest<add>ci</add> on by³ ten  <lb n='12'/> to dzieñ dzisiejszy œwiêty uczyni³. A prze<corr>z</corr>to  <lb n='13'/> mielibychom siê <add>my</add> dzisia temu to  <lb n='14'/> wiesieliæ tegodla, i¿eæ jako dzisia  <lb n='15'/> dyjab³u jest by³a jego moc otjêta, <lb n='16'/> aleæ jest ona temu to œwiatu  <lb n='17'/> by³a dana. A prze<corr>z</corr>toæ siê dzisia <corr>w</corr>szytcy  <lb n='18'/> œwiêci anjeli temu to <corr>w</corr> krole<corr>w</corr>stwie  <lb n='19'/> niebieskiem wiesiel¹ a <corr>w</corr>szytkim krzeœ- <lb n='20'/> cijanom wiernym oni wielikie wiesiele  <lb n='21'/> powiedaj¹, te¿ci dzisia Maryja jest<add>ci</add> siê  <lb n='22'/> ona matuchna swemu synkowi mi³emu  <lb n='23'/> by³a <add>uczyni³a</add>, te¿ci dzisia syn bo¿y <corr>z</corr> krole<corr>w</corr>stwa  <lb n='24'/> niebieskiego a te¿e od swego otca mi³ego <lb n='25'/> jest<add>ci on</add> na ten to œwiat przysze<corr>d</corr>³ by³.  <lb n='26'/> A prze<corr>z</corr>toæ na znamiê tego jest <add>to</add> <corr>w</corr>  <lb n='27'/> dzisiejsze ewanjelije by³o pisano rzek¹c tako,  <lb n='28'/> i¿e wysz³o jest przykazanie by³o od  <lb n='29'/> tego to cesarza Augusta, tegodla <corr sic='...'></corr>
</div1> <pb n='177v'/>
<div1 n='Kazanie 9: O œw. Janie Ewangeliœcie' type='kazanie' > <lb n='1'/> Nota sermonem de sancto Ioanne. Exit sermo <lb n='2'/> inter fratres. Dziatki mi³e! <corr>W</corr> te to ewanjelije  <lb n='3'/> dzisiejsze nasz Kryst mi³y o dwuæ on aposto³u  <lb n='4'/> mowi, toæ jest o œwiêtem Pietrze a o œwiêtem <lb n='5'/> Janie. A prze<corr>z</corr>toæ nasz Kryst mi³y œwiêtemu <lb n='6'/> Piotru jest on tako rzek³ by³, i¿byæ <add>go</add>  <lb n='7'/> on naœladowa³ by³, jakoæ by on tako  <lb n='8'/> <add>rzek³</add>, i¿e ty jeœ mi niekiegdy by³ to  <lb n='9'/> odmawia³, i¿bych<add>ci</add> ja na krzy¿u mêki nie  <lb n='10'/> cirpia³, aleæ ja to tobie zapra<corr>w</corr>dê  <lb n='11'/> powiedam, i¿e ty takie¿ na krzy¿u musisz  <lb n='12'/> umrzeæ, jakocieœm ja umar³  <lb n='13'/> by³. Ale jinakoæ jest nasz Kryst  <lb n='14'/> mi³y mêczon by³ a jinako œwiêty Piotr,  <lb n='15'/> prze<corr>z</corr>to i¿ci nasz Kryst mi³y ku ziemi jest<add>ci</add>  <lb n='16'/> <add>on</add> by³ swe œwiête oblicze <add>by³</add> sk³oni³, a to na  <lb n='17'/> znamiê tego, i¿eæ jest on za nas grzeszne  <lb n='18'/> mêkê cirpia³ by³. Aleæ œwiêty Piotr  <lb n='19'/> jest<add>ci</add> on <corr>w</corr> niebiosa swoje oblicze  <lb n='20'/> podnios³ by³, a to na znamiê tego, i¿eæ jest  <lb n='21'/> on prze<corr>z</corr>to mêkê cirpia³ by³, i¿byæ on  <lb n='22'/> krole<corr>w</corr>stwo niebieskie by³ zas³u¿y³. Ale  <lb n='23'/> czemuæ nasz Kryst mi³y jest<add>ci</add> on by³ tego  <lb n='24'/> chcia³, i¿byæ œwiêty Piotr by³ mêkê cirpia³, <lb n='25'/> a œwiêty Jan je nie cirpia³? A na toæ  <lb n='26'/> tuta tobie tako odpowieda, i¿ci œwiêty  <lb n='27'/> Piotr mia³<add>ci</add> jest on byæ po Bodze pirzwym  <lb n='28'/> pre³atem, toæ jest papie¿em, a prze<corr>z</corr>toæ jest <pb n='178r'/> <lb n='1'/> on tako musi³ <add>mia³</add> mêkê cirpieæ, jakoæ  <lb n='2'/> jest j¹ nasz Kryst mi³y cirpia³ by³. A prze<corr>z</corr>to  <lb n='3'/> na znamiê tego kal<corr>¿</corr>dy pre³at mia³by siê  <lb n='4'/> on o krzy<corr>w</corr>dê koœcieln¹ i te¿e o wiarê  <lb n='5'/> krzeœcijañsk¹ <corr>w</corr>zi¹æ, abyæ mu za to  <lb n='6'/> œmieræ podj¹æ. A <corr>w</corr>toreæ prze<corr>z</corr>to œwiêty Piotr <lb n='7'/> jest<add>ci</add> on mêkê cirpia³ by³, i¿e jakoæ  <lb n='8'/> œmieræ i te¿e mêka œwiêtego Piotra jest<add>ci</add>  <lb n='9'/> siê ona by³a mêce mi³ego Krysta przyro<corr>w</corr>na³a, <lb n='10'/> takie¿ci by <corr>w</corr>szytcy pre³aci mielibych¹ <lb n='11'/> oni strojiæ ty <add>to</add> dobre uczynki œwiêtego <lb n='12'/> Piotra, jakoæ jest je on by³ stroji³. <lb n='13'/> Ale czemuæ œwiêty Jan nie jest<add>ci</add> on  <lb n='14'/> by³ mêki cirpia³? A na toæ tuta nam  <lb n='15'/> dwojako odpowieda. A napirzwe prze<corr>z</corr>to,  <lb n='16'/> i¿eæ nasz Kryst mi³y jest<add>ci</add> on to by³  <lb n='17'/> prze <corr>w</corr>szytki wierne krzeœcijany uczyni³, <lb n='18'/> tegodla i¿byæ oni <corr>w</corr> ro<corr>z</corr>pacz nie <lb n='19'/> <corr>w</corr>st¹pili <add>a</add> i¿byæ oni tego <corr>w</corr> swem siercu  <lb n='20'/> nie myœlili, i¿eæ nijeden œwiêty przez  <lb n='21'/> œmierci i te¿e prze<corr>z</corr> umêczenia nie jest<add>ci</add> siê  <lb n='22'/> on do krole<corr>w</corr>stwa niebieskiego by³ dosta³. <lb n='23'/> A <corr>w</corr>tore prze<corr>z</corr>to, i¿ci œwiêty Jan by³<add>ci</add> jest  <lb n='24'/> on dwoc m<corr>ê</corr>kê cirpia³, a prze<corr>z</corr>toæ nasz Kryst  <lb n='25'/> mi³y ni<corr>e</corr> chcia³<add>ci</add> jest on tego by³, abyæ  <lb n='26'/> œwiêty Jan wiêce mêkê cirpia³ by³. Ale  <lb n='27'/> by ty tako rzek³, i¿e kiegdyæ œwiêty  <lb n='28'/> Jan jest<add>ci</add> on by³ mêkê cirpia³. Zapra<corr>w</corr>dê <pb n='178v'/> <lb n='1'/> <corr>w</corr> ten to czas, i¿e gdy¿<add>ci</add> s¹ byli ¯ydzi <lb n='2'/> mi³ego Krysta na krzy¿u mêczyli, tedy <lb n='3'/> wiêc <corr>w</corr> ten to czas œwiêty Jan stoj¹c  <lb n='4'/> pod krzy¿e<corr>m</corr> jest<add>ci</add> on by³ barzo wielik¹  <lb n='5'/> mêkê cirpia³. A <corr>w</corr>toreæ <corr>w</corr> ten to czas œwiêty <lb n='6'/> Jan jest<add>ci</add> on by³ mêkê cirpia³, a to  <lb n='7'/> gdy¿<add>ci</add> jest ji by³ <corr>w</corr> Rzymie ten to  <lb n='8'/> cesarz Domicyjanus j¹³ i jest<add>ci</add> ji on by³  <lb n='9'/> <corr>w</corr> gor¹cem oleju <corr>w</corr> panwi warzy<add>æ kaza³</add>,   <lb n='10'/> tegodla i¿eæ jest on wiarê krzeœcijañsk¹  <lb n='11'/> przepowieda³ by³. A prze<corr>z</corr>to my, grzeszni ludzie, <lb n='12'/> na tem to œwiecie chcemliæ s mi³ym Krystem  <lb n='13'/> na wieki krolowaæ, tedy wiêc mamy  <lb n='14'/> te¿e <add>my</add> niektor¹ mêkê na naszem ciele  <lb n='15'/> prze mi³ego Krysta na tem to œwiecie pocirpieæ <lb n='16'/> <add>a to chcemli my z n<supplied>i</supplied>m <corr>w</corr> jego niebieskiem krole<corr>w</corr>stwie na wieki
1. kro<supplied>lewaæ</supplied></add>. Ale<add>æ</add> my tego sami sob¹ nie  <lb n='17'/> mo¿emy <add>dokonaæ</add> uczyniæ, a to prze<corr>z</corr> daru  <lb n='18'/> Ducha Œwiêtego a te¿e prze<corr>z</corr> pomocy panny <lb n='19'/> Maryje. A prze<corr>z</corr>to dzisia ucieczmy siê  <lb n='20'/> k nie zawitaj¹c j¹ t¹ to modlit<corr>w</corr>¹,  <lb n='21'/> j¹k¹æ jest j¹ zawita³ by³ <corr>z</corr> krole<corr>w</corr>stwa <lb n='22'/> niebieskiego Gabryje³ anjo³ rzek<corr>¹</corr>c <lb n='23'/> tako: <corr>Z</corr>dro<add>wa</add>œ Maryja, mi³oœci pe³na.
</div1>
<div1 n='Kazanie 10: O œw. Janie Ewangeliœcie' type='kazanie' > <lb n='24'/> Dilectus meus mihi et ego illi. Canticorum II-do.  <lb n='25'/> Dziatki mi³e! I¿ebyœcie wy to dobrze  <lb n='26'/> wiedzieli, i¿ci Gabryje³ anjo³ chwaliæ  <lb n='27'/> on œwiêtego Jana prze jego wielikie  <lb n='28'/> skutki dobre, co¿ci jest je on by³ <pb n='179r'/> <lb n='1'/> na tem to œwiecie stroji³, aleæ ji on osobno <lb n='2'/> we dwojakie rzeczy chwali. A napirzweæ <lb n='3'/> ji on o jego wielika cuda chwali, <lb n='4'/> co¿ci jest je przezeñ by³ nasz  <lb n='5'/> mi³y Kryst czyni³ drzewie, ni¿li siê jest on  <lb n='6'/> na ten to œwiat <add>by³</add> narodzi³ i takie¿ gdy¿<add>ci</add>  <lb n='7'/> jest on na tem to œwiecie by³, i¿e ta to  <lb n='8'/> <corr>w</corr>szyæka znamiona, co¿<add>ci je</add> jest by³ kiegdy <lb n='9'/> nasz Kryst mi³y prze<corr>z</corr> ktorego œwiêtego <lb n='10'/> czyni³, jeszczeæ wiêtsza cuda prze<corr>z</corr>  <lb n='11'/> œwiêtego Jana jest<add>ci</add> je on by³ na tem to  <lb n='12'/> œwiecie <add>stroji³</add> czyni³. <corr>W</corr>toreæ ji nasz Kryst mi³y  <lb n='13'/> prze jego wielikie uczynki chwali, co¿ci  <lb n='14'/> jest je <add>by³</add> œwiêty Jan ku Bogu prze  <lb n='15'/> jego wielikie mi³osierdzie by³ mia³. A  <lb n='16'/> prze<corr>z</corr>to o tem to mi³osierdziu, co¿ci jest  <lb n='17'/> je Kryst ku œwiêtemu Janu mia³ by³,  <lb n='18'/> dwojêæ rzecz <add>wy</add> <corr>w</corr> tem to macie ro<corr>z</corr>umieæ.  <lb n='19'/> A napirzweæ to <add>wy</add> macie ro<corr>z</corr>umieæ, i¿e  <lb n='20'/> ktoryæ jest pocz¹tek jego œwiêtego  <lb n='21'/> mi³osierdzia by³, co¿ci jest ji nasz  <lb n='22'/> Kryst mi³y œwiêtemu Janu ukaza³  <lb n='23'/> by³, a <corr>w</corr>toreæ to <add>wy</add> macie wiedzieæ, i¿e  <lb n='24'/> ktoraæ s¹ ta <add>to</add> by³a znamiona bo¿ego <lb n='25'/> mi³osierdzia, co¿ci jest je Kryst do  <lb n='26'/> œwiêtego Jana by³ mia³. Wiêc napirzweæ <lb n='27'/> tuta mowi, i¿ci Kryst œwiêtego <pb n='179v'/> <lb n='1'/> Jana prze trojak¹ rzecz jest<add>ci</add> ji on  <lb n='2'/> <corr>m</corr>i³owa³ by³. A napirzweæ jest<add>ci</add> ji on  <lb n='3'/> mi³owa³ by³, a to prze jego ¿ywot  <lb n='4'/> czysty, a prze<corr>z</corr>toæ na znamiê tego to  <lb n='5'/> mi³osierdzia jest<add>ci</add> ji nasz Kryst mi³y do  <lb n='6'/> krole<corr>w</corr>stwa niebieskiego <corr>w</corr>zi¹³ by³ i jest<add>ci</add>   <lb n='7'/> mu on tamo swojê <corr>w</corr>szyækê tajemnicê  <lb n='8'/> ukaza³ by³. A prze<corr>z</corr>to, grzeszny cz³owiecze,  <lb n='9'/> chceszli <add>ty</add> s mi³ym Krystem krolewaæ, tedy  <lb n='10'/> wiêc masz siê ty nieczystoty cielne  <lb n='11'/> warowaæ. A prze<corr>z</corr>to gdy¿ciby mi³emu  <lb n='12'/> Krystowi czystota nie by³a mi³a, wiê<corr>c</corr>ci  <lb n='13'/> by on nigdy sobie matuchny dziewice  <lb n='14'/> nie <corr>w</corr>ybra³ by³. A byæ to by³a pra<corr>w</corr>da,  <lb n='15'/> mamy<add>æ</add> na to <add>ni</add>jeden przyk³ad o tem to  <lb n='16'/> Ÿwierzêciu, co¿ci mu to imiê jednoro¿ec <lb n='17'/> dziej¹, je¿ci Ÿwierzê jest<add>ci</add> ono barzo <lb n='18'/> czyste <add>i k temu</add> i te¿e barzo r¹cze, i¿ci go  <lb n='19'/> ³o<corr>w</corr>cy jinako u³owiæ nie mog¹, ali¿ci  <lb n='20'/> oni do niego czyst¹ dziewicê przywiod¹, <lb n='21'/> a tedy wiêc ono jiste Ÿwierzê jednoro¿ec <lb n='22'/> jednoæ on onê jist¹ dziewicê  <lb n='23'/> uŸrzy czyst¹, a¿ci on natychmiast  <lb n='24'/> do nie przybie¿y i na ³onie siê on u nie  <lb n='25'/> po³o¿y, a tako wiêc przybie¿a<corr>w</corr>szy ³o<corr>w</corr>cy  <lb n='26'/> se psy i te¿e <corr>z</corr> sieciami i u³owi¹æ oni ji. <pb n='180r'/> <lb n='1'/> A takie¿ci nasz Kryst mi³y jest<add>ci</add> on <add>to</add> by³  <lb n='2'/> uczyni³, i¿e jego¿ci niebo i ziemia <corr>z</corr>dzier¿eæ <lb n='3'/> by³a nie mog³a, tenci siê jest by³  <lb n='4'/> <corr>w</corr> ³onie u swe mi³y matuchny panny  <lb n='5'/> Maryje prze je czystotê po³o¿y³. <corr>W</corr>toreæ  <lb n='6'/> prze<corr>z</corr>to nasz Kryst mi³y œwiêtego Jana jest<add>ci</add>  <lb n='7'/> ji on mi³owa³ by³, i¿eæ siê on k niemu  <lb n='8'/> <corr>w</corr> swe m³odoœci jest by³ na<corr>w</corr>roci³, i¿e  <lb n='9'/> jako to wy sami czêsto widzicie, i¿ci  <lb n='10'/> ociec i maæ wiêceæ oni m³odsze dzieciê  <lb n='11'/> mi³uj¹ ni¿li starsze. Takie¿ci Kryst œwiêtego <lb n='12'/> Jana nad jinsze aposto³y œwiête jest<add>ci</add>  <lb n='13'/> ji on wiêce mi³owa³ by³, prze<corr>z</corr>to i¿eæ siê  <lb n='14'/> jest on k niemu <corr>w</corr> swe m³odoœci by³  <lb n='15'/> na<corr>w</corr>roci³ a prze<corr>z</corr>toæ jego na<corr>w</corr>rocenie mi- <lb n='16'/> ³emu Krystowi jest<add>ci</add> ono by³o barzo mi³o.  <lb n='17'/> A prze<corr>z</corr>toæ siê nam <add>o niem</add> tako pisze, i¿e  <lb n='18'/> gdy¿ci œwiêci apostoli s¹æ oni byli po œwiatu <lb n='19'/> ro<corr>z</corr>s³ani, tedy wiêc œwiêty Jan jest<add>ci</add>  <lb n='20'/> on do te to ziemie Azyje przysze<corr>d</corr>³ by³,  <lb n='21'/> a tako wiêc on tamo <add>jest</add> wiele koœcio³o<corr>w</corr>  <lb n='22'/> umurowa³ by³ i te¿e wiele pogañstwa  <lb n='23'/> jest<add>ci</add> on na wiarê <add>krzeœcijañs<supplied>k¹</supplied></add> by³ na<corr>w</corr>roci³. <add>A</add> tedy   <lb n='24'/> wiêc ten to cesarz, co¿ ci mu jest by³o  <lb n='25'/> to imiê Domicyjanus dziano, us³ysza<corr>w</corr>szy <lb n='26'/> <add>on</add> o niem tê <add>to</add> mowê i jest<add>ci</add> ji on j¹³  <lb n='27'/> by³ i kaza³<add>ci</add> jest on gor¹cego oleju  <lb n='28'/> <corr>w</corr> ka<corr>dŸ</corr> by³ nalaæ, i jest<add>ci</add> ji on by³  <pb n='180v'/> <lb n='1'/> swi¹<corr>z</corr>a<corr>w</corr>szy w on <add>gor¹cy olej</add> <corr>w</corr>rzuci³. Aleæ on <corr>z</corr> bo¿¹  <lb n='2'/> pomoc¹ jest<add>ci on</add> z niego prze<corr>z</corr> uraza wysze<corr>d</corr>³  <lb n='3'/> by³, a to prze<corr>z</corr> to mi³osierdzie, co¿ci jest  <lb n='4'/> je on ku mi³emu Krystowi mia³ by³. Tedy  <lb n='5'/> wiêc uŸra<corr>w</corr>szy to ten to jisty cesarz  <lb n='6'/> Domicyjanus, i¿ci on ni<corr>e</corr> chcia³ jest  <lb n='7'/> kazania o Bodze przestaæ by³, a tako  <lb n='8'/> wiêc <add>on</add> kaza³<add>ci</add> jest ji on na jeden  <lb n='9'/> ostro<corr>w</corr> pos³aæ by³, tegodla i¿byæ ji  <lb n='10'/> byli tamo lwowie œniedli. A tedy  <lb n='11'/> wiêc on tamo <add>to</add> bêd¹c jest<add>ci on</add> by³ ty <add>to</add> <lb n='12'/> ksiê<corr>g</corr>i Apokalipsim napisa³, <corr>w</corr> jich¿eæ <lb n='13'/> ksiêgach jest <add>by³a</add> tajemnica bo¿a  <lb n='14'/> <add>napisana</add> by³a. Trzecieæ prze<corr>z</corr>to Kryst œwiêtego  <lb n='15'/> Jana jest<add>ci</add> ji on mi³owa³ by³ i jest<add>ci</add>  <lb n='16'/> ji on by³ swym nawiêtszym skarbem  <lb n='17'/> darowa³ <add>by³</add>, a to co¿ci jest ji on  <lb n='18'/> by³ mia³, a toæ jest jego mi³a matuchna <lb n='19'/> by³a, a toæ siê jest by³o <corr>w</corr> ten to  <lb n='20'/> czas sta³o, gdy¿ci mu jest j¹ on by³  <lb n='21'/> umiraj¹c na œwiêtem krzy¿u poleci³ <lb n='22'/> a rzek¹c k niemu tako: Owa, œwiêty <lb n='23'/> Janie, toæ jest matuchna twoja, <lb n='24'/> a ty b¹<corr>dŸ</corr> synem je, aby siê j¹  <lb n='25'/> ty opieka³ i te¿e j¹ ty we <corr>æ</corr>ci mia³.  <lb n='26'/> O, coæ jest to barzo wielikie mi³osierdzie <lb n='27'/> bo¿e by³o, i¿eæ nasz Kryst mi³y <pb n='181r'/> <lb n='1'/> jest<add>ci</add> on by³ swych ran i te¿e swe  <lb n='2'/> mêki zapamiêta³ a jest<add>ci</add> siê on na sw¹  <lb n='3'/> mi³¹ matuchnê i te¿e na œwi<corr>ê</corr>tego  <lb n='4'/> Jana by³ ro<corr>z</corr>pami<corr>ê</corr>ta³! A tako wiêc  <lb n='5'/> natychmiast moc¹ tych to bo¿ych s³o<corr>w</corr>  <lb n='6'/> œwiêty Jan jest<add>ci</add> siê on by³ rodzon<supplied>y</supplied>m  <lb n='7'/> synem pann<corr>y</corr> Maryje uczyni³. Czwarteæ  <lb n='8'/> nasz Kryst mi³y jest<add>ci</add> on œwiêtego Jana  <lb n='9'/> tako barzo mi³owa³ by³, i¿<corr sic='e'></corr>ci jestci  <lb n='10'/> ji on by³ na skoñczeniu jego ¿ywota <lb n='11'/> nawiedzi³. I¿eæ <corr>z</corr>apra<corr>w</corr>dê wielikie <lb n='12'/> by to mi³osierdzie <add>cz³owiekowi</add> od Boga by³o,  <lb n='13'/> i¿e gdy¿byæ nasz Kryst mi³y ktoremu  <lb n='14'/> cz³owiekowi na skoñczeniu jego ¿ywota  <lb n='15'/> pos³a³<add>ci</add>by mu on na pomoc jednego  <lb n='16'/> anjo³a œwiêtego. Aleæ by to jeszcze wiêtsze <lb n='17'/> mi³osierdzie od Boga by³o, abyæ mu  <lb n='18'/> on <corr>w</corr>szytki œwiê³e anjo³y na pomoc  <lb n='19'/> pos³a³. Aleæ by to jeszcze *nadwiê<corr>t</corr>sze  <lb n='20'/> mi³osierdzie bo¿e by³o, <add>i¿e</add> gdy¿byæ on sam  <lb n='21'/> se <corr>w</corr>szyæk¹ niebiesk¹ rzysz¹ k niemu  <lb n='22'/> nawiedzi³. A prze<corr>z</corr>toæ na znamiê tego  <lb n='23'/> bo¿ego mi³osierdzia, i¿e gdy¿ci œwiêty Jan  <lb n='24'/> jest<add>ci</add> on by³ sto lat prze<corr>z</corr> jednego  <lb n='25'/> lata star, tedy wiêc ka<corr>z</corr>a³<add>ci</add> jest on  <lb n='26'/> by³ sobie grob podle o³tarza wykopaæ. <lb n='27'/> A tako wiêc on od œro<corr>d</corr>nocy <pb n='181v'/> <lb n='1'/> a¿e do bia³ego dnia jest<add>ci</add> jim on by³  <lb n='2'/> kaza³ i <add>te¿e</add> o Bodze przepowieda³. A tako  <lb n='3'/> wiêc on przed onymi <corr>w</corr>szytkimi <add>lu<corr>dŸ</corr>mi</add> jest<add>ci</add>  <lb n='4'/> on by³ <corr>w</corr> grob <corr>z</corr>st<corr>¹</corr>pi³ a œwiat³oœæ barzo  <lb n='5'/> wielika jest<add>ci</add> ona by³a z niebios nañ <corr>z</corr>st¹pi³a. <lb n='6'/> A tako wiêc oni ludzie po one œwiat³oœci <lb n='7'/> s¹æ <add>oni</add> byli <corr>w</corr> grob weŸrzeli a nicseæ  <lb n='8'/> jinszego tamo nie s¹æ oni byli naleŸli, <lb n='9'/> jedno pe³en grob manny <add>bo¿e</add>, toæ jest  <lb n='10'/> chleba niebieskiego. Aleæ jego duszê  <lb n='11'/> œwiêci anjeli pospo³u <corr>z</corr> cia³em s¹æ  <lb n='12'/> j¹ oni byli do niebieskiego krole<corr>w</corr>stwa <lb n='13'/> donieœli. Pi¹teæ nasz Kryst mi³y œwiêtego <lb n='14'/> Jana jest<add>ci</add> ji on tako barzo  <lb n='15'/> mi³owa³ by³, i¿ci on prze<corr>z</corr>eñ jest by³  <lb n='16'/> barzo wielika cuda stroji³, i¿ci œwiêty <lb n='17'/> Jan mia³<add>ci</add> jest on moc by³ nad z³ymi <lb n='18'/> duchy i te¿e nad nierozumn<supplied>y</supplied>m  <lb n='19'/> stworzen<supplied>i</supplied>m, i¿ci siê o niem tako pisze, i¿eæ  <lb n='20'/> on niemocne ludzie jest by³ u<corr>z</corr>drawia³  <lb n='21'/> i takie¿ <corr>z</corr> tych to ludzi, co¿<add>ci</add> s¹ oni  <lb n='22'/> byli z³ymi duchy opêtani, i¿e jednoæ  <lb n='23'/> jest on na nie sw¹ rêkê by³ <corr>w</corr>³o¿y³, a¿ci  <lb n='24'/> natychmiast z³y duch jest<add>ci on</add> by³ <corr>z</corr> tego  <lb n='25'/> to cz³owieka wyst¹pi³. Te¿ci œwiêty  <lb n='26'/> Jan mia³<add>ci</add> jest <add>on</add> by³ moc nad niero<corr>z</corr>umn<supplied>y</supplied>m  <lb n='27'/> stworzenim, i¿ci siê te¿e o niem tako pisze, <pb n='182r'/> <lb n='1'/> i¿e by³asta dwa bracieñca barzo bogata, <lb n='2'/> a taæ s¹ by³a swo<add>ja miasta, grody i dziedzi<corr>n</corr>y</add>, <corr>w</corr>szyæko  <lb n='3'/> boga<corr>t</corr>stwo sprzeda³a a ubostwu i te¿e  <lb n='4'/> na koœcio³y s¹æ je oni byli ro<corr>z</corr>dali,  <lb n='5'/> a œwiêtego Jana s¹æ oni byli naœladowali. <lb n='6'/> <add>A</add> tedy wiêc <corr>w</corr> jeden <add>to</add> czas s¹æ  <lb n='7'/> oni byli swe s³u<corr>g</corr>i <corr>w</corr> dro<corr>g</corr>iem odzieniu <lb n='8'/> chodz¹c uŸrzeli a <corr>w</corr> swem siercu  <lb n='9'/> s¹æ oni tego byli barzo ¿a³owali,  <lb n='10'/> i¿eæ oni swe <corr>z</corr>bo¿e s¹æ je byli  <lb n='11'/> ro<corr>z</corr>przedali. Tedy wiêc œwiêty Jan  <lb n='12'/> jest<add>ci</add> on to by³ Duchem Œwiêtym  <lb n='13'/> przewiedzia³, i¿eæ jim tego jest by³o  <lb n='14'/> barzo ¿al, i jest<add>ci</add> on k n<supplied>i</supplied>m tako rzek³  <lb n='15'/> by³, i¿byæ mu oni ro¿<corr>d¿</corr>ki  <lb n='16'/> i te¿e kamienie od morza byli przynieœli. <lb n='17'/> A tako wiêc œwiêty Jan jest<add>ci</add> je  <lb n='18'/> on natychmiast by³ we z³oto i te¿e  <lb n='19'/> <corr>w</corr> dro<corr>g</corr>ie kamienie obroci³. Tedy wiêc  <lb n='20'/> œwiêty Jan jest<add>ci</add> jim on tako rzek³ <lb n='21'/> by³: WeŸmicie¿ wy to z³oto i to <add>te¿e</add>  <lb n='22'/> dro<corr>g</corr>ie kamienie a sprzedajcie¿ wy je,  <lb n='23'/> a wykupicie wy swoja miasta i swe  <lb n='24'/> dziedziny, prze<corr>z</corr>to i¿eœcie wy sobie  <lb n='25'/> krole<corr>w</corr>stwo niebieskie stracili. A prze<corr>z</corr>to  <lb n='26'/> b¹<corr>dŸ</corr>cie wy na tem to œwiecie na ch<corr>w</corr>ilê  <lb n='27'/> bogaci, ale byœcie wy potem na wieki ¿ebrali. <pb n='182v'/> <lb n='1'/> A tedy wiêc <corr>w</corr> ten to czas do œwiêtego  <lb n='2'/> Jana jest<add>ci</add> by³ jeden m³odzieniec  <lb n='3'/> przyniesion umar³y, a tako wiêc jego maæ  <lb n='4'/> <corr>z</corr> swymi przyjacio³y s¹æ oni byli  <lb n='5'/> œwiêtego Jana prosili, i¿byæ ji on by³  <lb n='6'/> smart<corr>w</corr>ykrzesi³, a tako wiêc œwiêty Jan  <lb n='7'/> poklêkn¹<corr>w</corr>szy <add>on</add> na swa kolana jest<add>ci</add> on  <lb n='8'/> by³ za nim mi³ego Krysta prosi³. Tedy wiêc  <lb n='9'/> po ma³e chwili on m³odzieniec jest<add>ci</add>  <lb n='10'/> on smart<corr>w</corr>y<corr>w</corr>sta³ by³. A tako wiêc  <lb n='11'/> œwiêty Jan jest<add>ci</add> mu on to by³  <lb n='12'/> przykaza³, abyæ on onyma dwiema  <lb n='13'/> bracieñcoma to by³ powiedzia³, kakoæ  <lb n='14'/> oni s¹ sobie wielikie wiesiele <corr>w</corr> krole<corr>w</corr>stwie <lb n='15'/> niebieskiem <add>byli</add> stracili. Tedy wiêc on  <lb n='16'/> m³odzieniec umar³y jest<add>ci on</add> k n<supplied>i</supplied>m on tako <lb n='17'/> rzek³ by³: O wy, <add>dzie</add>, nê<corr>dz</corr>nicy nê<corr>dz</corr>ni <add>przeklêci</add>,  <lb n='18'/> i¿e coœcie wy <add>to</add> sobie wiele z³ego  <lb n='19'/> spachali, i¿emci ja by³ widzia³ wasze  <lb n='20'/> anjo³y p³acz¹c a dyjab³y siê œmiej¹c,  <lb n='21'/> prze<corr>z</corr>to i¿eœcie wy sobie stracili <corr>w</corr> krole<corr>w</corr>stwi<corr>e</corr> <lb n='22'/> niebieskiem wiekuje wiesiele a domy <lb n='23'/> z³otem i dro<corr>g</corr>im kamien<supplied>i</supplied>m oprawione, <lb n='24'/> ale wy swym duszam <corr>w</corr> piekle naleŸliœcie <lb n='25'/> <add>wy</add> wiekuje potêpienie. <add>A</add> tedy wiêc  <lb n='26'/> ona dwa bracieñca s¹æ oni byli na  <lb n='27'/> swe oblicze przed œwiêtym Janem padli <pb n='183r'/> <lb n='1'/> prosz<corr>¹</corr>c go, i¿byæ jim on by³ mi³oœci<corr>w</corr>, <lb n='2'/> <add>a</add> tedy wiêc œwiêty Jan jest<add>ci</add> on  <lb n='3'/> k n<supplied>i</supplied>m tako rzek³ by³: Strojcie wy  <lb n='4'/> pokutê trzydzieœci dni a te¿e wy mi³ego  <lb n='5'/> Krysta prosicie, i¿byæ ty to ro¿<corr>d¿</corr>ki i to <add>te¿e</add>  <lb n='6'/> kamienie obroci³o siê ono <add>zasiê</add> <corr>w</corr> swe  <lb n='7'/> przyrodzenie. A gdy¿<add>ci</add> wiêc oni s¹ to  <lb n='8'/> byli uczynili, tedy wiêc ono z³oto jest<add>ci</add>  <lb n='9'/> siê ono zasiê <corr>w</corr> ro¿<corr>d¿</corr>ki i <corr>w</corr> kamienie  <lb n='10'/> by³o obroci³o. Tedy wiêc ona dwa  <lb n='11'/> bracieñca s¹æ oni na<corr>w</corr>torki ku  <lb n='12'/> œwiêtemu Janu byli przystali a to  <lb n='13'/> mi³osierdzie bo¿e, co¿<add>ci</add> s¹ je oni sobie  <lb n='14'/> byli stracili, toæ oni zasiê s¹æ  <lb n='15'/> je byli sobie naleŸli. Te¿<add>ci</add> œwiêty Jan  <lb n='16'/> mia³<add>ci</add> jest on by³ moc nad umar³ymi, <lb n='17'/> a t<corr>o</corr>æ siê nam o tem tako pisze, i¿e  <lb n='18'/> gdy¿<add>ci</add> jest on by³ <corr>z</corr> puszczy do jednego  <lb n='19'/> miasta przysze<corr>d</corr>³ by³, tedy wiêc <corr>w</corr> ten to  <lb n='20'/> czas jedna dobra ¿ona i te¿e nabo¿na <lb n='21'/> jest<add>ci</add> ona by³a umar³a, je¿ci jest  <lb n='22'/> by³o to imi<corr>ê</corr> Druzyjana dziano,  <lb n='23'/> <add>a</add> tedy wiêc je przyjaciele s¹æ j¹ oni  <lb n='24'/> byli do œwiêtego Jana przynieœli prosz¹c  <lb n='25'/> go, abyæ j¹ on by³ smartwykrzesi³.  <lb n='26'/> <add>A</add> tedy wiêc œwiêty Jan kaza³<add>ci</add> jest on  <lb n='27'/> by³ mary <corr>w</corr>skryæ i rzek³<add>ci</add> jest on by³  <lb n='28'/> k nie rzek¹c tako: Jaæ tobie, Druzyjana, <pb n='183v'/> <lb n='1'/> ka¿ê bo¿¹ moc¹, aby ty natychmiast <lb n='2'/> <corr>w</corr>sta³a i do swego domu sz³a, aby <corr>m</corr>i  <lb n='3'/> ty tamo œniadanie nagotowa³a. A tako <lb n='4'/> wiêc ona <add>umar³a</add> jest<add>ci ona</add> natychmiast  <lb n='5'/> smart<corr>w</corr>y by³a <corr>w</corr>sta³a i do swego domu jest  <lb n='6'/> ona by³a sz³a, i jest<add>ci</add> mu ona œniadanie  <lb n='7'/> by³a nagotowa³a. Te¿ci œwiêty Jan  <lb n='8'/> mia³<add>ci</add> jest on by³ moc nad powietrzym,  <lb n='9'/> a toæ siê nam te¿e o tem tako pisze,  <lb n='10'/> i¿e gdy¿<add>ci</add> on tamo na puszczy b<corr>ê</corr>d¹c  <lb n='11'/> jest<add>ci</add> on œwiête ewanjelije pisa³ by³, tedy  <lb n='12'/> wiêc jest<add>ci</add> on Krysta by³ prosi³, abyæ  <lb n='13'/> tamo deszcz, wiatr i te¿e z³e powietrze nie <lb n='14'/> posta³o, a tako wiêc nasz Kryst mi³y jest<add>ci</add>  <lb n='15'/> go on na jego modlit<corr>w</corr>ie wys³ucha³  <lb n='16'/> by³, i¿ci tamo dosichmiast na te  <lb n='17'/> to puszczy ani deszcz ani wiatr, ani  <lb n='18'/> ¿adne z³e powietrze tamoæ ono nigdy <lb n='19'/> nie postoji. Te¿ci dru<corr>g</corr>i przyk³ad  <lb n='20'/> <add>my</add> o tem to mamy, i¿e by³ci jest <add>jeden</add>  <lb n='21'/> œlachcic barzo bogaty, a tenci to <corr>z</corr> sw¹  <lb n='22'/> pani¹ ¿adnego dzieci¹tka nie mia³ <add>jest</add> by³,  <lb n='23'/> <add>a</add> tedy wiêc jest<add>ci</add> on œwiêteg<corr>o</corr> Jana by³ <add>prosi³</add>,  <lb n='24'/> i¿byæ Kryst prze<corr>z</corr> jego proœbê jima p³odu <lb n='25'/> <add>by³</add> po¿yczy³. A tako wiêc gdy¿<add>ci</add> siê jest  <lb n='26'/> jim by³ syn narodzi³, tedy wiêc oni <pb n='184r'/> <lb n='1'/> s¹<add>æ</add> ji byli do szko³y dali, a tako wiêc  <lb n='2'/> jego ociec œwiêtemu Janu na czeœæ  <lb n='3'/> i na ch<corr>w</corr>a³ê jest<add>ci</add> mu on koœcio³  <lb n='4'/> umurowa³ by³. <add>A</add> tedy wiêc potem on jego  <lb n='5'/> syn jest<add>ci on</add> by³ <corr>w</corr> klasztor <corr>w</corr>st¹pi³ a  <lb n='6'/> œwiêtemu Janu jest<add>ci</add> on by³ barzo s³u¿y³  <lb n='7'/> i jest<add>ci</add> ji on te¿e nasilnie mi³owa³ by³.  <lb n='8'/> A gdy¿<add>ci</add> wiêc on jego syn <corr>w</corr> jeden <add>to</add> czas  <lb n='9'/> przed o³tarzem œwiêtego Jana jest<add>ci</add>  <lb n='10'/> on klêcza³ by³, tedy wiêc œwiêty Jan  <lb n='11'/> jest<add>ci</add> mu siê on by³ ukaza³ i jest<add>ci</add> mu  <lb n='12'/> on tako rzek³ by³, i¿e nagotuj siê ty  <lb n='13'/> k temu, <add>moj mi³y synie</add>, aby ty ku mnie <add>co narychle</add> na gody  <lb n='14'/> przysze<corr>d</corr>³ moje, a tako wiêc œwiêty Jan jest<add>ci</add>  <lb n='15'/> ji on natychmiast do raju <corr>w</corr>zi¹³  <lb n='16'/> by³ i jest<add>ci</add> mu on tamo barzo  <lb n='17'/> wielik¹ ro<corr>z</corr>kosz ukaza³ by³. <add>A</add> tedy wiêc  <lb n='18'/> œwiêty Jan jest<add>ci</add> on k niemu tako rzek³  <lb n='19'/> by³: Ju¿, <add>dzie</add>, ty czas masz, aby siê ty ku  <lb n='20'/> swemu domu zasiê na<corr>w</corr>roci³. <add>A</add> tedy  <lb n='21'/> wiêc <add>on m³odzieniec</add> jest<add>ci</add> go on by³ prosi³, abyæ   <lb n='22'/> on tamo <corr>w</corr> raju s n<supplied>i</supplied>m zosta³ by³. Tedy wiêc  <lb n='23'/> œwiêty Jan jest<add>ci</add> mu on tako by³  <lb n='24'/> odpowiedzia³, i¿e ty, <add>dzie</add>, nijedn¹ stron¹  <lb n='25'/> nie mo¿esz tuta byæ se mn¹, ale ty  <lb n='26'/> drzewie masz umrzeæ, i¿eæ tuta ¿adny <lb n='27'/> cz³owiek umrzeæ nie mo¿e. <add>A</add> tedy <pb n='184v'/> <lb n='1'/> wiêc œwiêty Jan jest <add>ji</add> ji on by³ zasiê  <lb n='2'/> do onego koœcio³a <add>klasztora</add> doprowadzi³ a do  <lb n='3'/> jego opata da³<add>ci</add> mu jest on list by³  <lb n='4'/> na znamiê tego, i¿eæ jest on <corr>z</corr> œwiêtym  <lb n='5'/> Janem <corr>w</corr> raju by³. A jednoæ ten to  <lb n='6'/> jisty opat jest<add>ci</add> on <add>jisty</add> list  <lb n='7'/> przecze<corr>t</corr>³ by³, a¿ci jest on by³ temu <lb n='8'/> to uwierzy³, i¿eæ jest on <corr>z</corr> œwiêtym  <lb n='9'/> Janem  po³<corr>t</corr>rzecia sta lat  <lb n='10'/> <corr>w</corr> raju by³. Aleæ on na jego obliczu  <lb n='11'/> jest<add>ci</add> siê <add>on</add> barzo m³ody widzia³ by³   <lb n='12'/> a jednoæ jest siê on by³ bo¿ym cia³em  <lb n='13'/> oprawi³, a¿ci siê jest on <add>by³</add> barzo stary  <lb n='14'/> uczyni³, a tako wiêc natychmiast jest<add>ci</add>  <lb n='15'/> on by³ Bogu duszê da³, a œwiêci anjeli <lb n='16'/> s¹æ j¹ oni byli do krole<corr>w</corr>stwa  <lb n='17'/> niebieskiego donieœli. A prze<corr>z</corr>to, mi³e  <lb n='18'/> dziatki, poproœmy dz<corr>i</corr>sia œwiêtego Jana  <lb n='19'/> naszym siercem nabo¿n<supplied>y</supplied>m, abyæ on  <lb n='20'/> za nami za grzesznymi Krysta prosi³, abyæ  <lb n='21'/> on raczy³ nas siego dnia i siego roku  <lb n='22'/> we <corr>z</corr>drowi, wiesieli dopuœciæ, abychom  <lb n='23'/> my mi³emu Krystowi na tem to œwiecie przez  <lb n='24'/> grzecha <add>tako</add> s³u¿yli, jakobychom my jego  <lb n='25'/> mi³osierdzie sobie naleŸli, a potem krole<corr>w</corr>stwo <lb n='26'/> niebieskie <add>jego</add> otrzymali, jego¿ <gap/>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>

