<?xml version="1.0" encoding="windows-1250"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "Stp.dtd">
<TEI.2>
  <teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Kazania œwiêtokrzyskie: wersja elektroniczna </title>
				<sponsor>Komitet Badañ Naukowych, grant nr 1 H01D 018 19 </sponsor>
				<principal> Wac³aw Twardzik</principal>
				<respStmt>
					<resp>nowa transkrypcja </resp>
					<name>Pracownia Jêzyka Staropolskiego Instytutu Jêzyka Polskiego Polskiej Akademii Nauk </name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Instytut Jêzyka Polskiego PAN</distributor>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>							
			Rkps BN 8001
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date></date>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term></term>
					<term></term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change n="1">
				<date value="09-2005">wrzesieñ 2005</date>
				<respStmt>
					<resp>Rafa³ L. Górski</resp>
				</respStmt>
				<item>nowy nag³ówek, likwidacja twardych zakoñczeñ akapitu</item>
			</change>
			<change n="2"><date value="04-04-2007">4 kwietnia  2007</date>
 <respStmt>
  <resp>Maciej Eder, Rafa³ L. Górski</resp>
 </respStmt>
   <item>likwidacja twardych zakoñczeñ akapitu,  staj¹ siê normalnymi tagami a nie "kamieniami milowymi" (milestone tags)</item>
   </change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
<text>
   <body> <pb n='ar'/>
<div1 type='kazanie' n='Kazanie I Na dzieñ œw. Micha³a 29 wrzeœnia'> <lb n='1'/> <gap/><supplied>¿y</supplied>dowskiego <supplied>w jego</supplied> mieœcie *wsze s³awa krola wszemog¹cego i <supplied>mowi krol  <lb n='2'/> asyr</supplied>ski do krola Ezechyjasza, krola ¿ydowskiego, i do lud<supplied>a jego</supplied><gap/>Awiem, prawi, pwacie w moc Boga waszego, wadz¹cy <supplied>siê s moc¹ krola  <lb n='3'/> moc</supplied>niejszego? Us³yszew to krol Ezechyjasz i wszyciek lud jego, *sieks<supplied>zy odzienie i</supplied> <lb n='4'/> kaj¹c idziech¹, poœpieszych¹ siê do koœcio³a na modlitwê przed Boga Wszemog¹cego i poczêch¹ siê modliæ, i¿by je Bog zbawi³ ot mocy krola pogañskiego. <lb n='5'/> Tegdy¿ nagle Bog us³usza³ modlitwê luda œmier<supplied>nego i pos³a³</supplied><gap/> <lb n='6'/> jim na pomoc anje³a swego œwiêtego, jen¿e anje³ cs<supplied>ny s nieba sleciew i</supplied><corr>z</corr>st¹piw, prawi, anje³ bo¿y w zastêpy pogañskiego <supplied>krola, pobi³</supplied><gap/> <lb n='7'/> we <corr>z</corr>borze asyrskiem, to je pogañskiem, sto tysiêcy <supplied>oœmdziesi¹t   <lb n='8'/> ty</supplied>siêcy i piêæ tysiêcy luda pogañskiego. Tako lud bo¿y <supplied>przez bo¿ego an</supplied>je³a wiciê¿stwo odzir¿eli, a pogani œmiræ podjêli, bo <supplied>anjeli œwiêci  <lb n='9'/> da</supplied>ni s¹ nam na otwadzenie naszego wstraszenia. A pi¹te <supplied>dani s¹ nam</supplied> <lb n='10'/> anjeli œwiêci na nauczenie naszego nieumienia. <supplied>Prawi Tajem</supplied>nicach,quod angelus habebat apertum librum. Prawi Tajemnicach: <lb n='11'/> widziech, prawi, anje³a bo¿ego mocnego s nieb<supplied>a sle</supplied>ciew, <lb n='12'/> prawi, postawi praw¹ nogê na morzy a le<supplied>w¹ na ziemi</supplied><gap/> <pb n='av'/> <lb n='1'/> <gap/><supplied>fili, recordare,</supplied> quia recepisti bona in vita tua, et Lazarus similiter mala. A osme <supplied>anjeli <lb n='2'/> œwiêci dani nam</supplied> s¹ na oœwiecenie naszego s¹mnienia. Iudicum: Cum<supplied>que  loqueretur angelus</supplied> Domini omnia verba haec ad filios Israel, elevaverunt  <lb n='3'/> <supplied>ipsi vocem suam et</supplied> fleverunt. Czcie siê tako we Ksiêgach Sêdskich: Anje³,  <lb n='4'/> prawi, œwiêty <corr>z</corr>st¹pi do Galaa ku synom is<corr>r</corr>ae<corr>l</corr>skim - Galaa wyprawia siê miasto plwi¹cych, to je nieustawicstwo ludzi grzesznych - i zmo<supplied>wi³ <lb n='5'/> to</supplied> s³owo: Sam, prawi, przez miê przysi¹g³ jeœm, i¿ wam chocia³  <lb n='6'/> <supplied>jeœm podaæ zi</supplied>emiê wrogow waszych, i¿byœcie ku jich bogom <supplied>nie chodzili; to</supplied>go jeœcie nie uczynili, ale potêpiwszy Boga waszego  <lb n='7'/> <supplied>Wszemog¹cego, pogañskim</supplied> bogom mod³ê jeœcie wzdawali, przeto¿, prawi, dam was  <lb n='8'/> <supplied>wrogom waszym</supplied> i w jich w³odanie. A gda¿, prawi, anje³ zmowi³ ta wszyt<supplied>kas³owa, z</supplied>ap³akach¹, prawi, wszem sircem i obietnicê Bogu wzdach¹,  <lb n='9'/> <supplied>i¿by . . . Bog</supplied> siê nad nimi smi³owa³. Toæ i jeœæ to, i¿e anjeli  <lb n='10'/> <supplied>œwiêci dani s¹ n</supplied>am na oœwiecenie naszego s¹mnienia. A dziewi¹te dani <supplied>s¹ œwiêci anjeli w towa</supplied>rzystwo wiecznego krolewania, gdzie¿ jeœæ Bog w Troj<supplied>cy <lb n='11'/> jedziny z swy</supplied>mi œwiêtymi, i¿bychom jich towarzystwa i niebieskiego krolewstwa <supplied>dost¹pili, jeg</supplied>o¿ nas dowiedzi Bog Wszemog¹cy. Amen.
</div1> <pb n='br'/>
<div1 type='kazanie' n='Kazanie II: Na dzieñ œw. Katarzyny 25 listopada' > <lb n='1'/> Surge, propera, amica mea, et veni. Ta s³owa pisze m¹dry Salomon, a s¹  <lb n='2'/> s³owa Syna Bo¿ego tê to œwiêt¹ dziewicê Katerzynê w s³awê krola niebieskiego wabi¹cego. Wstañ, prawi, poœpiej siê, miluczka m<supplied>oja</supplied>, i pojdzi! I zmowi³  <lb n='3'/> Syn Bo¿y s³owa wielmi znamienita, jimi¿ ka¿d¹ duszê zbo¿n¹ pobudza, <lb n='4'/> ponêca i powabia. Pobudza, rzeka: Wstañ! <supplied>Ponê</supplied>ca,rzekê ta: Poœpiej siê! Powabia, rzeka: I pojdzi! I <supplied>mowi Syn Bo¿y</supplied>:  <lb n='5'/> Wstañ, ot<corr>b</corr>¹dŸ, prawi, stad³a grzesznego, poœpiej siê w l<supplied>epsze z do</supplied>brego, <lb n='6'/> pojdzi <corr>t</corr>amoæ do krolewstwa niebieskiego. I m<supplied>owi Syn Bo¿y</supplied>: Wstañ! Ale w Œwiêtem Pisani cztwiorakim ludziem, pobudzajê je, mowi <supplied>Bog</supplied> <lb n='7'/> Wszemog¹cy: Wstañ!, pokazujê, i¿ s¹ grzesznicy cztwioracy; bo mowi to s³owo  <lb n='8'/> albo siedz¹cym, albo œpi¹cym, albo le¿¹cym, albo uma<supplied>r³ym</supplied>. Siedz¹cy s¹, ji¿ siê k dobremu obleniaj¹; le¿¹cy s¹, ji¿ siê w<supplied>e  <lb n='9'/> z</supplied>³em kochaj¹; œpi¹cy s¹, ji¿ siê w grzeszech zapieklaj¹; umarli s¹, ji¿  <lb n='10'/> w mi³oœci bo¿ej ro<corr>z</corr>paczaj¹; a tym wszem tet to Bog mi³oœciwymowi, rzeka: Wstañ! I mowi pirzwej siedz¹cym: Wstañ!, ji¿ siê k dobrem<supplied>u</supplied>  <lb n='11'/> obleniaj¹ cztwiorodla: i¿ na bêd¹ce dobro nie gl¹daj¹, i¿ w  <lb n='12'/> wrzemiennem dobrze lubuj¹, i¿ czego jim dojæ, nie pamiêtaj¹, i¿ o sobie nijedne piecze nie imaj¹, a togodla i¿ <supplied>Boga nie chc¹ uŸ</supplied>rzeæ,  <lb n='13'/> k dobremu wstaæ siê obleniaj¹, przeto przez <supplied>onogo œlepego</supplied> <lb n='14'/> dobrze siê znamionuj¹, o jem¿e pisze œwiêty £ukasz: Caecus se<supplied>debat secus viam</supplied>. Œlepy, bo na bêd¹ce dobro nie gl¹da³. Siedziesze, bo w dob<supplied>rze wrzemiennem lubowa³</supplied>;  <lb n='15'/> podle drogi, bo czego jemu by³o dojæ, nie pam<supplied>iêta³; ubogi, bo u sie</supplied>bie  <lb n='16'/> nics dobrego nie imia³. A przeto i¿ œwiêta Katerzyn<supplied>a</supplied><gap/><supplied> dobrego</supplied>s¹mnienia by³a, ku g³osu Syna Bo¿ego wstaæ siê <supplied>nie oblenia³a</supplied> <lb n='17'/> by³a. Nota in vita sua in principio: Cum autem Max<supplied>entius imperator omnes</supplied>      <lb n='18'/> tam divites, quam pauperes ad Alexandriam convocasset, <supplied>ut idolis immo</supplied>larent, Katerina inquiri iussit celeriter per nuncium, quid haec essent. <supplied>Catherina</supplied>  <lb n='19'/> statim surgens et signo crucis se muniens, illuc accessit <supplied>et imperatorem   <lb n='20'/> in</supplied>crepavit, ut in vita narratio patet, sicut melius scis. A wtore: <supplied>Wstañ!</supplied>, mowi Bog mi³oœciwy le¿¹cym, ji¿ siê we z³em kochaj¹, a tacy                     <lb n='21'/> dobrze siê przez on<supplied>o</supplied>go niemocnego paralityka, trudn¹ niemoc¹ ura¿onego,  <lb n='22'/> znamionuj¹, o jem¿e pisze œwiêty £ukasz: Offerebant ei, inquit, paraliticumiacentem in lecto. Cui dixit: Surge! et surrexit. Cso nam przez togo niemocnego <lb n='23'/> na ³o¿ku le¿¹cego znamiona? Zawierne nics inego kromie cz³owieka grzesznego <lb n='24'/> we z³ych skutcech przeœpiewaj¹cego, jen¿e nie pamiêtajê dobra wiekujego,         obi¹za³ siê tomu, cso¿ jeœæ wrzemiennego, leniw jeœæ ku wstaniu czyniæ <lb n='25'/> ka¿dego skutka dobrego, qui propter momentaneum <supplied>quaestum non ti</supplied>met  <lb n='26'/> aeternum supplicium, quod cruciat. Œwiêta Katerzyna <supplied>k dobremu</supplied> nie mieszkaci jeœæ sta³a, we z³em nie le¿a³a, asi i ty <gap/><supplied> je¿ s¹</supplied> <lb n='27'/> w b³êdnem stadle le¿a³y, ty jeœæ swoj¹ nauk¹ otwodzi³a, jako¿                     <lb n='28'/> siê czcie w je œwiêtem ¿ywocie. Nota de quinquaginta sapientibus, quos a remotis, renuntiandos ab imperatore, convertit ad Christum, usque ad illum  <lb n='29'/> locum, quomodo ignibus sunt cremati; in quibus illud mirabile accidit, quod eorum capilli <pb n='bv'/> <lb n='1'/> et vestimenta ab igne illesa permanserunt, sed velut vernalis rosa <lb n='2'/> facies eorum post ignis incendium apparuerunt. A trzecie to to s³owo:Wstañ! mowi Bog œpi¹cym, ji¿ siê w grzeszech zapieklaj¹, bo grzesznik  <lb n='3'/> w grzeszech zapieklony jeœæ jako k³odnik w ciemnicy skowany. O jem<supplied>¿e <lb n='4'/> prawi œwiêty £uka</supplied>sz: In ipsa nocte erat Petrus dormiens. Require superius in sermone <lb n='5'/> <supplied>de transfiguratione Domini</supplied><gap/> folio. Nota, quomodo surrexit beata Catherina, quae non solum in pec<supplied>cato, <lb n='6'/> sed etiam in inqu</supplied>inatione dormire noluit, verum etam dormientes  <lb n='7'/> ad paenitentiam incitavit, ut patet in Regina et Porphyrio principe <supplied>m</supplied>ilitum, qui audientes de ipsa, qualiter fuit exspoliata et scorpionibus  <lb n='8'/> macerata, et XII diebus in carcere fame et siti macerata, et quomodo post XII     <lb n='9'/> dies per angelos et Dominum visitata et consolata, ad eam in carcerem intrantes, et quae de ipsa audierant videntes et consilium beatae Catherinae  <lb n='10'/> sequentes, conversi sunt ad Christum et per palmam martyrii ad Christum  <lb n='11'/> migraverunt. Hic nota de martyrio regine et rotis, quae multa milium occiderunt <supplied>agmina, et alii sunt</supplied> conversi et martyrio ad Christum migraverunt. A cz<supplied>twarte <lb n='12'/> to to *s³o</supplied>wo mowi Bog: Wstañ! umar³ym, ji¿ w mi<supplied>³oœci <lb n='13'/> bo¿ej</supplied> ro<corr>z</corr>paczaj¹. Et certe talium infinitus est numerus <supplied>et non est dom</supplied>us, in qua non iaceret mortuus. Et certe v<supplied>erba <lb n='14'/> Domini</supplied>: surge, ista nobis significantur per filium vi<supplied>duae <lb n='15'/> unicum, vide</supplied>licet matris ecclesiae. Tum quae erat mul<supplied>titudoaffectus carit</supplied>atis, videlicet multitudo intercedentium ex  <lb n='16'/> <supplied>animi aftectu</supplied> caritatis, ad cuius uberes lacrimas et ad  <lb n='17'/> <supplied>multas preces</supplied> devotas dicit Iesus: Adolescens, tibi dico, sur<supplied>ge,et resedit et</supplied> surrexit et reddidit illum matri suae, videlicet ecclesiae. Tu <lb n='18'/> <supplied>in desper</supplied>atione mortuus non iaceas, sed ad vocem Iesu Christi,  <lb n='19'/> pie excitantis, surge, cavens, ne modo Maxentii imperatoriscum ipso desperando ad infernum descendas. Nota ergo, quomodo  <lb n='20'/> imperator Maxentius, cum beatam Catherinam decollari iussisset, et cum  <lb n='21'/> ad mortem duceretur et orasset et in omnibus exaudita fuisset et postdecollationem de corpore eius lac pro sanguine fluxisset et corpus <lb n='22'/> eius per angelos in monte Synai sepultum fuisset <supplied>et</supplied> post mo<corr>r</corr>tem eius  <lb n='23'/> imperator non potuit diu vivere, qui per desperationem mortuus fuerat, <supplied>nam in domest</supplied>ico bello cum imperatore Constantino devictus, ab ipso vo<supplied>catus <lb n='24'/> repent</supplied>e per pontem in equo currens, de ponte cecidit et cum <lb n='25'/> <supplied>in fluvio periisset</supplied>, ad infernum descendit. Et quia in hiis vitiis non sedit nec iacuit beata Catherina, sed eius exemplo te Dominus ad idem excitat, ortatur  <lb n='26'/> et vocat, dicens: surge <corr>z</corr> stad³a grzesznego, propera w lepsze <corr>z</corr> dobrego,  <lb n='27'/> veni do krolewstwa niebieskiego. Amen.
</div1>
<div1 type='kazanie' n='Kazanie III: Na dzieñ œ. Miko³aja 6 grudnia' > <lb n='28'/> Dilectus Deo et hominibus, cuius memoria in benedictione est. Tymi s³owy M¹dr<corr>o</corr>œæ fali œwiêtego Niko³aja  <lb n='29'/> <supplied>z sk</supplied>utka dwojakiego barzo znamienitego. I fali ji pirzwej z jego <gap/>
</div1> <pb n='cr'/>
<div1 type='kazanie' n='Kazanie IV: Na dzieñ Bo¿ego Narodzenia'> <lb n='1'/> <gap/> idzie tobie krol zbawiciel, i¿by nas ot wieczne œmirci zbawi³. <supplied>Salvum rex</supplied>  <lb n='2'/> faciet populum suum a peccatis eorum. Tet to, prawi, gda¿ przydzie, zbawi l<supplied>ud swoj ot</supplied> wielikich grzechow. Zawierne nics by nam nie mieszkaæ, ale by <supplied>naszego</supplied><gap/> <lb n='3'/> zbawiciela i jego przyœcia po¿êdaæ, by on raczy³ tog<supplied>o dnia w na</supplied>sza  <lb n='4'/> sirca zawitaæ i nas wrogow naszych widomych i niewi<supplied>domych uchowaæ</supplied>. O nich¿e mowi Jeremijasz: In descensu Corrozaim ululatum contritionis hostes  <lb n='5'/> audierunt: Fugite et salvate animas vestras. Wyst¹paj¹c z miasta <lb n='6'/> Korrozaim nieprzyjaciele, to s¹ dyjabli, wrod<corr>z</corr>y cz³owieka grzesznego, g³os s¹, prawi, skruszenia us³yszeli: Poœpieszycie siê, a kamoæ na s<supplied>uszy bêdziecie  <lb n='7'/> sie</supplied>dzieæ, i¿byœcie dusze wasze z-d-rêki wrogow waszych d<supplied>yjab³ow wywol</supplied>nili. <lb n='8'/> Widzcie, bracia mi³a, zbawienie, widzcie wielikie Syna Bo¿ego przyjaŸni. <supplied>To s³owo</supplied> Korrozaim wyprawia siê tajnica moja mnie a znamionuje siê si<supplied>rce</supplied><gap/>  <lb n='9'/> tajnymi grzechy skalano i ot togo zbawiciela z³ymi *uczynañ<supplied>mi ottargnione</supplied>  <lb n='10'/> i w tem to mieœcie Korrozaim, w piekle wiekujem, œmirtny<supplied>mi grzechy zano</supplied>rzonei utonê³o. K niemu¿ gda¿ cz³owiek grzeszny ro<corr>z</corr>pamiê<supplied>tajê grzechy</supplied>  <lb n='11'/> <corr>z</corr>st¹pi, toczu sam siebie wspomienie, <corr>z</corr> tajnego sirca <supplied>strumienie gor</supplied>skich  <lb n='12'/> s³ez za grzechy wylije i to uznaje, kiegdy <corr>z</corr>grzeszy³, w kakie wrzemiê <corr>z</corr>grzeszy³, kilkokroæ <corr>z</corr>grzeszy³, ktorymi grzechy tworca swego na gniew powabi³. A  <lb n='13'/> jakokoli to grzeszny cz³owiek uczyni, tako nagle sirce jego jemu dora<corr>dz</corr>i,  <lb n='14'/> i¿by grzecha osta³, swojich grzechow sirdecznie ¿a³owa³ i <corr>z</corr> œwiêt¹ cyrekwi¹ dziñsia  zawo³a³: Veni, Domine! et noli tardare; relaxa facinora plebi tuae Israel! Toæ to  <lb n='15'/> i jeœæ prawda, i¿e idzie tobie krol zbawiciel, i¿by nas ot wieczne œmirci zbawi³.  <lb n='16'/> A trzecie idzie tobie ubo<corr>g</corr>i, i¿by ty w ubostwie nie styskowa³. Jako¿ prorokDawid, uznamionaw o jego silnem ubostwie, jeœæ œwiadecstwo da³, rzeka: Exivit  <lb n='17'/> homo ad opus suum. Na ktore? Na to, je¿ sam zjawia, rzeka: Pauper             <lb n='18'/> sum ego et in laboribus a iuventute mea. Toæ ubo<corr>g</corr>i krolewic by³, i¿e nie imia³, gdzie by swojê g³owê podk³oni³. Vulpes foveas habent et volucres  <lb n='19'/> caeli nidos, filius autem hominis non habet, ubi caput suum recli<supplied>net</supplied>. A przeto i¿e  <lb n='20'/> nie imia³ w swem narodzeni, gdzie by sw¹ g<supplied>³owê podk³oni³</supplied>, togodla przed wo³em a przed os³em w jas³kach S<supplied>yn Bo¿y po³o¿on</supplied> <lb n='21'/> by³, bo dziewica Maryja *a¿ pieluszek dobrych <supplied>w to wrzemiê</supplied> <lb n='22'/> nie imia³a, a togodla ji we z³e chustki ogar<supplied>nê³a. Invenerunt</supplied>eum pannis involutum et positum in praesepio. NaleŸli ji, prawi, p<supplied>ieluszkami</supplied> <lb n='23'/> ogarnienego a w jas³kach po³o¿onego. Toæ wiem wielikie u<supplied>bostwo krola</supplied>  <lb n='24'/> tako csnego, i¿ jeœæ tako œmierne przyœcie i tako œmierne narodzenie Syna Bo¿ego, jen¿e przez pocz¹tka <corr>z</corr> Bogiem Oæcem jeœæ krolewa³. Toæ i jeœæ, i¿e idzie tobie  <lb n='25'/> krol ubogi na to, i¿by ty w ubostwie nie sty<supplied>s</supplied>kowa³. A *trzecie idzie tobie  <lb n='26'/> krol œmierny na to, i¿by ty nie buja³, i¿by onogo bujnego krola dyjab³a nie naœladowa³, qui est rex super omnes filios superbiae, quia ut <supplied>Augustinus (?)</supplied>:  <lb n='27'/> Superbia, dicit ipse, omnes virtutes debilitat et enervat, pra<supplied>vitates vero multiplicat</supplied>  <lb n='28'/> et confortat. Omnino superbia eorum, qui te oderunt, ascendit semper. Nie, nie <supplied>b¹dŸmy z towarzy</supplied>stwa luda i krola bujnego, ale b¹dŸmy <corr>z</corr> towarzystwa krola œm<supplied>iernego, i¿bychom</supplied> <pb n='cv'/> <lb n='1'/> <supplied>wst¹pili na wy</supplied>sokoœæ krolewstwa niebieskiego. Augustinus: An dubitas, dicit ipse, quod non dabit  <lb n='2'/> <supplied>tibi bona sua, qui non</supplied> dedignatus est mala tua? Awiem, prawi, ro<corr>z</corr>paczasz, cz³owiecze, <supplied>i¿e nie da tobie</supplied> dobra swego, jen¿e siê nie ¿ada³ przyj¹æ lichot cz³owiecz<supplied>ych? <lb n='3'/> Zaprawdê</supplied> w czem¿e ty, cz³owiecze, mo¿esz bujaæ, a togo, i¿e idzie tobie  <lb n='4'/> krol œmierny, nie chcesz pamiêtaæ? Augustinus in libro de verbo Domini: Si igitur tanta humilitate se deprimit <supplied>tam potens deitas</supplied>, superbire in quo audet humana infirmitas? Gda¿ siê,  <lb n='5'/> prawi, uœmierzy³o tako mocne bostwo, w czem bujaæ mo¿e nasze md³e  <lb n='6'/> cz³owieczstwo? Bo jako mowi Gregorius: Unigenitus Dei apparuit despectus contume<supplied>liarum, ludi</supplied>bria illusionum, opprobria passionum, tormenta tolera<supplied>vit, <lb n='7'/> ut su</supplied>perbum hominem doceret humilis Deus. Otoæ jesmy <supplied>s³yszeli</supplied>, i¿e idzie  <lb n='8'/> <supplied>tobie krol praw</supplied>dziwy, bo nikomemu krzywdy nie uczynka³; idzie tobie krol <supplied>wieczny, i</supplied>¿by ty s nim na wieki krolowa³; idzie tobie krol ubo<corr>g</corr>i, by ty  <lb n='9'/> <supplied>w ubostwie</supplied> nie sty<supplied>s</supplied>kowa³; idzie tobie krol œmierny, by ty nie buja³. A przeto <lb n='10'/> <supplied>mowi ta to s³o</supplied>wa: Krol twoj idzie tobie, i¿by ty s nim na wieki wiekom krolowa³. Jego¿ 
krolewstwa domieœci <supplied>nas Bog Wszemog¹cy. Amen</supplied>. 
</div1>
<div1 type='kazanie' n='Kazanie V: Na Œwiêto Trzech Króli'> <lb n='11'/> <supplied>Ubi est, qui</supplied> natus est rex Iudaeorum? Œwiêty <lb n='12'/> <supplied>ewanjelista</supplied> trojaki skutek znamienity pokazuje w tych we trzech <lb n='13'/> krolech pogañskich: jich ¿¹dne krolewica dziewic¹ porodzenegopytanie, jich wierne ksiê¿yca pokojnego poznanie: vidimus <lb n='14'/> stellam eius in oriente a jich rych³e <supplied>i szcz</supplied>odre krola mocnego odarowanie: <lb n='15'/> ubi et venimus cum muneribus adorare Dominum. I mowi ewanjelista œwiêty pod obrazem trzy krolew pogañskich: Gdzie jeœæ tet, jen¿e  <lb n='16'/> siê narodzi³, krol ¿ydowski? Bo Pismo togo krolewica <lb n='17'/> dziewic¹ porodzonego w trojakiem mieœcie Pisma nazywa krolem luda ¿ydowskiego: w jego dziwnem narodzeni, <lb n='18'/> w jego uciesznem wielikich cud czynieni a w jego trudnem  <lb n='19'/> umêczeni. I pokazuje ewanjelista, i¿e tet to krol i krolewic niebieski w trojakiej rzeczy znamienitej ine wszytki krole zmija, a to w tem, i¿  <lb n='20'/> <supplied>jeœæ mi³oœciwiej</supplied>szy, i¿ jeœæ mocniejszy, i¿ jeœæ szczedrzeszy. Uzna<supplied>li <lb n='21'/> oni trze</supplied> krole pogañszczy krolewica i krola mi³oœciwego<supplied>w Betleem ubo</supplied>g¹ dziewic¹ porodzonego. Nics nie mieszkaj¹c,  <lb n='22'/> <supplied>gdy gwiazdê</supplied> uŸrzeli, nagle dary: z³oto, ka<corr>dz</corr>id³o a mirrê  <lb n='23'/> <supplied>wzdaæ mu</supplied><gap/> poœpieszyli, bo krol mi³oœciwiejszy; przed nim poklê<supplied>k</supplied>li, <supplied>bo krol mocniejszy</supplied>; dary jemu wzdali, bo krol szczedrzejszy.  <lb n='24'/> I pokazuje nam ewanjelista œwiêty, i¿ tet to krol jeœæ mi³oœciwiejszy, a to w rzeczy trojakiej: <lb n='25'/> w mi³em wabieni, i¿bychom pokutê wiernie czynili; w d³ugiem czakani, i¿bychom siê k niemu ¿¹dnie poœpieszyli; w rych³em otpuszczeni, i¿bychom w jego  <lb n='26'/> mi³oœci nie ro<corr>z</corr>paczyli. O, kako jeœæ ty to krole mile powabi³, i¿ jim now¹  <lb n='27'/> <supplied>gwiaz<supplied>dê poka</supplied>za³ i zjawi³, tako i¿e nics nie mieszkaj¹c, uŸrzewszy <corr>g</corr>wiazdê,w drogê s¹</supplied> wst¹pili, dro<corr>g</corr>i s¹ nie ot³o¿yli, w czem radzi Syna Bo¿ego s³uszali. <lb n='28'/> <supplied>Et tu ne tardes</supplied> converti ad Dominum et ne differas de die in diem. Tako tych krolew  <lb n='29'/> <supplied>Syn Bo¿y ¿¹dnie tam</supplied>o czaka³, i¿e za trzynadzieœcie dni ot narodzenia jich <gap/> <pb n='dr'/> <lb n='1'/> <gap/> <lb n='2'/> <gap/><supplied>wszy</supplied>scy naœladowaæ, i <supplied>tet to krol mi³oœciwiejszy cz³owieka swoim   <lb n='3'/> z³o</supplied>tem, to je skutkiem mi³osirdym, kadzid³em, to je nabo¿nym modlenim,mirr¹, to je cia³a udrêczenim bêdzie darowaæ i przez ty  <lb n='4'/> dary mi³oœæ Syna dziewiczego mo¿e otrzymaæ. A wtore  <lb n='5'/> ewanjelista œwiêty pokazuje, i¿e tet to krol i krolewic <supplied>niebieski</supplied> jeœæ mocniejszy, bo trojaka rzecz krola m<supplied>ocniejszego   <lb n='6'/> po</supplied>kazuje: ustawiczne wiciê¿stwo, mocne <supplied>w³odycz</supplied>stwo, <lb n='7'/> wielikie bogatstwo. Ustawiczne wiciêstwo, sicut dicitur ad Timotheum: Solus potens es, rex regum et dominus  <lb n='8'/> dominantium, et habet immortalitatem; alii enim reges modica  <lb n='9'/> infirmitate vel morte vincuntur, sicut dicit magister: Vado mori,rex sum; quid honor, quid gloria regni? Wtore krola  <lb n='10'/> wielikiego moc pokazuje csne i mocne w³odyczs<supplied>two</supplied>, <lb n='11'/> sicut dicitur Apocalipsis: Exercitus caeli sequebatur eum et habebat in vestimentoet et in femore scriptum: rex regum et dominus dominantium
aby nas przez ty dary krola niebieskiego domieœcili. 
</div1> <pb n='dv'/>
<div1 type='kazanie' n='Kazanie VI: Na dzieñ Oczyszczenia N.P.M. 2 lutego'> <lb n='1'/> Viderunt oculi mei salutare <lb n='2'/> tuum. Ta s³owa pisze œwiêty £ukasz na czeœæ i na fa³ê godom niniejszym. A s¹ ta ista s³owa zmowiona oæcem œwiêtym,  <lb n='3'/> jemu¿ biesze imiê Symeon, œwiêty, prawdziwy, bogobojny. Awa tych s³ow  <lb n='4'/> <supplied>wyk³ad z jêzy</supplied>ka ³aciñskiego w polski jeœæ taki: Widziele, prawi, oczy moi <supplied>zbawienie twoje</supplied>, toczu syna twego. Ta to s³owa tet to ociec œwiêty Sy<supplied>meon <lb n='5'/> powiada na i</supplied>miê Bogu Oæcu Wszemog¹cemu, i¿ jeœæ ses³a³ syna swego na  <lb n='6'/> <supplied>zbawienie po</supplied>kolenia cz³owieczego. I powiada nam dwoje w tych s³owiech œwiêtySymeon: swoje przezmierne ucieszenie a Syna Bo¿ego s³awne  <lb n='7'/> przejawienie, swoje przezmierne ucieszenie z widzienia Syna Bo¿ego. Mowi: <lb n='8'/> Viderunt oculi mei Syna Bo¿ego s³awne przejawienie, <supplied>ilko¿</supplied> do <supplied>widzie</supplied>nia <supplied>SynaBo¿e</supplied>go, <lb n='9'/> tuum, gdzie¿ zbawienie twoje. I powiada nam tet to ociec œwiêty Symeon swoje przezmierne ucieszenie <lb n='10'/> ilko¿ do widzienia, bo mowi: widziele oczy moi zbawienie twoje.  <lb n='11'/> Rozmajite widzienie na³azimy w Œwiêtem Pisani Boga Wszemog¹cego:owa ji pirzwej widzia³ Habraham pod obrazem trzy mê¿y po dro<corr>dz</corr>e  <lb n='12'/> id¹cego; a wtore ji widzia³ Moj¿esz we krzu po³aj¹cego; a trzecie <lb n='13'/> ji widzia³ <corr sic='widzia³'></corr> Ezechyjel na wysokiem stolcy siedz¹cego;a cztwarte ji widzia³ œwiêty Jan pod obrazem barañca œmiernego; <lb n='14'/> a pi¹te ji widzia³ tet to ociec œwiêty Symeon pod o<corr>p</corr>³cenim cz³owiecz<supplied>ym</supplied><gap/>
</div1>   
</body>
</text>
</TEI.2>

