<?xml version='1.0' encoding='windows-1250' ?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "Stp.dtd">
<TEI.2>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>List chana perekopskiego do króla Jana Olbrachta: wersja elektroniczna </title>
				<sponsor>Komitet Badañ Naukowych, grant nr 1 H01D 018 19 </sponsor>
				<principal> Wac³aw Twardzik</principal>
				<respStmt>
					<resp>nowa transkrypcja </resp>
					<name>Pracownia Jêzyka Staropolskiego Instytutu Jêzyka Polskiego Polskiej Akademii Nauk </name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Instytut Jêzyka Polskiego PAN</distributor>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>							
			Hamm J<abbr>osip</abbr>:Altpolnisches aus kroatischen Archiven, Wiener Slawistisches Jahrbuch t. 2. Wien 1952
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date>1500</date>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>list</term>
									</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change n="1">
				<date value="09-2005">wrzesieñ 2005</date>
				<respStmt>
					<resp>Rafa³ L. Górski</resp>
				</respStmt>
				<item>nowy nag³ówek</item>
			</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
<text>
    <body>
<div1>
Jako ociec moj Aczygierej dzier¿a³ przysiêgê, takie¿ ja  chcê dz<corr>i</corr>er¿eæ krolowi bratu naszemu. Jestli nie bêdê dzier¿a³, tedy mnie przysiêga niechaj porazi. Co bêdzie mowi³ Achmet pose³, to moja s³owa s¹ z mych ust. Jestli moj pose³ bêdzie zadzier¿an, tedy krol brat nasz niechaj poœle tym rychlej k nam goñca swego. Jestli goniec brata naszego przyjedzie tym rychlej k nam, tedy ja wsiêdê na szyjê wojsku swemu. A brat nasz krol kogo bêdzie ¿¹d¹³ u wielkiego pos³a, tego ja k niemu poœlê. A ktorego bêdzie chcia³ krol pos³aæ, niechaj napisze jimiê jego, ktorego poœle k nam. Jestli brat nasz poœle k nam Dawida, tedy zasiê Dawid weŸmie <corr>z</corr> sob¹ od naszej strony w poselstwie Dowleteka, a jestli dziœ przyjedzie, tedy Dowleteka dziœ weŸmie. Gdy¿by nie chcia³ Dawida pos³aæ, niechaj poœle ktorego raczy jinego dobrego cz³owieka k nam, a weŸmie te¿ Dowleteka, ktoremu by mog Dowletek wierzyæ. Jest dwieœcie Kozakow, ktorzy nie œmiej¹ do Ordy przyjachaæ, a jam jich wszystki domy obrêczy³. Brat ziêcia cesarza przekopskiego, ktory miêszka w Hordzie Zawolskiej, wskaza³ do cesarza przekopskiego powiadaj¹c mu, jako cesarz zawolski chce ci¹gn¹æ ku Niepru, a radz¹c mu, i¿eby tym rychlej wyci¹gn¹³ <corr>z</corr> Przekopu a ci¹gn¹³ ku Niepru, a tam jestli brzeg u Niepru oblê¿esz, tedy zawolski przyci¹gn¹wszy tam umar³by g³odem. JeŸdzi³ brat moj Jamurczy so³tan do Mahmetowego grobu, prze<corr>z</corr> ktoregom ja wskaza³ poselstwo do cesarza tureckiego, prosz¹c jego mi³oœci, i¿eby siê raczy³ zjednaæ <corr>z</corr> krolem polskim a byæ w mirze. A jestliby tego nie chcia³ udzia³aæ, tedym mu kaza³ powiedzieæ, i¿eæ ja mam z dawnych czasow przysiêgi <corr>z</corr> krolem polskim, a tak muszê s nim w mirze byæ. A gdy¿ siê moj brat od grobu Machmetowa wroci³, tedy cesarz turecki wskaza³ ku mnie prze<corr>z</corr> brata mego i pisa³, abych siê jedna³ <corr>z</corr> krolem polskim, com ja gotow uczyniæ. Nohajski da³ zawolskiemu pomoc, i¿e segna³ swego nieprzyjaciela. W Zawolskiej Ordzie ro<corr>z</corr>targnêli siê panowie miedzy sob¹ i zabrali bazar, i <corr>z</corr> po³owic¹ bazaru poszli do Czyrkas. Druga po³owica ro<corr>z</corr>targa³a siê miêdzy jimi. A przekopski ma za z³e Krolowi Jego Mi³oœci, i¿e mia³ tam swe pos³y u zawolskiego.
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>

