<?xml version="1.0" encoding="windows-1250"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "Stp.dtd">
<TEI.2>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Modlitwy Wac³awa: wersja elektroniczna </title>
				<sponsor>Komitet Badañ Naukowych, grant nr 1 H01D 018 19 </sponsor>
				<principal> Wac³aw Twardzik</principal>
				<respStmt>
					<resp>nowa transkrypcja </resp>
					<name>Pracownia Jêzyka Staropolskiego Instytutu Jêzyka Polskiego Polskiej Akademii Nauk </name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Instytut Jêzyka Polskiego PAN</distributor>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>Rkps Biblioteka Uniwersytecka w Budapeszcie, Codices Slavici MS VI nr. 2	</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date value="1482" certainty="approx">ok. 1482</date>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>religijny</term>
					<term>modlitwy</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change n="1">
				<date value="09-2005">wrzesieñ 2005</date>
				<respStmt>
					<resp>Rafa³ L. Górski</resp>
				</respStmt>
				<item>nowy nag³ówek, likwidacja twardych zakoñczeñ akapitu</item>
			</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
<text>
   <body>
   <div1 type="utwór"> <pb n='1r'/> <lb n='1'/> Tu sie poczyna Pryma <lb n='2'/> a naprzod mow <lb n='3'/> Pacierz i Zdrowa Ma<supplied>ryja</supplied>. <lb n='4'/> Bo¿e, ku pomocy <lb n='5'/> mojej <lb n='6'/> przystañ. <lb n='7'/> Panie, ku <lb n='8'/> pomocy <lb n='9'/> mi poœpieszaj <lb n='10'/> sie! Chwa³a Oæcu <lb n='11'/> i Synu i Duchu <lb n='12'/> Œwiêtemu, jako by³a <lb n='13'/> z pocz¹tka i ninie, <pb n='1v'/> <lb n='1'/> zaw¿dy i na wiek wiekom. <lb n='2'/> Amen. Imna: <lb n='3'/> Ju¿ ninie, gdy wesz³a gwiazda <lb n='4'/> œwiat³oœci, Boga proœmy, <lb n='5'/> nabo¿ni, aby w dziennych <lb n='6'/> uczynkoch nas zachowa³ <lb n='7'/> od grzechow, jêzyk zatrzymawaj¹c, <lb n='8'/> aby uœmierzy³ <supplied>ji</supplied>, <lb n='9'/> by swady przykroœæ <lb n='10'/> nie brznia³a, aby wzroku <lb n='11'/> strzeg¹c zaszczyci³, by proznoœci <lb n='12'/> nie przyjmowa³, <lb n='13'/> aby by³y czyste wnêtrznoœci <pb n='2r'/> <lb n='1'/> serca i by odst¹pi³ <lb n='2'/> gniew, aby cielesn¹ <lb n='3'/> pychê star³a picia i pokarmu <lb n='4'/> sk¹poœæ, aby, gdy <lb n='5'/> dzieñ odszed³by a noc szczêœcie <lb n='6'/> przywiod³<corr>a</corr>by, czyœci <lb n='7'/> przez wstrzymanie jemu <lb n='8'/> œpiewalibysmy chwa³ê. <lb n='9'/> Bogu Oæcu b¹<corr>dŸ</corr> chwa³a <lb n='10'/> i jego jedynemu Synowi <lb n='11'/> z Duchem Œwiêtym Pocieszycielem <lb n='12'/> i ninie, i na wieki. <lb n='13'/> Amen. Psalmus: <pb n='2v'/> <lb n='1'/> Bo¿e, w jimiê twoje <lb n='2'/> zbawionego <lb n='3'/> mie uczyñ i w mocy <lb n='4'/> twojej sêdzi miê. <lb n='5'/> Bo¿e, wys³uchaj modlitwê <lb n='6'/> <corr sic='modlitwê'></corr> <lb n='7'/> mojê, uszyma przyjmi <lb n='8'/> s³owa ust mojich. <lb n='9'/> I¿e cudzy powstali <lb n='10'/> naprzeciw mnie <lb n='11'/> i mocni szukali <lb n='12'/> duszê mojê i nie <lb n='13'/> przek³adali Boga przed <pb n='3r'/> <lb n='1'/> oczyma swojima. Bo <lb n='2'/> oto Bog wspomaga <lb n='3'/> mnie i Pan przyjemca <lb n='4'/> jest dusze mojej. <lb n='5'/> Odwroci z³oœci nieprzyjacielom <lb n='6'/> mojim i <lb n='7'/> w prawdzie twojej rozproszy <lb n='8'/> je. Dobrowolnie <lb n='9'/> obiatowaæ bêdê <lb n='10'/> tobie i spowiadaæ siê <lb n='11'/> bêdê jimieniu twemu, <lb n='12'/> Panie, i¿e dobre <lb n='13'/> jest, i¿e ze wszego <pb n='3v'/> <lb n='1'/> smêtku wychwaci³eœ <lb n='2'/> mie i na nieprzyjaciele <lb n='3'/> moje nienawidzia³o <lb n='4'/> oko moje. Chwa³a <lb n='5'/> Oæcu i Synu. <lb n='6'/> B³ogos³aw<corr>i</corr>eni <lb n='7'/> niepokalani <lb n='8'/> na drodze, ktorzy chodz¹ <lb n='9'/> w zakonie bo¿em. <lb n='10'/> B³ogos³awieni, ktorzy        <lb n='11'/> b<corr>a</corr>da<supplied>j¹</supplied> sie po œwiadecstwach <lb n='12'/> jego, w ca³em <lb n='13'/> sercu szukaj¹ <pb n='4r'/> <lb n='1'/> jego. Bo nie ci, ktorzy <lb n='2'/> czyni¹ z³oœæ, niesprawiedliwoœæ, <lb n='3'/> na drogach <lb n='4'/> jego chodzili. Tyœ <lb n='5'/> przykaza³ przykazania <lb n='6'/> twego strze<corr>c</corr> bar-zo, aby <lb n='7'/> sprawiany by³y drogi <lb n='8'/> moje ku strze¿eniu <lb n='9'/> sprawiedliwoœci twojich. <lb n='10'/> Tedy nie bêdê <lb n='11'/> posromocon, kiedy przeŸrzê <lb n='12'/> we wszytkich przykazaniach <lb n='13'/> twojich. <pb n='4v'/> <lb n='1'/> Dziêkowaæ bêdê <lb n='2'/> tobie wew sprawieniu <lb n='3'/> serca, w tem, i¿e <lb n='4'/> nauczy³em sie s¹dow <lb n='5'/> sprawiedliwoœci <lb n='6'/> twojej, sprawiedliwoœci <lb n='7'/> twojich strze<corr>c</corr> <lb n='8'/> bêdê, nie opuszczaj <lb n='9'/> mie nigdy. W czem <lb n='10'/> oprawia m³odzieniec <lb n='11'/> drogê swojê? W strze¿eniu <lb n='12'/> mow twojich. <pb n='5r'/> <lb n='1'/> W ca³em sercu mojem <lb n='2'/> szuka³em ciebie, nie odpêdzaj <lb n='3'/> miê od przykazania <lb n='4'/> twego. W sercu <lb n='5'/> mojem skry³em wymowy <lb n='6'/> twoje, abych nie <lb n='7'/> zgrzeszy³ tobie. B³ogos³awiony <lb n='8'/> jeœ, Panie. <lb n='9'/> Nauczy mnie sprawiedliwoœci <lb n='10'/> twojich. W wargach <lb n='11'/> mojich wypowieda³em <lb n='12'/> wszytki s¹dy ust <pb n='5v'/> <lb n='1'/> twojich. Na drodze <lb n='2'/> œwiadecstw twojich <lb n='3'/> lubowa³em sobie jako <lb n='4'/> we wszytkich bogacstwach. <lb n='5'/> W przykazaniu <lb n='6'/> twojem doœwiadczaæ <lb n='7'/> bêdê siê i ubaczê drogi <lb n='8'/> twoje. We sprawiedliwoœciach <lb n='9'/> twojich <lb n='10'/> rozmyœlaæ bêdê, <lb n='11'/> nie zapamiêtam mow <lb n='12'/> twojich. Chwa³a Oæcu <lb n='13'/> i Synu etc. Psalm: <pb n='6r'/> <lb n='1'/> Odp³aci s³udze twemu, <lb n='2'/> o¿yw mie, i <lb n='3'/> strze<corr>c</corr> bêdê mow twojich. <lb n='4'/> Odkryj oczy moje <lb n='5'/> i uznam dziwne <lb n='6'/> rzeczy twoje z zakona <lb n='7'/> twego. Przebywaj¹cy <lb n='8'/> ja jestem na ziemi, <lb n='9'/> nie kryj ode <corr>m</corr>nie <lb n='10'/> przykazania twego. <lb n='11'/> Po¿¹da³a dusza moja <lb n='12'/> ¿êdaæ sprawiedliwoœci <lb n='13'/> twojich <pb n='6v'/> <lb n='1'/> we wszelkiem czasu. <lb n='2'/> £aja³eœ pyszne, z³orzeczeni, <lb n='3'/> ktorzy sie sk³an<corr>i</corr>aj¹ <lb n='4'/> od przykazania <lb n='5'/> twego. Oddali ode mnie <lb n='6'/> przeciwnoœæ i <lb n='7'/> w<corr>z</corr>gardzenie, i¿e œwiadecstw<corr sic='o'></corr> <lb n='8'/> twojich bada³em <lb n='9'/> sie. Bo siedzieli <lb n='10'/> ksi¹¿êta i przeciw <lb n='11'/> mnie mowili, <lb n='12'/> ale s³uga twoj obira³ <lb n='13'/> sie we sprawiedliwoœciach <pb n='7r'/> <lb n='1'/> twojich. I¿e <lb n='2'/> i œwiadecstwa twoje <lb n='3'/> myœlenie moje jest, <lb n='4'/> i rada moja sprawiedliwoœci <lb n='5'/> twoje. Przylnê³a <lb n='6'/> ku pod³odze dusza <lb n='7'/> moja, o¿yw mie pod³ug <lb n='8'/> s³owa twego. Drogi <lb n='9'/> moje oznajomi³em, <lb n='10'/> wzjawi³em i wys³ucha³eœ <lb n='11'/> mie. Nauczy <lb n='12'/> mie sprawiedliwoœci <lb n='13'/> twojich. Drogi sprawiedliwoœci <pb n='7v'/> <lb n='1'/> twojich <lb n='2'/> nauczy mie i obiraæ sie <lb n='3'/> bêdê w dziwich twojich. <lb n='4'/> Drzema³a dusza <lb n='5'/> moja dla tesknoœci, <lb n='6'/> potwierdzi mie w s³owiech <lb n='7'/> twojich. Drogê <lb n='8'/> niesprawiedliwoœci <lb n='9'/> oddal ode mnie a z zakonu <lb n='10'/> twego smi³uj sie <lb n='11'/> nade mn¹. Drogê prawdy <lb n='12'/> wybra³em, s¹dow <lb n='13'/> twojich nie zapomnia³em. <pb n='8r'/> <lb n='1'/> Przysta³em œwiadecstwom <lb n='2'/> twojim, Panie, <lb n='3'/> nie chciej mie poga<corr>ñ</corr>biæ. <lb n='4'/> Drog¹ przykazania <lb n='5'/> twego bie¿a³em, <lb n='6'/> gdy ro<corr>z</corr>szyrzy³eœ serce moje. <lb n='7'/> Chwa³a Oæcu i Synu, <lb n='8'/> i Duchu Œwiêtemu. <lb n='9'/> Ktokoli chce zbawion <lb n='10'/> byæ, nade <lb n='11'/> wszytko potrzebno jest, <lb n='12'/> aby dzier¿a³ krzeœcijañsk¹ <lb n='13'/> wiarê. Ktor¹ jedno <pb n='8v'/> <lb n='1'/> wszelki ca³¹ i nieporuszon¹ <lb n='2'/> nie chowaæ <lb n='3'/> bêdzie, kromie w¹tpienia <lb n='4'/> na wieki zginie. <lb n='5'/> A wiara krzeœcijañska <lb n='6'/> ta jest, aby jednego <lb n='7'/> Boga w Trojcy <lb n='8'/> i Trojcê w jednoœci <lb n='9'/> æcilibysmy ani mieszaj¹c <lb n='10'/> person, ani <lb n='11'/> jisnoœci roz³¹czaj¹c, <lb n='12'/> i¿e jinna jest <lb n='13'/> persona Oæca, jina <pb n='109r'/> <lb n='1'/> Synowa, jina Ducha <lb n='2'/> Œwiêtego. Ale Oæcowo <lb n='3'/> i Synowo, i Ducha <lb n='4'/> Œwiêtego jedno jest <lb n='5'/> bostwo, rowna chwa³a, <lb n='6'/> pospo³u wiekuista <lb n='7'/> wielmo¿noœæ. Jaki <lb n='8'/> Ociec, taki Syn, taki <lb n='9'/> Duch Œwiêty: niestworzony  <lb n='10'/> Oæciec, niestworzony <lb n='11'/> Syn, niestworzony <lb n='12'/> Duch Œwiêty; <lb n='13'/> przezmierny Ociec, <pb n='109v'/> <lb n='1'/> przezmierny Syn, przezmierny <lb n='2'/> Duch Œwiêty; <lb n='3'/> wiekuisty Ociec, wiekuisty <lb n='4'/> Syn, wiekuisty <lb n='5'/> Duch Œwiêty, a wszako¿ <lb n='6'/> nie trzej wiekuiœci, <lb n='7'/> ale jeden wiekuisty, <lb n='8'/> jako nie trzej niestworzeni <lb n='9'/> ani trzej <lb n='10'/> przezmierni, ale jeden <lb n='11'/> niestworzony <lb n='12'/> i jeden przezmierny. <lb n='13'/> Takie¿ wszechmog¹cy <pb n='110r'/> <lb n='1'/> Ociec, wszechmog¹cy <lb n='2'/> Syn, wszechmog¹cy <lb n='3'/> Duch Œwiêty, a wszako¿ <lb n='4'/> nie trzej wszechmog¹cy, <lb n='5'/> ale jeden wszechmog¹cy.  <lb n='6'/> Tako Bog <lb n='7'/> Oæciec, Bog Syn, Bog <lb n='8'/> Duch Œwiêty, a wszako¿ <lb n='9'/> nie trzej bogowie, <lb n='10'/> ale jeden jest Bog. <lb n='11'/> Tako Pan Oæciec, <lb n='12'/> Pan Syn, Pan Duch <lb n='13'/> Œwiêty, a wszako¿ <pb n='110v'/> <lb n='1'/> nie trzej panowie, <lb n='2'/> ale jeden jest Pan. <lb n='3'/> I¿e jako <corr sic='jest'></corr> osobnie <lb n='4'/> wszelk¹ personê <lb n='5'/> Boga i Pana wyznawaæ <lb n='6'/> krzeœcijañsk¹ <lb n='7'/> prawd¹ przypêdzeni <lb n='8'/> je<supplied>s</supplied>tesmy, tako <lb n='9'/> trzy bogi albo trzy pany <lb n='10'/> mowiæ krzeœcijañskim <lb n='11'/> zakonem <lb n='12'/> zakazanismy. Ociec <lb n='13'/> od nikogo jest uczynion <pb n='111r'/> <lb n='1'/> ani stworzon, <lb n='2'/> ani porodzon. Syn <lb n='3'/> od Oæca samego <lb n='4'/> jest nie uczynion, ale <lb n='5'/> porodzon. Duch <lb n='6'/> Œwiêty od Oæca i <lb n='7'/> Syna nie uczynion <lb n='8'/> ani porodzon, ale <lb n='9'/> pochodz¹cy. Jeden <lb n='10'/> przeto Ociec, nie trzej <lb n='11'/> oæcowie, jeden Syn, <lb n='12'/> nie trzej synowie, <lb n='13'/> jeden Duch Œwiêty, <pb n='111v'/> <lb n='1'/> nie trzej duchowie <lb n='2'/> œwiêci. <corr>W</corr> tej Trojcy <lb n='3'/> nic pirzwego albo <lb n='4'/> poœledniego, nic <lb n='5'/> wiêcszego albo <lb n='6'/> mniejszego, ale <lb n='7'/> wszytki trzy persony <lb n='8'/> pospo³u wiecznie sobie <lb n='9'/> s¹ i pospo³u rowne, <lb n='10'/> tako aby przez wszytko <supplied>jako</supplied> <lb n='11'/> ju¿ wyszej rzeczono <lb n='12'/> jest, aby Trojca <lb n='13'/> w jednoœci a jednoœæ <pb n='112r'/> <lb n='1'/> w Trojcy æc<corr>i</corr>ona by³a. <lb n='2'/> Kto chce tegodla zbawion <lb n='3'/> byæ, tako o <lb n='4'/> Trojcy rozumieæ ma. <lb n='5'/> Ale potrzebno jest ku <lb n='6'/> wiecznemu zbawieniu, <lb n='7'/> aby wcielenie te¿ <lb n='8'/> Pana naszego Jezukrysta <lb n='9'/> wiernie wierzy³. <lb n='10'/> Jest przeto wiara <lb n='11'/> prawa, abysmy wierzyli <lb n='12'/> i wyznawali, i¿e <lb n='13'/> Pan nasz Iesus Krystus, <pb n='112v'/> <lb n='1'/> Bo¿y Syn, Bog i cz³owiek <lb n='2'/> jest. Bog jest z ji<supplied>s</supplied>noœci <lb n='3'/> Oæcowej przed wieki <lb n='4'/> porodzon a cz³owiek <lb n='5'/> z ji<supplied>s</supplied>noœci macierz<corr>y</corr>n<corr>y</corr> <lb n='6'/> *przed *wiekiem narodzon. <lb n='7'/> Doskona³y Bog, doskona³y <lb n='8'/> cz³owiek z dusze <lb n='9'/> rozumnej i z cz³owieczego <lb n='10'/> cia³a bêd¹cy. <lb n='11'/> Rowny Oæcu <lb n='12'/> pod³ug bo¿stwa, mniejszy <lb n='13'/> Oæca pod³ug cz³owieczeñstwa. <pb n='113r'/> <lb n='1'/> Kto<corr>r</corr>y¿ <lb n='2'/> aczkolwie Bog jest i <lb n='3'/> cz³owiek, a wszako¿ <lb n='4'/> nie dwa, ale jeden jest <lb n='5'/> Krystus. Jeden zaprawdê <lb n='6'/> nie obrocenim  bo¿stwa <lb n='7'/> w cia³o, ale przyjêcim <lb n='8'/> cz³owieczeñstwa <lb n='9'/> w Boga. Jeden owszejki <lb n='10'/> nie zmieszanim jisnoœci, <lb n='11'/> ale jednoœci¹ <lb n='12'/> persony. I¿e jako dusza <lb n='13'/> rozumna i cia³o <pb n='113v'/> <lb n='1'/> jeden jest cz³ow<corr>i</corr>ek, tako <lb n='2'/> Bog i cz³owiek jeden jest <lb n='3'/> Krystus, jen¿e cirpia³ <lb n='4'/> dla zbawienia naszego, <lb n='5'/> <corr>z</corr>st¹pi³ do piek³ow,  <lb n='6'/> trzeciego dnia wsta³ z <lb n='7'/> martwych, wst¹pi³ <lb n='8'/> na niebiosa, siedzi <lb n='9'/> na prawicy u Boga <lb n='10'/> Oæc<supplied>a</supplied> wszechmog¹cego, <lb n='11'/> odk¹d przyjdzie <lb n='12'/> sêdziæ ¿ywe i martwe. <lb n='13'/> Ku ktorego¿ przyœci<corr>u</corr> <pb n='114r'/> <lb n='1'/> wszytcy ludzie wstaæ <lb n='2'/> maj¹ <corr>z</corr> cia³y <lb n='3'/> swojimi i daæ maj¹ <lb n='4'/> z uczynkow w³osnych <lb n='5'/> liczbê. Ktorzy dobre <lb n='6'/> czynili, pojd¹ w ¿ywot <lb n='7'/> wieczny, ale ktorzy z³e, <lb n='8'/> w ogieñ wieczny. Taæ <lb n='9'/> jest wiara krzeœcijañska, <lb n='10'/> ktorej acz wszelki <lb n='11'/> wiernie i mocnie <lb n='12'/> nie bêdzie wierzyæ, zbawion <lb n='13'/> nie mo¿e byæ. <pb n='114v'/> <lb n='1'/> Chwa³a Oæcu i Synowi, <lb n='2'/> i Duchowi Œwiêtemu, <lb n='3'/> jako by³a na  pocz¹tku <lb n='4'/> i ninie, i zawsze, <lb n='5'/> i na wieki wiekom. <lb n='6'/> Amen. Antyf<corr>o</corr>na: <lb n='7'/> Na dom twoj, Panie, zale¿y œwi<corr>¹</corr>toœæ. <lb n='8'/> Chwalcie ³awkê nogam je<corr>g</corr><supplied>o</supplied>, bociem <lb n='9'/> œwi<corr>ê</corr>ty jest. <lb n='10'/> Capitulum: <lb n='11'/> Panie, smi³uj sie <lb n='12'/> nad nami, bo ciebie <lb n='13'/> oczekawamy. B¹dŸ <lb n='14'/> obrona nasza mocna <lb n='15'/> i ucieszenie nasze w <lb n='16'/> czasu zasmucenia. <pb n='115r'/> <lb n='1'/> Bogu dziêki. <lb n='2'/> Odpow<corr>i</corr>edzenie: <lb n='3'/> Kryste, Synu Boga ¿ywego, <lb n='4'/> smi³uj sie nad <lb n='5'/> nami. Kryste, Synu Boga ¿ywego, <lb n='6'/> smi³uj sie nad <lb n='7'/> nami. Versiculus: Ktory<corr>œ</corr> sie narodzi³ <lb n='8'/> z Maryjej Dziewice, <lb n='9'/> smi³uj sie nad nami. <lb n='10'/> Chwa³a Oæcu i Synowi, <lb n='11'/> i Duchu Œwiêtemu. <lb n='12'/> Kryste, Synu Boga ¿ywego, <lb n='13'/> smi³uj sie nad nami. <pb n='115v'/> <lb n='1'/> Powstani, Panie Kryste, <lb n='2'/> wspomo¿y nas i wybaw <lb n='3'/> nas dla jimiona <lb n='4'/> œwiêtego twego. <lb n='5'/> Kyrielejson, Kyrielej<supplied>son</supplied>, <lb n='6'/> Kyrielejson, Krystelejson, <lb n='7'/> Krystelejson, Krystelejson, <lb n='8'/> Kyrielejson, <lb n='9'/> Kyrielejson, Kyrielejson. <lb n='10'/> Tu mowcie Pacierz i <lb n='11'/> <corr>Z</corr>drowa Maryja, a potem <lb n='12'/> tako rzeczy: I nie <lb n='13'/> wodzi nas w pokuszenie, <pb n='116r'/> <lb n='1'/> ale nas zbaw ode z³ego. <lb n='2'/> ¯ywa bêdzie dusza <lb n='3'/> moja i chwaliæ bêdzie <lb n='4'/> ciebie a s¹dy twoje wspomog¹ <lb n='5'/> mnie. B³¹dzi³em <lb n='6'/> jako owca, ktora <lb n='7'/> zginê³a. Pytaj s³ugi <lb n='8'/> twego, i¿e przykazania <lb n='9'/> twego nie zapomnia³em. <lb n='10'/> Tu mow Credo: <lb n='11'/> Cia³a zmartwychwstanie <lb n='12'/> i wieczni ¿ywot. <lb n='13'/> Amen. A ja, Panie, <pb n='116v'/> <lb n='1'/> ku tobie wo³a³em <lb n='2'/> i rano modlitwa moja <lb n='3'/> uprzedzi ciebie. Niechaj <lb n='4'/> sie nape³n<corr>i</corr>¹ usta <lb n='5'/> moja chwa³¹ twoj¹, <lb n='6'/> abych œpiewa³ chwa³ê <lb n='7'/> twojê i prze<corr>z</corr> wszytek <lb n='8'/> dzieñ wielkoœæ twojê. <lb n='9'/> Panie, odwroci oblicze <lb n='10'/> twoje od grzechow <lb n='11'/> mojich i wszytki z³oœci <lb n='12'/> moje zg³adŸ. Serce <lb n='13'/> czyste stworz we mnie, <pb n='9r'/> <lb n='1'/> Bo¿e, i ducha prostego <lb n='2'/> odnow we wnêtrzu <lb n='3'/> mojich. Nie oddalaj <lb n='4'/> miê od oblicza twego i <lb n='5'/> Ducha Œwiêtego twego <lb n='6'/> nie oddalaj ode mnie. <lb n='7'/> Wroci mi wesele *zba- <lb n='8'/> wiciela twego i duchem <lb n='9'/> przednim potwierdzi <lb n='10'/> miê. Wyrwi mie, Panie, <lb n='11'/> od cz³owieka z³ego, od <lb n='12'/> mê¿a przewrotnego <lb n='13'/> wybaw mie, a wyrwi <pb n='9v'/> <lb n='1'/> miê z nieprzyjacielow mojich, <lb n='2'/> Bo¿e moj, i od powstaj¹cych <lb n='3'/> na miê <lb n='4'/> wyzwol mie. Wyrwi <lb n='5'/> mie z dzie³aj¹cych z³oœæ <lb n='6'/> i od mê¿ow *grzechow <lb n='7'/> wybaw mie. Tako chwa³ê <lb n='8'/> bêdê mowi³ jimionowi <lb n='9'/> twemu na <lb n='10'/> wieki wiekow, abych <lb n='11'/> dawa³ obiaty moje ze <lb n='12'/> dnia w dzieñ. Wys³uchaj <lb n='13'/> nas, Bo¿e, zbawicielu <pb n='10r'/> <lb n='1'/> nasz, nadziejo wszytkich <lb n='2'/> granic ziemie <lb n='3'/> i w morzu daleko. Bo¿e, <lb n='4'/> na pomo¿enie moje <lb n='5'/> pilnoœæ miej, Panie, <lb n='6'/> ku wspomo¿eniu mnie <lb n='7'/> poœpieszaj. Œwiêty <lb n='8'/> Bo¿e, œwiêty mocny, œwiêty <lb n='9'/> nieœmiertelny, smi³uj <lb n='10'/> sie nad nami. B³ogos³aw, <lb n='11'/> dusza moja, Panu <lb n='12'/> i wszytko, co we <lb n='13'/> mnie jest, imionowi <pb n='10v'/> <lb n='1'/> œwiêtemu jego. Bogos³aw, <lb n='2'/> dusza moja, Panu <lb n='3'/> a nie zapominaj wszytkich <lb n='4'/> odp³at jego, <lb n='5'/> jen¿e mi³oœciw jest <lb n='6'/> wszytkim z³oœciam twojim, <lb n='7'/> ktory uzdrawia <lb n='8'/> wszytki niemocy twoje, <lb n='9'/> jen¿e odkupi³ <lb n='10'/> ze œmierci ¿ywot twoj, <lb n='11'/> ktory koronuje ciebie <lb n='12'/> w mi³osierdziu i w lutoœciwoœciach, <lb n='13'/> jen <pb n='11r'/> <lb n='1'/> nape³nia dobrociami ¿¹dz¹ <lb n='2'/> twojê. Odnowi sie <lb n='3'/> jako or³owa m³odoœæ <lb n='4'/> twoja. Raczy  poæwierdziæ <lb n='5'/> i zachowaæ nas <lb n='6'/> moc Jezukrystowa. Amen. <lb n='7'/> Raczy, Panie, tego dnia <lb n='8'/> prze<corr>z</corr> grzechu nas zachowaæ. <lb n='9'/> Smi³uj sie nad <lb n='10'/> nami, Panie, smi³uj sie <lb n='11'/> nad nami. B¹dŸ mi³osierdzie <lb n='12'/> twoje, Panie, <lb n='13'/> nad nami, jako nadziejê <pb n='11v'/> <lb n='1'/> mielismy w tobie. <lb n='2'/> Kap³ani twoji niechaj <lb n='3'/> sie oblek¹ we sprawiedliwoœæ <lb n='4'/> a œwiêci <lb n='5'/> twoji bêd¹ sie weseliæ. <lb n='6'/> Panie Bo¿e mocy niebieskich, <lb n='7'/> nawroci nas, uka¿ <lb n='8'/> nam oblicze twoje, a <lb n='9'/> zbawieni bêdzi<corr>e</corr>my. Panie <lb n='10'/> wys³uchaj modlitwê <lb n='11'/> mojê i wo³anie moje <lb n='12'/> k tobie niechaj przydzie. <lb n='13'/> Modlmy sie: <pb n='12r'/> <lb n='1'/> W tej godz<supplied>i</supplied>nie pirzwej <lb n='2'/> tego dnia <lb n='3'/> twojim nas, prosimy, <lb n='4'/> Panie, nape³ñ mi³osierdzim, <lb n='5'/> aby prze<corr>z</corr> wszytek <lb n='6'/> ten dzieñ wesel¹c <lb n='7'/> sie w twojich chwa³ach <lb n='8'/> ustawiczn<corr>i</corr>e<corr sic='m'></corr> lubowalibysmy. <lb n='9'/> Modlmy sie: <lb n='10'/> Prawda twoja, prosimy, <lb n='11'/> Panie, aby <lb n='12'/> œwieci³a w sercoch <lb n='13'/> naszych a wszelka ob³udnoœæ <pb n='12v'/> <lb n='1'/> nieprzyjaciela <lb n='2'/> aby ska¿ona by³a. <lb n='3'/> Modlitwê mow: <lb n='4'/> Panie œwiêty, Oæcze <lb n='5'/> wszechmocny, <lb n='6'/> wiekuisty Bo¿e, jen¿eœ <lb n='7'/> nas grzeszne ku pocz¹tku <lb n='8'/> tego dnia <lb n='9'/> nie naszymi zas³ugami, <lb n='10'/> a<supplied>l</supplied>e sam¹ naœwiêtsz¹ <lb n='11'/> twoj¹ ³a<corr>s</corr>k¹ i mi³osierdzim <lb n='12'/> przyj<corr>æ</corr> <lb n='13'/> uczyni³, twoj¹ nas, prosimy, <pb n='13r'/> <lb n='1'/> zbaw, uzdrow i <lb n='2'/> wspomo¿ moc¹ i <lb n='3'/> raczy daæ, aby w ten <lb n='4'/> dzieñ i w jinsze dni   <lb n='5'/> ku ¿adnemu nie sk³onilibysmy <lb n='6'/> sie œmiertelnemu <lb n='7'/> grzechowi <lb n='8'/> ani <supplied>w</supplied> ktor¹ wbieglibysmy <lb n='9'/> szkodê œmierci <lb n='10'/> albo ¿ywota pogorszenie, <lb n='11'/> ale zaw¿dy <lb n='12'/> ku twojej sprawiedliwoœci <lb n='13'/> czynieniu <pb n='13v'/> <lb n='1'/> wszytki nasze aby <lb n='2'/> sz³y wymowy i zrz¹dzany <lb n='3'/> by by³y myœli <lb n='4'/> i uczynki prze<corr>z</corr> tego, <lb n='5'/> jen¿e ma przy<corr>æ</corr> sêdziæ <lb n='6'/> ¿ywe i martwe, <lb n='7'/> i œwiat przez ogieñ. <lb n='8'/> Amen. B³ogos³awmy <lb n='9'/> Panu. Bogu dziêki. <lb n='10'/> Wirszyki: <lb n='11'/> Nadro¿sza jest <lb n='12'/> przed obliczym bo¿ym <lb n='13'/> œmieræ œwiêtych <pb n='14r'/> <lb n='1'/> jego. Bêd¹ sie weseliæ <lb n='2'/> œwiêc<supplied>i</supplied> w chwale, radowaæ <lb n='3'/> sie bêd¹ w przebytkoch <lb n='4'/> swojich. Nawyborniejsza <lb n='5'/> uczyniona jeœ <lb n='6'/> i s³odka w rozkoszach twojich, <lb n='7'/> œwiêta Bogorodzica. <lb n='8'/> Modlitwa: <lb n='9'/> Naœwiêtsza i <lb n='10'/> nachwalebniejsza, <lb n='11'/> i wiekuista Panno <lb n='12'/> Maryja, matko Pana <lb n='13'/> naszego Jezukrysta, ze <pb n='14v'/> <lb n='1'/> wszytkimi œwiêt<supplied>y</supplied>mi i <lb n='2'/> wybranymi bo¿ymi raczy <lb n='3'/> prosiæ za nami grzesznymi <lb n='4'/> do Pana Boga naszego <lb n='5'/> wszechmog¹cego, <lb n='6'/> abysmy od niego podpomo¿enie <lb n='7'/> i uzdrow<corr>i</corr>enie <lb n='8'/> i wyzwolenie zas³u¿yli. <lb n='9'/> Ktory w Trojcy <lb n='10'/> doskona³ej ¿ywie i <lb n='11'/> wielbi sie przez wszytki <lb n='12'/> wieki wiekow. Amen. <lb n='13'/> Wirszyki: <pb n='15r'/> <lb n='1'/> Bo¿e, na pomo¿enie <lb n='2'/> moje pilnoœæ miej, <lb n='3'/> Panie, ku wspomo¿eniu <lb n='4'/> mnie poœpieszaj! <lb n='5'/> Bo¿e, na pomo¿enie moje <lb n='6'/> przyŸrzy, Panie, ku <lb n='7'/> wspomo¿eniu mnie poœpieszaj! <lb n='8'/> O Bo¿e mi³oœciwy, <lb n='9'/> ³askawy, mocny <lb n='10'/> i lutoœciwy, na pomo¿enie <lb n='11'/> moje pilnoœæ <lb n='12'/> miej, Panie, ku wspomo¿eniu <lb n='13'/> mnie poœpieszaj! <pb n='15v'/> <lb n='1'/> Chwa³a Oæcu i <lb n='2'/> Synu, i Duchu Œwiêtemu, <lb n='3'/> jako by³a na pocz¹tku <lb n='4'/> i ninie, i zawsze, <lb n='5'/> i na wieki wiekow. Amen. <lb n='6'/> Kyrielejson, Kryste elejson, <lb n='7'/> Kyrielejson. Mow <lb n='8'/> tu Pacierz: I nie wodzi <lb n='9'/> nas w pokuszenie, <lb n='10'/> ale nas zbaw ode z³ego. <lb n='11'/> Panie, wejrzy na s³ugi <lb n='12'/> twoje i na uczynki <lb n='13'/> twoje i sprawiaj syny <pb n='16r'/> <lb n='1'/> jich. I b¹dŸ œwiat³oœæ <lb n='2'/> Pana Boga naszego nad <lb n='3'/> nami. I uczynki rêku <lb n='4'/> *twoju sprawiaj nad nami <lb n='5'/> i dzia³o rêku *twoju <lb n='6'/> spraw. Modlmy sie: <lb n='7'/> Zrzêdzaæ i sprawiaæ, <lb n='8'/> i strze<corr>c</corr> raczy, Panie <lb n='9'/> œwiêty, Oæcze wszechmog¹cy, <lb n='10'/> wiekuisty                          <lb n='11'/> Bo¿e, krolu nieba i ziemie, <lb n='12'/> dzisia i zaw¿dy serca <lb n='13'/> i cia³a nasze, smys³y <pb n='16v'/> <lb n='1'/> i wszytki uczynki <lb n='2'/> nasze w zakonie œwiêtym <lb n='3'/> twojim i w uczynkoch <lb n='4'/> przykazania twojego, <lb n='5'/> aby tu i na wieki <lb n='6'/> prze<corr>z</corr> ciê zaw¿dy zdrowi <lb n='7'/> i zbawieni byæ zas³u¿ylibysmy, <lb n='8'/> a anjo³owie <lb n='9'/> twoji dobrzy naœladowaliby <lb n='10'/> s nami <lb n='11'/> ku zrz¹dzeniu nog naszych <lb n='12'/> na drogê pokoja, <lb n='13'/> zbawienia i szczêœcia. <pb n='17r'/> <lb n='1'/> Uzdrow, zbaw, prze¿egnaj <lb n='2'/> i wspomo¿ nas, <lb n='3'/> Œwiêta Trojco, wszechmocny <lb n='4'/> Bo¿e, jen¿e jeœ <lb n='5'/> b³ogos³awiony na wieki <lb n='6'/> wiekow. Amen. <lb n='7'/> B³ogos³awmy Panu. <lb n='8'/> Bogu dziêki. Po³o¿, <lb n='9'/> Panie, stro¿¹ ustam mojim <lb n='10'/> i drzwi ogarnienia <lb n='11'/> wargam mojim. <lb n='12'/> Nie sk³aniaj serca <lb n='13'/> mego na s³owa z³oœci, <pb n='17v'/> <lb n='1'/> ku wymowieniu wymowek <lb n='2'/> w grzechoch. <lb n='3'/> Przyka¿y, Panie, daæ <lb n='4'/> prze¿egnanie. Prawica <lb n='5'/> Boga Oæca wszechmog¹cego <lb n='6'/> raczy obroniæ <lb n='7'/> nas ode wszego <lb n='8'/> z³ego. Amen. £aska Pana <lb n='9'/> naszego Jezukrysta, <lb n='10'/> o<corr>b</corr>cowanie Ducha Œwiêtego, <lb n='11'/> obronienie <lb n='12'/> œwiêtego krzy¿a, <lb n='13'/> modlitwa œwiêtej <pb n='18r'/> <lb n='1'/> Bogorodzice Panny Maryjej, <lb n='2'/> stro¿a œwiêtych <lb n='3'/> anjo³ow, pomoc wszytkich <lb n='4'/> œwiêtych raczy byæ <lb n='5'/> zaw¿dy ze wszytkimi <lb n='6'/> nami. A ty, Panie, smi³uj <lb n='7'/> sie nad nami. Bogu <lb n='8'/> dziêki. Od nag³ej i <lb n='9'/> nieopatrznej  œmierci <lb n='10'/> raczy nas zaszczyciæ Oæciec, <lb n='11'/> Syn i Duch Œwiêty. <lb n='12'/> Amen. Tu za umar³e <lb n='13'/> tako sie modl i tako¿ <pb n='18v'/> <lb n='1'/> po Komplecie Antyfona: <lb n='2'/> Wyzwol. Tu mow <lb n='3'/> Psalm: Z g³êbokoœci <lb n='4'/> wo³a³em <lb n='5'/> k tobie, Panie: <supplied>Panie</supplied>, wys³uchaj <lb n='6'/> g³os moj! Niechaj <lb n='7'/> bêd¹ usze twoje nak³onione <lb n='8'/> ku g³osu <lb n='9'/> proœby mojej. Acz z³oœci <lb n='10'/> zachowawaæ bêdziesz, <lb n='11'/> Panie, Panie, kto <lb n='12'/> snosi? I¿e u ciebie <pb n='19r'/> <lb n='1'/> mi³osierdzie albo smi³owanie <lb n='2'/> jest a dla zakonu <lb n='3'/> twego cirpia³em <lb n='4'/> ciebie, Panie. Cirpia³a <lb n='5'/> dusza moja w <lb n='6'/> s³owie jego, nadziejê <lb n='7'/> mia³a dusza moja <lb n='8'/> w Panie. Od stro¿ej jutrzennej <lb n='9'/> a¿e do nocy <lb n='10'/> niechaj nadziejê ma <lb n='11'/> Israel w Panie, i¿e <lb n='12'/> u Pana mi³osierdzie <lb n='13'/> i op³wite u niego odkupienie. <pb n='19v'/> <lb n='1'/> A on odkupi <lb n='2'/> Israel ze wszytkich <lb n='3'/> z³oœci jego. Chwa³a <lb n='4'/> Oæcu. Antyfona: <lb n='5'/> Wyzwol, Panie, dusze <lb n='6'/> jich od wszelkiego <lb n='7'/> zaw<corr>i</corr>êzu  grzechow, aby <lb n='8'/> w chwale zmartwychwstani<corr>a</corr> <lb n='9'/> miedzy œwiêtymi <lb n='10'/> twymi zmartwychwstawszy <lb n='11'/> odpoczywali. Kyrielejson, <lb n='12'/> Kryste elejson, <lb n='13'/> Kyrie elejson. Mow tu <pb n='20r'/> <lb n='1'/> Pacierz: Nie wodzi nas <lb n='2'/> w pokuszenie, ale nas <lb n='3'/> zbaw ode z³ego. Od wrot <lb n='4'/> piekielnych wyrwi, Panie, <lb n='5'/> dusze jich. Wierzê <lb n='6'/> uŸrzeæ dobre Pana w ziemi <lb n='7'/> ¿ywi¹cych. W pamiêci <lb n='8'/> wiekuistej bêd¹ <lb n='9'/> sprawiedliwi, od s³yszenia <lb n='10'/> z³ego nie bêd¹ <lb n='11'/> sie baæ. Nie podawaj, <lb n='12'/> Panie, Ÿwierzêtom dusz <lb n='13'/> chwal¹cych ciebie a <pb n='20v'/> <lb n='1'/> dusz ubogich twojich <lb n='2'/> nie zapominaj na wieki. <lb n='3'/> Panie, wys³uchaj <lb n='4'/> modlitwê mojê i wo³anie <lb n='5'/> moje k tobie aby <lb n='6'/> przysz³o. Modlitwa: <lb n='7'/> Bo¿e, ktory jeœ nam <lb n='8'/> matkê i oæca <lb n='9'/> æciæ przykaza³, slutuj <lb n='10'/> sie  mi³oœciwie nad <lb n='11'/> duszami rodzicow <lb n='12'/> naszych a jich wszytki<corr sic='ch'></corr> <lb n='13'/> grzechy odpuœci, <pb n='21r'/> <lb n='1'/> a nas s nimi w wiecznej <lb n='2'/> œwi<corr>a</corr>t<supplied>³</supplied>oœci weselu <lb n='3'/> zrzêdzi *¿yæ przez <lb n='4'/> tego, jen¿e ma przyj<corr>æ</corr> <lb n='5'/> sêdziæ ¿ywe <lb n='6'/> i martwe, i œwiat <lb n='7'/> prze<corr>z</corr> ogieñ. Amen. <lb n='8'/> Pospolita za wszytki: <lb n='9'/> Wiernych, Bo¿e, <lb n='10'/> wszytkich stworzycielu <lb n='11'/> i odkupicielu, <lb n='12'/> dusz<supplied>am</supplied> s³ug i s³u¿ebnic <lb n='13'/> twojich wszytkich <pb n='21v'/> <lb n='1'/> umar³ych odpuszczenie <lb n='2'/> wszytki<corr>ch</corr> raczy <lb n='3'/> daæ grzechow, aby odpuszczenie, <lb n='4'/> jego¿ zaw¿dy <lb n='5'/> po¿¹dali, mi³oœciwymi <lb n='6'/> proœbami osi¹gnêli <lb n='7'/> prze<corr>z</corr> ciê, Jezu <lb n='8'/> Kryste, krolu wiecznej <lb n='9'/> chwa³y, jen¿e ¿ywiesz <lb n='10'/> i krolujesz z Bogiem <lb n='11'/> Oæcem w jednoœci <lb n='12'/> Ducha Œwiêtego <lb n='13'/> Bog prze<corr>z</corr> wszytki w<corr>i</corr>eki <pb n='22r'/> <lb n='1'/> wiekow. Amen. <lb n='2'/> Niechaj odpoczywaj¹ <lb n='3'/> w pokoju. Amen. <lb n='4'/> Tu mow Pacierz <lb n='5'/> i Zdrowa Maryja a¿ do <lb n='6'/> koñca. <lb n='7'/> Tu sie poczyna Tercyja. <lb n='8'/> Mow Pacierz i <corr>Z</corr>drowa <lb n='9'/> Maryja do koñca. <lb n='10'/> Bo¿e, ku pomocy mojej <lb n='11'/> przystañ etc., jako <lb n='12'/> na przo<corr>d</corr>ku. Imna: <pb n='22v'/> <lb n='1'/> Ninie, Œwiêty nam <lb n='2'/> Duchu jednej ji<supplied>s</supplied>noœci <lb n='3'/> z Oæcem i Synem, raczy <lb n='4'/> rych³o wlaæ sie <lb n='5'/> w naszem ro<corr>z</corr>sz<corr>erz</corr>ony sercu. <lb n='6'/> Usta, jêzyk, dusza, <lb n='7'/> smys³, moc *<corr>z</corr> *dziêkowanim <lb n='8'/> aby œpiewa³y. Niechaj <lb n='9'/> sie zapali ogniem <lb n='10'/> mi³oœæ, niechaj <lb n='11'/> za¿¿e goranie blizne! Chwa³a <lb n='12'/> tobie, Panie, ktory<corr>œ</corr> sie <lb n='13'/> narodzi³ z Maryjej Dziewice <pb n='23r'/> <lb n='1'/> z Oæcem i z Duchem <lb n='2'/> Œwiêtym na wieki wiekow. <lb n='3'/> Amen. Antyfona: <lb n='4'/> Ten jest dom. Psalm: <lb n='5'/> Zakon po³o¿ mi, Panie, <lb n='6'/> drogê sprawiedliwoœci <lb n='7'/> twojich i szukaæ <lb n='8'/> bêdê jej zaw¿dy. <lb n='9'/> Daj mi rozum i badaæ <lb n='10'/> sie bêdê na zakon twoj, <lb n='11'/> i strze<corr>c</corr> bêdê jego w ca³em <lb n='12'/> sercu mojem. Powiedzi <pb n='23v'/> <lb n='1'/> mie, Panie, na <lb n='2'/> œcie¿ce przykazania <lb n='3'/> twego, i¿e jej chcia³em. <lb n='4'/> Nak³oñ serce moje <lb n='5'/> we œwiadecstwa <lb n='6'/> twoje, a nie w ³akomstw<corr>o</corr>. <lb n='7'/> Odwroæ oczy moje, <lb n='8'/> aby nie widzie³y proznoœci, <lb n='9'/> na drodze twojej <lb n='10'/> o¿yw mie. Postawi <lb n='11'/> s³udze twemu wymowê <lb n='12'/> twojê w bojaŸni <lb n='13'/> twojej. Odejmi pogañbienie <pb n='24r'/> <lb n='1'/> moje, ktorego <lb n='2'/> domnima³em sie, <lb n='3'/> i¿e s¹dy twoje wieso³e. <lb n='4'/> Oto po¿¹da³em <lb n='5'/> przykazania twego, <lb n='6'/> we sprawiedliwoœci <lb n='7'/> twojej o¿yw mie. I <lb n='8'/> niechaj przydzie na <lb n='9'/> miê mi³osierdzie twoje <lb n='10'/> pod³ug wymowy twojej. <lb n='11'/> I odpowiem Ÿle <lb n='12'/> mowi¹cym mnie slowo, <lb n='13'/> i¿e nadziejê mia³em <pb n='24v'/> <lb n='1'/> w mowach twych. I <lb n='2'/> nie oddalaj z ust <lb n='3'/> mojich s³owa prawdy <lb n='4'/> nigdy, i¿e w s¹dziech <lb n='5'/> twojich bar-zo <lb n='6'/> nadziejê mia³em. <lb n='7'/> Strz<corr>ec</corr> bêdê zakonu <lb n='8'/> twego zaw¿dy, na wieki <lb n='9'/> i na wiek wiekom. <lb n='10'/> I chodzi³em w szyrokoœci, <lb n='11'/> i¿e przykazania <lb n='12'/> twego szuka³em. <lb n='13'/> I mowi³em o œwiadeczstwach <pb n='25r'/> <lb n='1'/> twojich <lb n='2'/> przed obliczym krolow, <lb n='3'/> a nie bywa³em zesromocon. <lb n='4'/> I rozmyœla³em <lb n='5'/> w przykazaniach twojich, <lb n='6'/> ktorem mi³owa³. <lb n='7'/> I podnios³em rêce <lb n='8'/> moje ku przykazaniam <lb n='9'/> twojim, ktore mi³owa³em. <lb n='10'/> I doœwiadczaæ bêdê <lb n='11'/> sie we sprawiedliwoœciach <lb n='12'/> twojich. Chwa³a <lb n='13'/> Oæcu i Synu etc. <pb n='25v'/> <lb n='1'/> Pamiêtaj na s³owo <lb n='2'/> twoje s³udze <lb n='3'/> twemu, w ktorem mnie <lb n='4'/> nadziejê da³eœ. Ta <lb n='5'/> mie ucieszy³a jest <lb n='6'/> w poni¿eniu mojem, i¿e <lb n='7'/> wymowa twoja o¿ywi³a <lb n='8'/> mie. Pyszni niesprawiedliwie <lb n='9'/> dzia³ali <lb n='10'/> zaw¿dy, ale ja od zakona <lb n='11'/> twego nie sk³a<corr>ni</corr>a³em <lb n='12'/> sie. Pamiêta³em <lb n='13'/> na s¹dy twoje od <pb n='26r'/> <lb n='1'/> wiekow, Panie, i pocieszy³em <lb n='2'/> sie. Strach dzier¿a³ <lb n='3'/> mie za grzeszne opuszczaj¹ce <lb n='4'/> zakon <lb n='5'/> twoj. Œpiewaniu <lb n='6'/> podobne mnie by³y <lb n='7'/> sprawiedliwoœci <lb n='8'/> twoje na mieœæcu <lb n='9'/> pielgrzymowania mego. <lb n='10'/> Pamiêta³em w <lb n='11'/> nocy na jimiê twoje, <lb n='12'/> Panie, i strzeg³em zakonu <lb n='13'/> twego. To mi sie <pb n='26v'/> <lb n='1'/> <corr>z</corr>sta³o, i¿e sprawiedliwoœci <lb n='2'/> twojich <lb n='3'/> szuka³em. Czêœæ <lb n='4'/> moja, Panie, rzek³em <lb n='5'/> strze<corr>c</corr> zakonu twego. <lb n='6'/> Modli³em sie przed <lb n='7'/> obliczym twojim <lb n='8'/> <corr>w</corr> wszytkiem, ca³em <lb n='9'/> sercu mojem: smi³uj <lb n='10'/> sie nade mn¹ pod³ug <lb n='11'/> wymowy twojej. <lb n='12'/> Pamiêta³em <lb n='13'/> na drogi moje i obroci³em <pb n='27r'/> <lb n='1'/> nogi moje we <lb n='2'/> œwiadecstwa twoje. <lb n='3'/> Gotowem, a nie jestem <lb n='4'/> zasmêcon, abych strzeg³ <lb n='5'/> przykazania twego. <lb n='6'/> Powrozy grzesznikow <lb n='7'/> oplet³y s¹ mnie <lb n='8'/> a zakonu twego nie <lb n='9'/> zapamiêta³em. W po³nocy <lb n='10'/> wstawa³em ku <lb n='11'/> chwaleniu ciebie nad <lb n='12'/> s¹dy usprawiedliwienia <lb n='13'/> twego. Uczêsnik <pb n='27v'/> <lb n='1'/> ja jeœm wszytkich <lb n='2'/> boj¹cych sie ciebie <lb n='3'/> i strzeg¹cych <lb n='4'/> przykazania twego. <lb n='5'/> Mi³osierdzia twego, <lb n='6'/> Panie, pe³na jest ziemia. <lb n='7'/> Sprawiedliwo<supplied>œci <lb n='8'/> two</supplied>jich nauczy miê. Chwa³a <lb n='9'/> Oæcu etc. <lb n='10'/> Dobroæ uczyni³eœ <lb n='11'/> s³ugam twojim, <lb n='12'/> Panie, pod³ug s³owa <lb n='13'/> twego. Dobroci i <pb n='28r'/> <lb n='1'/> kaŸni, i nauki nauczy <lb n='2'/> mie, i¿e przykaz<corr>a</corr>niu <lb n='3'/> twemu wierzy³em. <lb n='4'/> Pirwej ni¿li poni¿onem <lb n='5'/> by³, ja zgrzeszy³em, <lb n='6'/> przeto wymowy twoje <lb n='7'/> strzeg³em. Dobry jeœ ty <lb n='8'/> a w dobroci twojej <lb n='9'/> nauczy miê sprawiedliwoœci <lb n='10'/> twojich. Rozmno¿y³a <lb n='11'/> sie nade mn¹ <lb n='12'/> z³oœæ pysznych, ale ja <lb n='13'/> we wszytkim sercu <pb n='28v'/> <lb n='1'/> mojem badaæ sie bêdê <lb n='2'/> po przykazaniach <lb n='3'/> twojich. <corr>Z</corr>siad³o sie <lb n='4'/> jako mleko serce jich, <lb n='5'/> ale ja na zakon twoj <lb n='6'/> pamiêta³em. Dobrze <lb n='7'/> mnie, i¿e poni¿y³eœ <lb n='8'/> mie, abych sie uczy³ <lb n='9'/> sprawiedliwoœciam <lb n='10'/> twojim. Dobrze mnie <lb n='11'/> zakon ust twojich <lb n='12'/> nad tysi¹ce z³ota <lb n='13'/> i œrzebra. Rêce <pb n='29r'/> <lb n='1'/> twoje, Panie, uczyni³y <lb n='2'/> mie i stworzy³y <lb n='3'/> mie; daj mi rozum, <lb n='4'/> abych nauczy³ sie przykazania <lb n='5'/> twego. Ktorzy <lb n='6'/> boj¹ sie ciebie, uŸrz¹ <lb n='7'/> mie i weseliæ sie <lb n='8'/> bêd¹, i¿e w s³owa twoja <lb n='9'/> nadziejê k³ad³em. <lb n='10'/> Pozna³em, Panie, i¿e <lb n='11'/> sprawiedliwoœæ s¹dy <lb n='12'/> twoje a w prawdzie <lb n='13'/> twojej poni¿y³eœ mie. <pb n='29v'/> <lb n='1'/> Niechaj bêdzie mi³osierdzie <lb n='2'/> twoje, aby ucieszy³o <lb n='3'/> mie podlug wmowy <lb n='4'/> twoje s³udze <lb n='5'/> twemu. Niechaj przyjd¹ <lb n='6'/> mnie smi³owania <lb n='7'/> twoje i ¿yw <lb n='8'/> bêdê, bo zakon twoj <lb n='9'/> rozmyœlanie moje <lb n='10'/> jest. Niechaj posromoceni <lb n='11'/> bêd¹ pyszni, <lb n='12'/> i¿e niespraw<supplied>n</supplied>ie <lb n='13'/> z³oœæ uczynili <pb n='30r'/> <lb n='1'/> nade mn¹, ale doœwiadczaæ <lb n='2'/> sie bêdê w przyka<supplied>za</supplied>niach <lb n='3'/> twojich. Niechaj <lb n='4'/> obroc¹ sie ku mnie <lb n='5'/> boj¹cy sie ciebie <lb n='6'/> a ktorzy poznali œwiadecstwa <lb n='7'/> twoja. Niechaj <lb n='8'/> bêdzie serce moje <lb n='9'/> n<corr>i</corr>epokalane we <lb n='10'/> sprawiedliwoœciach <lb n='11'/> twojich, abych nie posromocon. <lb n='12'/> Chwa³a <lb n='13'/> Oæcu etc. Piosnka: <pb n='30v'/> <lb n='1'/> Ten jest dom pañ<corr sic='en'></corr>ski <lb n='2'/> mocnie sprawiony, dobrze <lb n='3'/> ustawiony na mocnej opoce. <lb n='4'/> Alleluja. Capitulum: <lb n='5'/> Wielka bêdzie chwa³a <lb n='6'/> domu *temu <corr sic='temu'></corr>, <lb n='7'/> *poœlednemu wiêtsza <lb n='8'/> ni¿ *pirwemu, a <lb n='9'/> na mieœcu tym d<corr>a</corr>m <lb n='10'/> pokoj. Rzek³ Pan: <lb n='11'/> Abociem Jewê, matkê <lb n='12'/> wszech ludzi cia³em, <lb n='13'/> zwiciê¿a Maryja, ktora <pb n='31r'/> <lb n='1'/> jest Matk¹ Bo¿¹ i <lb n='2'/> ³aski. Bogu dziêki. <lb n='3'/> Responsorium: <lb n='4'/> Wybawi³eœ mie, Panie, <lb n='5'/> z ust lwo<corr sic='wo'></corr>wych. Alleluja, <lb n='6'/> alleluja. Wybawi³eœ mie, <lb n='7'/> Panie, z ust lwowych. Alleluja, <lb n='8'/> alleluja. Wirszyk: <lb n='9'/> I te¿ od rogow jednoro¿ca <lb n='10'/> pokorê mojê. Alleluja, alleluja. <lb n='11'/> Chwa³a b¹<corr>dŸ</corr> Bogu Oæcu <lb n='12'/> i Synu, i Duchu Œwiêtemu. <lb n='13'/> Wybawi³eœ mie, Panie, <pb n='31v'/> <lb n='1'/> z ust lwowych. Alelluja, alleluja. <lb n='2'/> Wirszyk: Wyrwi od nierz¹dnoœci, <lb n='3'/> Bo¿e, duszê mojê! Alleluja. <lb n='4'/> A i z rêki nierz¹dnej <lb n='5'/> jedyn¹ matkê mojê. <lb n='6'/> Alleluja. Panie, raczy wys³uchaæ <lb n='7'/> modlitwê mojê <lb n='8'/> i wo³anie moje k tobie *przydzie. <lb n='9'/> Modlitwa: <lb n='10'/> Bo¿e, ktory jeœ przez <lb n='11'/> niepokalan<corr>e</corr> Dziewice <lb n='12'/> poczêcie sprawi³eœ <lb n='13'/> dostojny a œwiêty <pb n='32r'/> <lb n='1'/> przybytek twojemu Synowi <lb n='2'/> mi³emu, prosimy <lb n='3'/> ciê, racz nam daæ, <lb n='4'/> b<corr>y</corr> jako prze<corr>z</corr> gorzsk¹ <lb n='5'/> œmieræ tego to Syna twego <lb n='6'/> mi³ego ty <supplied>j¹</supplied> samê od <lb n='7'/> wszej zmazy i zaka³u <lb n='8'/> zach<corr>o</corr>waæ jeœ raczy³, tako <lb n='9'/> i nas, mi³y Panie <lb n='10'/> Kryste, tej mi³ej Panny <lb n='11'/> zas³ugami i proœbami <lb n='12'/> raczy k tobie nam daæ <lb n='13'/> przy<corr>æ</corr> i <corr>z</corr> tob¹ mieszkaæ, <pb n='32v'/> <lb n='1'/> a to przez tego samego <lb n='2'/> Jesusza, Syna Bo¿ego. <lb n='3'/> Amen. B³ogos³aw<supplied>m</supplied>y Panu. <lb n='4'/> Dziêki Bogu. Potem <lb n='5'/> mow Pacierz i <corr>Z</corr>drowa <lb n='6'/> Maryja a¿ do koñca. <lb n='7'/> Tu sie poczyna Seksta. Napirwej <lb n='8'/> mo<corr>w</corr> Pacierz etc. <lb n='9'/> Bo¿e, ku pomocy mojej <lb n='10'/> przystañ! Imna: <lb n='11'/> Zrz¹dzicielu mocny i prawdziwy <lb n='12'/> Bo¿e, jen dzielisz rzeczy <pb n='33r'/> <lb n='1'/> wszytkich czasy, œwiat³oœci¹ <lb n='2'/> s³uneczn¹ zaranie <lb n='3'/> oœwiecasz a gor¹coœci¹ <lb n='4'/> po³udnie, zagaœ p³omienie <lb n='5'/> swarow, oddal zapalenie <lb n='6'/> szkodliwe, raczy daæ zdrowie <lb n='7'/> cielesne i wierny pokoj <lb n='8'/> serdeczny! Chwa³a tobie, <lb n='9'/> Panie, ktoryœ sie narodzi³ <lb n='10'/> z Maryjej Dziewice z Oæcem <lb n='11'/> i Œwiêtym Duchem <lb n='12'/> na wieki wiekow. Amen. <lb n='13'/> Psalmus: <pb n='33v'/> <lb n='1'/> Usta³a we <corr>z</corr>bawieniu <lb n='2'/> twojem dusza moja <lb n='3'/> i w s³owie twojim <lb n='4'/> nadwyszsze nadziejê <lb n='5'/> mia³em. Usta³y oczy moje <lb n='6'/> w wymowê twojê <lb n='7'/> rzek¹ce: Kiedy ucieszysz <lb n='8'/> mie? I¿e uczynionem <lb n='9'/> jako s¹d skorzany <lb n='10'/> we œrzenie i sprawiedliwoœci <lb n='11'/> twojich nie <lb n='12'/> zapamiêta³em. Jako <lb n='13'/> wiele jest dniow s³ugi <pb n='34r'/> <lb n='1'/> twego? Kiedy uczynisz <lb n='2'/> od przeœlad<corr>u</corr>j¹cych <lb n='3'/> mnie s¹d? Powiadali <lb n='4'/> mi z³oœnicy baœni, ale <lb n='5'/> nie jako zakon twoj. <lb n='6'/> Wszytki przykazania <lb n='7'/> twoja  prawda; z³oœciwi <lb n='8'/> przeœladowali s¹ mnie, <lb n='9'/> wspomo¿y mie. Ma³o <lb n='10'/> i¿e mie nie strawili <lb n='11'/> na ziemi, ale ja nie opuœci³ <lb n='12'/> przykazania twego. <lb n='13'/> Pod³ug mi³osierdzia <pb n='34v'/> <lb n='1'/> twego o¿yw mie a strze<corr>c</corr> <lb n='2'/> bêdê œwiadecstw ust <lb n='3'/> twojich. Na wieki, Panie, <lb n='4'/> s³owo twoje trwa <lb n='5'/> w niebie. W r<corr>o</corr>dzaju <lb n='6'/> i w rodzaj prawda twoja, <lb n='7'/> ustawi³eœ ziemi<corr>ê</corr> <lb n='8'/> i trwa. <corr>Z</corr>rz¹dzenim twojim <lb n='9'/> trwa dzieñ, bo wszytki <lb n='10'/> rzeczy s³u¿¹ tobie. Jedno <lb n='11'/> i¿e zakon twoj <lb n='12'/> myœl moja <corr sic='nie by³by'></corr>, <lb n='13'/> tedy snadŸ zgin¹³bych <pb n='35r'/> <lb n='1'/> by³ w poni¿eniu <lb n='2'/> mojem. Na wieki nie <lb n='3'/> zapomniê sprawiedliwoœci <lb n='4'/> twojich, i¿e w <lb n='5'/> nich o¿ywi³eœ mnie. <lb n='6'/> Twoj jestem ja, zbaw <lb n='7'/> miê, i¿e sprawiedliwoœci <lb n='8'/> twojich szuka³em. <lb n='9'/> Mnie oczekowali <lb n='10'/> grzesznicy, aby stracili <lb n='11'/> mie; œwiadecstwa <lb n='12'/> twoja rozumia³em. <lb n='13'/> Wszego skonania widzia³em <pb n='35v'/> <lb n='1'/> koniec, szyrokie <lb n='2'/> przykazanie twoje <lb n='3'/> bar-zo. Chwa³a Oæcu <lb n='4'/> i Synu, i Duchu Œwiêtemu, <lb n='5'/> jako by³a na pocz¹tku <lb n='6'/> i ninie, i zaw¿dy, i na wieki <lb n='7'/> wiekow. Amen. Psalm: <lb n='8'/> Jako bar-zo mi³owa³em <lb n='9'/> zakon twoj, Panie, wszego <lb n='10'/> dnia myœlenie moje <lb n='11'/> jest. Nad nieprzyjaciele <lb n='12'/> moje roztropnego <pb n='36r'/> <lb n='1'/> mie uczyni³eœ przykazanim <lb n='2'/> twojim, i¿e <lb n='3'/> na wieki mnie jes<supplied>t</supplied>. Nad <lb n='4'/> wszytki nauczaj¹ce <lb n='5'/> mnie rozumia³em, i¿e <lb n='6'/> œwiadecstwa twoje myœlenie <lb n='7'/> moje jest. Nad <lb n='8'/> stare rozumia³em, i¿e <lb n='9'/> przyka<supplied>za</supplied>nia twego szuka³em. <lb n='10'/> Od wszelki drogi <lb n='11'/> z³ej wstrzymowa³em nogi <lb n='12'/> moje, abych strzeg³ <lb n='13'/> s³ow twojich. Od s¹dow <pb n='36v'/> <lb n='1'/> twojich nie <corr>o</corr>dchyla³em <lb n='2'/> sie, i¿e ty zakon <lb n='3'/> postawi³eœ mnie. Jako <lb n='4'/> bar-zo s³o<corr>d</corr>ki s¹ czeluœciam <lb n='5'/> mojim wymowy <lb n='6'/> twoje, nad miod ustam <lb n='7'/> mojim. Od przykazania <lb n='8'/> twego zrozumia³em, <lb n='9'/> przeto nienawidzia³em <lb n='10'/> wszelkiej drogi <lb n='11'/> z³oœci. Œwiat³oœæ <lb n='12'/> nogam mojim s³owo <lb n='13'/> twoje i œwieca œcie¿kam <pb n='37r'/> <lb n='1'/> mojim. Przysi¹g³em <lb n='2'/> i ustawi³em strze<corr>c</corr> <lb n='3'/> s¹dow sprawiedliwoœci <lb n='4'/> twojej. Poni¿onem bar-zo, <lb n='5'/> Panie, o¿ywi mie pod³ug <lb n='6'/> s³owa twego. Dobrowoleñstwa <lb n='7'/> ust mojich <lb n='8'/> lube uczyni, Panie, <lb n='9'/> a s¹dow twojich nauczy <lb n='10'/> mie. Dusza moja <lb n='11'/> w rêku twojich zaw¿dy <lb n='12'/> a zakonu twego nie <lb n='13'/> <supplied>za</supplied>pomnia³em. Po³o¿yli <pb n='37v'/> <lb n='1'/> grzesznicy sid³o mnie, <lb n='2'/> a o przykazaniach twojich <lb n='3'/> nie b³¹dzi³em. Dziedzicstwem <lb n='4'/> naby³em œwiadecstw <lb n='5'/> twojich na  wieki, <lb n='6'/> i¿e wesele serca mego <lb n='7'/> s¹. Nak³oni³em serce <lb n='8'/> moje ku czynieniu <lb n='9'/> sprawiedliwoœci twojich <lb n='10'/> na wieki dla odp³aty. <lb n='11'/> Chwa³a Oæcu i Synu, <lb n='12'/> i Duchu Œwiêtemu. <lb n='13'/> Psalm mow: <pb n='38r'/> <lb n='1'/> Z³oœniki w nienawiœci <lb n='2'/> mia³em i <lb n='3'/> zakon twoj mi³owa³em. <lb n='4'/> Pomocnik i przyjemca <lb n='5'/> moj jeœ ty a w s³owo <lb n='6'/> twoje nadziejê mia³em. <lb n='7'/> Odstanicie ode mnie, <lb n='8'/> z³oœciwi, a badaæ sie bêdê <lb n='9'/> na przykazania Boga <lb n='10'/> mego. Przyjmi <lb n='11'/> mie pod³ug wymowy <lb n='12'/> twej i ¿yw bêdê a nie <pb n='38v'/> <lb n='1'/> sromoæ mie prze oczekowanie <lb n='2'/> moje. Podpomo¿y <lb n='3'/> miê, a zbawion <lb n='4'/> bêdê i rozmyœlaæ <lb n='5'/> bêdê we sprawiedliwoœciach <lb n='6'/> twojich zaw¿dy. <lb n='7'/> Wzgardzi³eœ <lb n='8'/> wszytki odstêp<corr>u</corr>j¹ce <lb n='9'/> od <corr>s</corr>¹dow twojich, <lb n='10'/> i¿e niesprawiedliwie <lb n='11'/> jest myœlenie jich. I za <lb n='12'/> przestêpce mia³em <lb n='13'/> wszytki grzeszniki ziemie, <pb n='39r'/> <lb n='1'/> przeto mi³owa³em œwiadecstwa <lb n='2'/> twoje. <lb n='3'/> Zepchaj bojaŸni¹ <lb n='4'/> twoj¹ cia³o moje, i¿e <lb n='5'/> s¹dow twojich ba³em <lb n='6'/> sie. Uczyni³em s¹d i <lb n='7'/> sprawiedliwoœæ, nie <lb n='8'/> wydawaj mie potwarzaj¹cym <lb n='9'/> mnie. Przyjmi <lb n='10'/> s³ugê twego w <lb n='11'/> dobre, aby nie potwarzali <lb n='12'/> mnie pyszni. Oczy <lb n='13'/> moje usta³y we <corr>z</corr>bawienie <pb n='39v'/> <lb n='1'/> twoje i  w wymowê <lb n='2'/> sprawiedliwoœci twojej. <lb n='3'/> Uczyñ z s³ug¹ twojim <lb n='4'/> pod³ug mi³osierdzia <lb n='5'/> twego i sprawiedliwoœci <lb n='6'/> twojich nauczy <lb n='7'/> mie. S³uga twoj jestem <lb n='8'/> ja, daj mi rozum, abych <lb n='9'/> umia³ œwiadecstwa <lb n='10'/> twoja. Czas czynienia, <lb n='11'/> Panie, rosypali zakon <lb n='12'/> twoj. Przeto mi³owa³em <lb n='13'/> przykazania twoja <pb n='40r'/> <lb n='1'/> nad z³oto i topazyjon. <lb n='2'/> Przeto ku wszemu <lb n='3'/> przykazaniu twemu <lb n='4'/> zr¹dza³em siê, wszelk¹ <lb n='5'/> drogê z³oœciw¹ w nienawiœci <lb n='6'/> mia³em. Chwa³a <lb n='7'/> Oæcu i Synu, i etc. <lb n='8'/> Antyfona: A onê Nawyszy <lb n='9'/> stworzy³, ktory na wodach <lb n='10'/> ufundowa³ onê. Alleluja. <lb n='11'/> Capitulum:Uliczka <lb n='12'/> ta zamkniona bêdzie <lb n='13'/> grzechowi a nie bêdzie <pb n='40v'/> <lb n='1'/> otworzona, abociem <lb n='2'/> Pan Bog wszed³ przez <lb n='3'/> onê i bêdzie zamkniona <lb n='4'/> od pocz¹tku swego <lb n='5'/> stworzenia. Bogu dziêki. <lb n='6'/> Responsorium: Wyrwi <lb n='7'/> od nierz¹dnoœci, Bo¿e, duszê <lb n='8'/> mojê! Alleluja, alleluja. <lb n='9'/> Wirszyk: A i z rêki nierz¹dnej <lb n='10'/> jedyn¹ matkê mojê. <lb n='11'/> Alelluja, alleluja. Chwa³a <lb n='12'/> Oæcu i Synu, i Duchu Œwiêtemu. <lb n='13'/> Wyrwi od nierz¹<supplied>dnoœci</supplied><gap/> <pb n='41r'/> <lb n='1'/> <gap/><supplied>œwiê</supplied>ci twoji bêd¹ sie weseliæ. <lb n='2'/> Panie, Bo¿e mocy <lb n='3'/> niebieskich, nawroci <lb n='4'/> nas a uka¿y oblicze twoje, <lb n='5'/> i zbawieni bêdziemy. <lb n='6'/> Panie, wys³uchaj modlit<supplied>wê</supplied> <lb n='7'/> mojê a wo³anie moje <lb n='8'/> niechaj k tobie przydzie. <lb n='9'/> Modlitwa: Po¿yczy, <lb n='10'/> prosimy cie, mi³osierny <lb n='11'/> Panie, krewkoœci <lb n='12'/> naszej pomocy, <lb n='13'/> i¿e ktorzy naœwiêtszej <lb n='14'/> Dziewicy Maryjej jej <pb n='41v'/> <lb n='1'/> œwiête poczêcie <lb n='2'/> æ<corr>æ</corr>iemy, jej pomoc¹ <lb n='3'/> od naszych z³ych z³oœci <lb n='4'/> powstalibysmy <lb n='5'/> prze<corr>z</corr> onego, ktory ma <lb n='6'/> przy<corr>æ</corr> sêdziæ ¿ywe <lb n='7'/> i martwe, i œwiat przez <lb n='8'/> ogieñ. Amen. B³ogos³awimy <lb n='9'/> Panu. Bogu <lb n='10'/> dziêki. <lb n='11'/> <corr>Z</corr>drowa b¹dŸ, krolowa       <lb n='12'/> mi³osierdzia,                  <lb n='13'/> ¿ywot, s³odkoœci <pb n='42r'/> <lb n='1'/> i nadzieja nasza, <corr>z</corr>drowa <lb n='2'/> b¹dŸ. K tobie wo³amy <lb n='3'/> wygnani synowie <lb n='4'/> Jewini, k tobie wzdychamy, <lb n='5'/> ³kaj¹c i p³acz¹c <lb n='6'/> w tem to padole <corr>s</corr>³ez. <lb n='7'/> A przeto ty, rzecznica nasza, <lb n='8'/> ony twoje mi³osierne <lb n='9'/> oczy k nam lutoœciwie <lb n='10'/> nawroci a <lb n='11'/> Jesusa b³ogos³awionego, <lb n='12'/> owoc ¿ywota <lb n='13'/> twego, nam po tym <pb n='42v'/> <lb n='1'/> wyœciu uka¿y. O mi³oœciwa, <lb n='2'/> o lutoœciwa, <lb n='3'/> o s³odka Panno Maryja! <lb n='4'/> Wirszyk: Prosi za nami, <lb n='5'/> mi³oœciwa Panno Maryja, <lb n='6'/> abysmy dostojni byli obiaty <lb n='7'/> bo¿ej. Modlitwa: <lb n='8'/> Niechaj sie modli <lb n='9'/> za nami, prosimy, <lb n='10'/> mi³y Panie, ninie <lb n='11'/> i czasu œmierci naszej <lb n='12'/> u twego mi³osierdzia <pb n='43r'/> <lb n='1'/> nachwalebniejsza Pann<corr>a</corr>, <lb n='2'/> matk<corr>a</corr> Maryja, ktorej <lb n='3'/> naœwiêtsz¹ duszê <lb n='4'/> w godzinê wielebnej <lb n='5'/> mêki twojej miecz <lb n='6'/> boleœci przeszed³ i wnêtrznoœci <lb n='7'/> serdeczne <lb n='8'/> przenikn¹³ dla ciebie <lb n='9'/> Krysta, Pana naszego. <lb n='10'/> Amen. Pio<corr>s</corr>nka. Antyfona: <lb n='11'/> Daj pokoj, mi³y Panie, dniow <lb n='12'/> naszych, boæ nie jest jinszy, <lb n='13'/> ktory by walczy³ za nami, <pb n='43v'/> <lb n='1'/> jedno ty, Bo¿e nasz. Wirszyk: <lb n='2'/> Niechaj bêdzie pokoj w <lb n='3'/> mocy twojej i o<corr>b</corr>fitoœæ <lb n='4'/> w wie¿ach twojich. Modlitwa: <lb n='5'/> Bo¿e, od <lb n='6'/> ktorego œwiête <lb n='7'/> ¿¹dze i prawe rady, <lb n='8'/> i sprawiedliwe s¹ uczynki, <lb n='9'/> raczy daæ s³ugam <lb n='10'/> twojim on, ktorego <lb n='11'/> œwiat nie mo¿e daæ, pokoj, <lb n='12'/> aby serca i cia³a <pb n='44r'/> <lb n='1'/> nasza przykazaniu <lb n='2'/> twemu by³a poddana, <lb n='3'/> a nieprzyjacielow oddaliwszy <lb n='4'/> bojaŸñ, czasy <lb n='5'/> nasze pod twoj¹ obron¹ <lb n='6'/> aby by³y spokojne <lb n='7'/> przez Pana naszego <lb n='8'/> Jesukrysta. Amen. <lb n='9'/> Tu mow Pacierz i <corr>Z</corr>drowa <lb n='10'/> Maryja, i Credo etc. <pb n='44v'/> <lb n='1'/> Modlitwy o œwiêtej <lb n='2'/> Annie i o wszytkim <lb n='3'/> jej plemieniu. A to, <lb n='4'/> kto chce prze<corr>z</corr> tesknoœci <lb n='5'/> uæciæ Bo¿¹ Matkê, <lb n='6'/> przez ty dni mo¿e nisze <lb n='7'/> modlitwy mowiæ, <lb n='8'/> a napirwej: <lb n='9'/> W niedzielê o rodzicoch <lb n='10'/> Panny Maryjej. <lb n='11'/> Weselcie sie w Panie <lb n='12'/> zaw¿dy szczêœni <pb n='45r'/> <lb n='1'/> a nab³ogos³awniejszy <lb n='2'/> Joachymie <lb n='3'/> i Anno w powyszeniu <lb n='4'/> æci <corr>w</corr>aszej, ktora taka <lb n='5'/> jest, i¿e jej rownia <lb n='6'/> nie masz na niebie <lb n='7'/> i na ziemi. Boœcie wy sami <lb n='8'/> zas³u¿yli mieæ corkê <lb n='9'/> Matkê Bo¿¹ nachwalebniejsz¹ <lb n='10'/> a pogotowu         <lb n='11'/> jesteœcie Pana <lb n='12'/> i Boga naszego Jesukrysta <pb n='45v'/> <lb n='1'/> jeden dziadem, <lb n='2'/> druga bab¹. Przez t<corr>o</corr> <lb n='3'/> tedy, o naœlachatn<corr>i</corr>ejszy <lb n='4'/> m<corr>i</corr>edzy patryjarchami, <lb n='5'/> naœlachatniejsza miedzy <lb n='6'/> paniami, Joachymie, <lb n='7'/> Anno, wasz<corr>e</corr><supplied>j</supplied> <lb n='8'/> poczesnoœci powyszenie <lb n='9'/> naj<corr>dŸ</corr>cie mi, nêdznej <lb n='10'/> s³udze waszej, <lb n='11'/> przed obliczym wnêka <lb n='12'/> waszego, Pana <lb n='13'/> Jesusza, i corki waszej, <pb n='46r'/> <lb n='1'/> Panny Maryjej, tu <lb n='2'/> zaw¿dy ³askê, a po œmierci <lb n='3'/> chwa³ê <corr>z</corr> wami <lb n='4'/> wieczn¹. O Maryja, <lb n='5'/> Bogarodzice chwalebna, <lb n='6'/> niechaj bêd¹ b³ogos³awieni <lb n='7'/> rodzicy twoji, <lb n='8'/> Joachym i Anna, <lb n='9'/> <corr>z</corr> ktorych be<corr>z</corr> pokalania <lb n='10'/> grzechu wysz³o cia³o <lb n='11'/> twoje, dziewice! O mi³y <lb n='12'/> Jesu Kryste, ktory b³ogos³awiony <pb n='46v'/> <lb n='1'/> Pannie, <lb n='2'/> matce swoj<corr>ej</corr>, œwiêtego <lb n='3'/> Joachyma i œwiêt¹ <lb n='4'/> Annê osobnym przywilejem <lb n='5'/> za rodzice raczy³ <lb n='6'/> wybraæ, prosimy ciê, <lb n='7'/> racz nam daæ dla mi³oœci <lb n='8'/> corki jich, abysmy <lb n='9'/> je nabo¿nie æcili, i¿by <lb n='10'/> prze jich proœby i zas³ugi <lb n='11'/> i tobie, i matce <lb n='12'/> twej moglibysmy przeto <lb n='13'/> byæ lubi i na duszy, <pb n='47r'/> <lb n='1'/> i na ciele wiecznie obdarzeni, <lb n='2'/> jen ¿ywiesz i <lb n='3'/> krolujesz na wieki wiekow. <lb n='4'/> Amen. <lb n='5'/> W poniedzia³ek do siostr <lb n='6'/> Panny Dziewice Maryjej. <lb n='7'/> B¹dŸcie zdrowy na <lb n='8'/> wieki w Panie <lb n='9'/> wy, œlachetny panie, <lb n='10'/> b³ogos³awione Maryja <lb n='11'/> Jakobowa i Maryja Salomowa, <lb n='12'/> siostry krolewny <pb n='47v'/> <lb n='1'/> niebieskiej, a Pana <lb n='2'/> naszego Jezukrysta <lb n='3'/> ciotuchny! O, jaka jest <lb n='4'/> wasza œlache<supplied>t</supplied>noœæ, ktor¹ <lb n='5'/> znamienit¹ uczyni³o <lb n='6'/> paniej wszego œwiata <lb n='7'/> przyrodzeni<corr>e</corr> a boska <lb n='8'/> zbawiciela naszego <lb n='9'/> krewnoœæ. Wasza œlache<supplied>t</supplied>noœæ <lb n='10'/> nie ma rownia, <lb n='11'/> wasza szczêœliwoœæ przewysza <lb n='12'/> wszytki urodz<corr>on</corr>e. <lb n='13'/> A przeto¿ wysokoœci <pb n='48r'/> <lb n='1'/> æci waszej ¿¹dam, <lb n='2'/> o Panie moj Naœwiêtszy, <lb n='3'/> abyœcie mi <lb n='4'/> by³y na pomoc w ka¿dej <lb n='5'/> potrzebie u siostry <lb n='6'/> waszej i u Syna jej, <lb n='7'/> nie w¹tpi¹c, i¿ci wam <lb n='8'/> niczego nie odmowi¹. <lb n='9'/> Modlcie sie za nami, <lb n='10'/> b³ogos³awione siostry <lb n='11'/> Dziewice Maryjej a c<corr>i</corr>o<corr>t</corr>ki <lb n='12'/> Jesukrystowy, abysmy <lb n='13'/> dostojni byli obudwu <pb n='48v'/> <lb n='1'/> ³aski i chwa³y. O mi³y <lb n='2'/> Bo¿e, ktor<corr>y</corr>œ b³ogos³awione <lb n='3'/> Maryje<corr sic='j'></corr> Jakobowê <lb n='4'/> i Salomowê na <lb n='5'/> duszy i na ciele tako <lb n='6'/> powyszy³, i¿ <corr>z</corr> tego¿, <lb n='7'/> z ktorego jedynego Syna <lb n='8'/> twego rodzica, wysz³y <lb n='9'/> ¿ywota, aby kwitnê³y <lb n='10'/> wszytkich cnot przyk³adem, <lb n='11'/> racz daæ, abysmy <lb n='12'/> sie z pomocy <lb n='13'/> obudwu radowali, <pb n='49r'/> <lb n='1'/> gdy¿eœ jim takie prze³o¿enie <lb n='2'/> da³ przez tego¿ <lb n='3'/> Pana Jezukrysta, Syna <lb n='4'/> twego, Pana naszego. <lb n='5'/> Amen. <lb n='6'/> We wtorek o dwu stro¿u <lb n='7'/> Dziewice Panny Maryjej. <lb n='8'/> Weselcie sie <lb n='9'/> zaw¿dy w Panie <lb n='10'/> wy, nacnotliwszy i <lb n='11'/> dziewiczy mê¿owie, <lb n='12'/> od Boga niewymownie <lb n='13'/> uczczeni, naœwiêtszy <pb n='49v'/> <lb n='1'/> Jozefie patryjarcho <lb n='2'/> i Janie Ewanjelista, <lb n='3'/> obadwa stro¿y i <lb n='4'/> s³udzy nawielebniejszej <lb n='5'/> Matki Bo¿y, <corr>z</corr> ktorych <lb n='6'/> jeden nadto dostojen <lb n='7'/> byæ rzeczon oblubieniec, <lb n='8'/> a drugi jej <lb n='9'/> tajemnik, a owszej¹ <lb n='10'/> i syn. O, z jak¹ poczesnoœci¹ <lb n='11'/> obra<supplied>ca</supplied>liœcie <supplied>sie</supplied> <lb n='12'/> w oblicznoœci tak<corr>i</corr>ej <lb n='13'/> œwiêtoœci. O, jakiej <pb n='50r'/> <lb n='1'/> czystoty wam by³o potrzeba <lb n='2'/> ku godnemu s³u¿eniu <lb n='3'/> takiej Paniej. O, <lb n='4'/> jakieœcie to towarzystwo <lb n='5'/> mieli rozkoszne <lb n='6'/> z on¹ Pann¹ ³askaw¹. <lb n='7'/> Przeto¿ was proszê, <lb n='8'/> abyœcie mi te¿ i u niej, <lb n='9'/> i u jej Syna ³askê uprosili, <lb n='10'/> wierni s³udzy <lb n='11'/> a m¹drzy, ktore pan postawi³ <lb n='12'/> nad czeladzi¹ <lb n='13'/> swoj¹. O mi³y Panie, <pb n='50v'/> <lb n='1'/> zas³ugami œwiêtych <lb n='2'/> twojich, Jozefa, opiekuna <lb n='3'/> zbawiciela naszego, <lb n='4'/> a Jana, aposto³a <lb n='5'/> i ewanjelist<corr>y</corr>, prosimy, <lb n='6'/> aby nasza krewkoœæ <lb n='7'/> by³a potw<corr>i</corr>e<supplied>r</supplied>dzona <lb n='8'/> i pocieszona, <corr>z</corr> ktorych <lb n='9'/> jeden dla stro¿ej <lb n='10'/> Dziewicy Maryjej godzien <lb n='11'/> by³ <corr sic='wszystek'></corr> <supplied>us³yszeæ</supplied>: <lb n='12'/> Nie boj sie wzi¹æ Maryjej, <lb n='13'/> ¿ony swoji, a <pb n='51r'/> <lb n='1'/> drugi: Oto Matka twoja <lb n='2'/> przez tego Pana <lb n='3'/> naszego Jezukrysta, Syna <lb n='4'/> twego, jen ¿ywie <lb n='5'/> i kroluje <corr>z</corr> tob¹ na wieki. <lb n='6'/> Amen. <lb n='7'/> We œrodê o dwu synu <lb n='8'/> Maryjej Jakubowej: <lb n='9'/> Szymun<corr>ie</corr> i Tadeusz<corr>u</corr>. <lb n='10'/> Radujc<corr>i</corr>e sie bar-zo <lb n='11'/> w Panie Bodze wy, <lb n='12'/> oœwiecony ksi¹¿êta <lb n='13'/> niebieskie, b³ogos³a<corr sic='s³a'></corr>wieni <pb n='51v'/> <lb n='1'/> aposto³owie <lb n='2'/> Szymunie i Tadeuszu, <lb n='3'/> ktorzyœcie zas³u¿yli <lb n='4'/> mieæ ciotuchn¹ krolewnê    <lb n='5'/> niebiesk¹, <lb n='6'/> a Pana Jesusza bratem <lb n='7'/> ciotczonym, bo <lb n='8'/> oba jesteœcie synowie <lb n='9'/> œwiêtej Maryjej <lb n='10'/> Jakubowej, siostry <lb n='11'/> Paniej naszej. A pr<corr>z</corr>eto¿ <lb n='12'/> wielka jest wasza <lb n='13'/> œlachetnoœæ pod³ug <pb n='52r'/> <lb n='1'/> cia³a. Ale wiêtsza <lb n='2'/> pod³ug dusze, bo jesteœcie <lb n='3'/> bogaci w ³asce <lb n='4'/> a szczêœni w wieczniej <lb n='5'/> w chwale. Przeto i <lb n='6'/> wy, ujkowie i panowie <lb n='7'/> moji mili, przez <lb n='8'/> tê op³witoœæ darow <lb n='9'/> waszych proszê, raczcie <lb n='10'/> nape³niæ niedostatek                             <lb n='11'/> moj, abych przez was <lb n='12'/> mog³ wdziêczen byæ <lb n='13'/> naœwiêtszej ciotuchni<supplied>e</supplied> <pb n='52v'/> <lb n='1'/> waszej i Synowi jej. <lb n='2'/> Modlcie sie za mie <lb n='3'/> Matki Bo¿ej siestrankowie, <lb n='4'/> abych zas³u¿y³ <lb n='5'/> ³askê brata waszego. <lb n='6'/> O mi³y Panie, prosimy <lb n='7'/> ciê, niechaj nas wspomo¿e <lb n='8'/> œwiêtych aposto³ow <lb n='9'/> Szymuna i <lb n='10'/> Tadeusza braciej œlachetnoœæ <lb n='11'/> wyborna, i¿ <lb n='12'/> gdy¿ sie z jich powyszenia <lb n='13'/> weselimy, poznalibysmy <pb n='53r'/> <lb n='1'/> jako wa¿ne <lb n='2'/> <corr sic='s¹'></corr> <supplied>jest</supplied> u jich ciotuchny <lb n='3'/> i u Syna jej mi³oœciwe <lb n='4'/> jich wspomoganie <lb n='5'/> prze<corr>z</corr> tego¿ Pana Jesukrysta, <lb n='6'/> Syna twego, jen <lb n='7'/> ¿ywie i kroluje s tob¹ <lb n='8'/> na wieki. Amen. <lb n='9'/> We czwartek o dwu synu <lb n='10'/> obu siostr Panny <lb n='11'/> Maryjej, dwu Jakub<corr>u</corr>. <lb n='12'/> Raduj sie na wieki <lb n='13'/> w Bodze wasza wielmo¿na <pb n='53v'/> <lb n='1'/> wysokoœæ, <lb n='2'/> wielcy przyjaciele bo¿y, <lb n='3'/> nachwalebniejszy aposto³owie, <lb n='4'/> Mnieszy Jakubie, <lb n='5'/> synu Maryjej od ojca <lb n='6'/> Alfeusza i Jakubie <lb n='7'/> Wiê<supplied>c</supplied>szy, synu M<corr>a</corr>ryjej Salomowej <lb n='8'/> z oæca Zebedeusza, <lb n='9'/> Panny Maryjej <lb n='10'/> siestrzeni a Pana naszego <lb n='11'/> Jezukrysta przyrodni! <lb n='12'/> O æci wielka rodu! <lb n='13'/> O ³asko wybrania! <pb n='54r'/> <lb n='1'/> O œwi¹toœci Ducha, <lb n='2'/> ktory was poœwiêci³! <lb n='3'/> Prosiê was, niechaj <lb n='4'/> mi prze was ³askaw <lb n='5'/> bêdzie brat wasz Jesus <lb n='6'/> i jego matuchna <lb n='7'/> Maryja, ciotka wasza, <lb n='8'/> aby jim wdziêczna by³a <lb n='9'/> s³u¿ba nabo¿eñstwa <lb n='10'/> nasze<corr sic='mu'></corr><supplied>go</supplied>. O mi³y Panie, <lb n='11'/> prosimy ciê, abysmy <lb n='12'/> chwalebnych aposto³ow <lb n='13'/> twojich Jakuba <pb n='54v'/> <lb n='1'/> Mniejszego i Wiêcszego, <lb n='2'/> braciej ciotczony, <lb n='3'/> przyrodzeni byli. Wspomo¿ <corr sic='czemy'></corr>, <lb n='4'/> jako bysmy <lb n='5'/> byli godni przyj¹æ dary <lb n='6'/> ³aski twojej, gdy¿ci oni <lb n='7'/> duchem sprawiedliwi, <lb n='8'/> cia³em œlachetni, <corr>z</corr>bawiciela <lb n='9'/> naszego i matki <lb n='10'/> jego zas³u¿yli byæ <lb n='11'/> krewnymi przez tego <lb n='12'/> Pana Jezukrysta, Syna <lb n='13'/> twego, jen ¿ywie <pb n='55r'/> <lb n='1'/> i kroluje s tob¹ na wieki. <lb n='2'/> Amen. <lb n='3'/> W pi¹tek o dwu przyjacielu <lb n='4'/> Dziewicy Maryjej, <lb n='5'/> Janie Krcic<corr>i</corr>elu i <lb n='6'/> Serwacym. <lb n='7'/> Œpiewajcie Panu <lb n='8'/> i b³ogos³awcie <lb n='9'/> jimieniu jego w radoœci <lb n='10'/> i w weselu <lb n='11'/> wielcy przyjaciele bo¿y <lb n='12'/> a krolewny niebieskiej <lb n='13'/> i naœwiêtszego Syna <pb n='55v'/> <lb n='1'/> jej bliscy przyrodzeni, <lb n='2'/> Janie Krcicielu i Serwacy, <lb n='3'/> biskupie bo¿y! <lb n='4'/> Ciebie ciem, wielebny <lb n='5'/> Janie, El¿bieta, corka <lb n='6'/> Ismeryjej, ktora œwiêtej <lb n='7'/> Anny siostra by³a, <lb n='8'/> urodzi³a. A tyœ, biskupie <lb n='9'/> œwiêty, od Emintra, <lb n='10'/> ktory œwiêtej El¿biecie <lb n='11'/> brat by³, szczêœnieœ <lb n='12'/> wyszed³. O mê¿owie <lb n='13'/> najaœniejszy w rodzaju <pb n='56r'/> <lb n='1'/> a nadoskonalszy w <lb n='2'/> cnotach, oœwieci<supplied>cie</supplied> miê, <lb n='3'/> s³ugê swojê, œwiêtoœci¹ <lb n='4'/> wasz¹ a zas³ugami <lb n='5'/> waszymi podnieœcie, <lb n='6'/> abysmy byli w towarzystwo <lb n='7'/> wasze przyjêci! <lb n='8'/> O mi³y Panie, <lb n='9'/> niechaj nam otrzymaj¹ <lb n='10'/> twoj<corr sic='imi'></corr><supplied> ¹</supplied> ³ask¹ obdarzenie <lb n='11'/> mili przyjacieli <lb n='12'/> twoji: Jan Krciciel <lb n='13'/> i Serwacy biskup, <pb n='56v'/> <lb n='1'/> ktore spo³em okrasi³a <lb n='2'/> wyborna ¿ywota poczesnoæ <lb n='3'/> i krewnoœci <lb n='4'/> Panny Maryjej i Syna <lb n='5'/> jej Jezukrysta œlachetnoœæ <lb n='6'/> przez tego¿ Pana <lb n='7'/> Jezukrysta, Syna twego, <lb n='8'/> jen ¿ywie i kroluje <lb n='9'/> s tob¹ na wieki. Amen. <lb n='10'/> W sobotê o jinnych <lb n='11'/> przyjacieloch Panny <lb n='12'/> Maryjej. B³ogos³awcie <lb n='13'/> Pana z weselem. <pb n='57r'/> <lb n='1'/> Antiphona: B³ogos³awiona <lb n='2'/> ziemia, Anna <lb n='3'/> œwiêta, ktora zbawieniu <lb n='4'/> <corr>n</corr>aszemu pocz¹tek <lb n='5'/> da³a. Maryja, Panno czysta, <lb n='6'/> nasze zbawienie sprawiaj¹ca. <lb n='7'/> Psalmus: Domini <lb n='8'/> est terra. Pana Boga <lb n='9'/> wszechmog¹cego <lb n='10'/> ziemia jest rzeczona <lb n='11'/> œwiêta Anna, <lb n='12'/> ktor¹ Pan niebieski <lb n='13'/> sobie od wieku wybra³, <lb n='14'/> i¿e z niej cia³u <pb n='57b)'/> <lb n='1'/> swemu przybytek <lb n='2'/> mieæ chcia³. Ta naœwiêtsza, <lb n='3'/> niegdy niep³odna <lb n='4'/> ziemia, ro¿kê <lb n='5'/> z siebie wypuœci<supplied>³a</supplied>, <lb n='6'/> ktora kwiatek rozkoszny <lb n='7'/> urodzi³a. W niem <lb n='8'/> wszytka zbawienia <lb n='9'/> naszego nadzieja. Taæ <lb n='10'/> jest ona ziemia œwiêta, <lb n='11'/> ktora œwiat³oœæ <lb n='12'/> ognist¹ we krzu zatrzyma³a. <lb n='13'/> ¯adnej skazy <lb n='14'/> spalenia nie uczu³a, <pb n='58r'/> <lb n='1'/> bo chwa³ê bostwa <lb n='2'/> znamionowa³a. Owoc <lb n='3'/> ten naœwiêtszy ziemie <lb n='4'/> przewyszy³ kory <lb n='5'/> anjelskie. Kto sie <lb n='6'/> w tem owocu kocha, <lb n='7'/> wielikie wesele otrzymawa. <lb n='8'/> Ten owoc jest <lb n='9'/> bar-zo mocny i piek³u <lb n='10'/> bar-zo przykry, ktorego <lb n='11'/> nas, Anno œwiêta, <lb n='12'/> racz uchowaæ a ³askê <lb n='13'/> owocu tego daæ. Chwa³a <lb n='14'/> Oæcu i Synu. Wirszyk: <pb n='58v'/> <lb n='1'/> W krasie cnot twych, Anno <lb n='2'/> œwiêta, krol niebieski <lb n='3'/> wielikie kochanie ma. <lb n='4'/> Iube domine benedicere. <lb n='5'/> Ku s³u¿bie twej, mi³y <lb n='6'/> Panie, raczy nam daæ prze¿egnanie. <lb n='7'/> B³ogos³awieñstwo: <lb n='8'/> Przez Anny œwiêtej <lb n='9'/> przyczynê raczy nam daæ, <lb n='10'/> Panie, ³askê twojê. Lectio <lb n='11'/> prima: Anna œwiêta, <lb n='12'/> <corr>z</corr> pokolenia <lb n='13'/> kap³añskiego, a z matki <lb n='14'/> krolewskiego, s³usznie <pb n='59r'/> <lb n='1'/> jest rzeczona ³ask¹ <lb n='2'/> bosk¹ obdarzona. Abowiem <lb n='3'/> ona w personie <lb n='4'/> swej zr¹dzi³a naprawê <lb n='5'/> natury naszej. Wo³ali <lb n='6'/> ojcowie œwiêci <lb n='7'/> na ziemi, wo³ali w <lb n='8'/> piekielnej otch³anie, <lb n='9'/> ¿¹daj¹c, aby z nieba <lb n='10'/> <corr>z</corr>st¹pi³, ktory by jim <lb n='11'/> na pociesze by³. Ju<corr>¿</corr> <lb n='12'/> p³aczu i wo³ania ojcow <lb n='13'/> lutoœnego nie <lb n='14'/> chcia³ cirpieæ i mi³osierdzi<corr>a</corr> <pb n='59v'/> <lb n='1'/> dalej oddalaæ <lb n='2'/> swego. Wzgl¹dn¹³ na <lb n='3'/> p³acz i pokorê ma³¿eñsk¹ <lb n='4'/> Anny œwiêtej i Joachymowê <lb n='5'/> i anjelskiem <lb n='6'/> poselstwem jim pociechê <lb n='7'/> da³, i¿ z ma³¿eñstwa <lb n='8'/> jich pannê za matkê <lb n='9'/> sobie obraæ mia³, <lb n='10'/> ktora by nam niebo dawno <lb n='11'/> zamknione p³odem <lb n='12'/> swym uczyni³a <lb n='13'/> otworze<corr>n</corr>e przez moc Boga <lb n='14'/> mi³osiernego, ktoremu <pb n='60r'/> <lb n='1'/> chwa³ê dajmy za <lb n='2'/> to. Odpowiedzenie: O Anno <lb n='3'/> œwiêta, drzewo bar-zo <lb n='4'/> rozkoszne, ro¿d¿kê cudn¹ <lb n='5'/> z siebie wypuszczaj¹ce, daj <lb n='6'/> nam sie w tym kwiatku <lb n='7'/> kochaæ, ktorego ta ro¿d¿<corr sic='s'></corr>ka <lb n='8'/> rzeczona jest <corr>m</corr>aæ. Wirszyk: <lb n='9'/> Panna naœwiêtsza <lb n='10'/> Maryja, tego kwiatku rozkosznego <lb n='11'/> jest matuchna etc. <lb n='12'/> B³ogos³awieñstwo: Anno <lb n='13'/> œwiêta, <corr>z</corr> p³odem twojim <lb n='14'/> uprosi nam ³askê grzesznym. <pb n='60v'/> <lb n='1'/> Amen. Wtore æcienie: <lb n='2'/> Taæ jest pani <lb n='3'/> Anna œwiêta, nad <lb n='4'/> jinsze pani<supplied>e</supplied> b³ogos³awiona, <lb n='5'/> ktorym nieco <lb n='6'/> ³aski boskiej by³o udzielono. <lb n='7'/> Ale w tobie <lb n='8'/> wszytko sie pope³ni³o. <lb n='9'/> Ciebie Sara <lb n='10'/> Abramowa znamienowa³a, <lb n='11'/> syna Izaaka <lb n='12'/> w staroœci swej nad <lb n='13'/> przyrodzenie poczê³a. <lb n='14'/> Tyœ Jahel, pani b³ogos³awiona, <pb n='61r'/> <lb n='1'/> niepr<supplied>z</supplied>yjaciela <lb n='2'/> dusznej czystoœci <lb n='3'/> zabi³a i podepta³a. <lb n='4'/> Twojê m¹droœæ i <lb n='5'/> cnot wszytkich nape³nienie, <lb n='6'/> w pokorze <lb n='7'/> i w dobrych uczynkoch <lb n='8'/> posilenie Abigail,       <lb n='9'/> pani m¹dra, znamionowa³a, <lb n='10'/> gdy gniew <lb n='11'/> krola Dawida uœmierzy³a. <lb n='12'/> Tyœ nie tylko gniew <lb n='13'/> krola niebieskiego <lb n='14'/> ub³oga³a, ale te¿ <pb n='61v'/> <lb n='1'/> z nieba ji zwabi³a, ktorego <lb n='2'/> mi³osierdzie wielkie <lb n='3'/> niechaj s nami bêdzie. <lb n='4'/> Jemu dziêka zawsze. <lb n='5'/> Responsorium: O Anno <lb n='6'/> œwiêta, wszytkich cnot <lb n='7'/> nape³niona i w dobrych <lb n='8'/> uczynkoch posilona, uprosi <lb n='9'/> nam tego ³askê, <lb n='10'/> ktory z ciebie obra³ sobie <lb n='11'/> matkê. Wirszyk: Ciebie <lb n='12'/> Judyt znamio<corr>n</corr>owa³a, <lb n='13'/> ktora¿ Oloferna piekielnego <lb n='14'/> moc zwalczy³a. <pb n='62r'/> <lb n='1'/> Uprosi nam, ut supra. <lb n='2'/> B³ogos³awieñstwo: O Jezu, <lb n='3'/> wnuku Œwiêtej Anny, <lb n='4'/> racz otpuœciæ nasze grzechy. <lb n='5'/> Lekcyja III. Taæ <lb n='6'/> jest pani Anna <lb n='7'/> œwiêt<corr>a</corr>, ktora wszytki <lb n='8'/> czasy swego ¿ywota <lb n='9'/> Panu Bogu ofierowa³a, <lb n='10'/> aby ³acwi¹ <lb n='11'/> liczbê z nich da³a. W <lb n='12'/> n<corr>i</corr>ej sie stad³o ko¿d<corr>e</corr> <lb n='13'/> ma kochaæ, z n<corr>i</corr>ej cnot <lb n='14'/> przyk³ady braæ. W czystoœci <pb n='62v'/> <lb n='1'/> swe cia³o do <lb n='2'/> czasu ma³¿eñskiego <lb n='3'/> zachowa³a, w ma³¿eñstwie <lb n='4'/> z bojaŸni¹ <lb n='5'/> bosk¹ w mi³oœci wiernej <lb n='6'/> trwa³a. Wdowie <lb n='7'/> stad³o w cirpliwoœci <lb n='8'/> i œmiernoœci zatrzymawa³a. <lb n='9'/> Ju¿ wy, wszytki <lb n='10'/> œwieckie panny, <lb n='11'/> bierzcie przyk³ad <lb n='12'/> <corr>z</corr> œwiêtej Anny! Panieñstwo <lb n='13'/> swoje zachowajcie <lb n='14'/> w rêce Bo<supplied>ga</supplied><gap/> <pb n='63r'/> <lb n='1'/> <gap/> niebieski z niej chcia³ <lb n='2'/> narodziæ i nas krwi¹ <lb n='3'/> swoj¹ odkupiæ. Chwa³a <lb n='4'/> Bogu. Antyfona: O b³ogos³awiony, <lb n='5'/> ktory obra³ <lb n='6'/> sobie matkê <corr>z</corr> œwiêtej <lb n='7'/> Anny,  jako na gorze pisano. <lb n='8'/> Wirszyk: Panie, racz wys³uchaæ <lb n='9'/> modlitwê mojê <lb n='10'/> i g³os moj niechaj bêdzie <lb n='11'/> przyjemny tobie. Modlitwa: <lb n='12'/> Panie Bo¿e <lb n='13'/> wszechmog¹cy, <lb n='14'/> ktoryœ nam dopu<supplied>œ </supplied>ci³ <pb n='63v'/> <lb n='1'/> œwiêciæ dzieñ œwiêty <lb n='2'/> Anny, daj nam, <lb n='3'/> ktorzy jej dzisia s³u¿bê <lb n='4'/> czynimy, przez przyczynê <lb n='5'/> jej i Panny Œwiêtej <lb n='6'/> we wszytkich <lb n='7'/> potrzebach naszych <lb n='8'/> wys³uchanie. Amen. <lb n='9'/> Patris sapientia, veritas. <lb n='10'/> Annê œwiêt¹ czasu <lb n='11'/> jutrzennego Bog przejrza³ <lb n='12'/> w radzie bostwa <lb n='13'/> swego byæ star¹ matk¹ <lb n='14'/> Jesusa mi³ego, ¿ydom <pb n='64r'/> <lb n='1'/> wydanego i od nich <lb n='2'/> ubiczowanego. Wirszyk: <lb n='3'/> Przez modlitwê œwiêtej <lb n='4'/> Anny daj nam, Panie, <lb n='5'/> op³akaæ twoje rany. Modlitwa: <lb n='6'/> Panie Jesu <lb n='7'/> Kryste, Synu <lb n='8'/> Boga ¿ywego, ktoryœ <lb n='9'/> dla zbawienia <lb n='10'/> naszego cia³o swe <lb n='11'/> œwiête w rêce poda³ <lb n='12'/> katowskie, daj <lb n='13'/> nam uczuæ nieco twej <lb n='14'/> mêki, a potem <pb n='64v'/> <lb n='1'/> po¿ywaæ w niebie chwa³y. <lb n='2'/> Amen. Ad primam: <lb n='3'/> Panie Bo¿e <lb n='4'/> wszechmog¹cy, <lb n='5'/> raczy mi <lb n='6'/> byæ na pomocy, przystani <lb n='7'/> ku s³u¿bie mojej, <lb n='8'/> ktora bêdzie ku <lb n='9'/> chwale twojej. <lb n='10'/> Chwa³a Bogu. Hymnus: <lb n='11'/> Ju¿ dzieñ nam sie <lb n='12'/> ukazuje, s³oñce <lb n='13'/> wypuszcza na nas promienie, <lb n='14'/> serca nasze <pb n='65r'/> <lb n='1'/> pobudzawa, bysmy przyjêli <lb n='2'/> jasnoœæ i s³u¿bê <lb n='3'/> bosk¹. S³oñce to jest <lb n='4'/> Jesus mi³y, ktorego ojcowie <lb n='5'/> pragnêli: Przydzi, <lb n='6'/> mowi¹c, zbawicielu! <lb n='7'/> S³ami niebo, ju¿ masz <lb n='8'/> jinsze w ¿ywocie Anny <lb n='9'/> œwiêtej gotowo. Ju¿ <lb n='10'/> na g³os jich bar-zo p³aczliwy <lb n='11'/> wst¹pi³ Bog w <lb n='12'/> ¿ywot Panny Maryjej. <lb n='13'/> Tego dziwu bostw<corr>o</corr> po¿¹da³o, <lb n='14'/> aby ¿ywot panieñski <pb n='65v'/> <lb n='1'/> plod nosi³ przez <lb n='2'/> dotknienia mêskiego. <lb n='3'/> O stworzycielu s³oñca <lb n='4'/> i wszytkiego œwiata, <lb n='5'/> ktory jeœ jasnoœæ ko¿dego <lb n='6'/> cz³owieka, spomni <lb n='7'/> na nasz<corr sic='w'></corr>e odkupienie, <lb n='8'/> daj cz³owieku ³askawe <lb n='9'/> wys³uchanie. Daj, bysmy <lb n='10'/> ten dzieñ tobie <lb n='11'/> ofierowali, z niego <lb n='12'/> licz<corr sic='d'></corr>bê ³acwi¹ dali, <lb n='13'/> grzechow sie wszytkich <lb n='14'/> uwiarowali, pomo¿enie <pb n='66r'/> <lb n='1'/> w cnotach mieli. <lb n='2'/> Daj, aby jêzyk nasz <lb n='3'/> wyznawa³ chwa³y twoje, <lb n='4'/> oczy i jinsze smys³y <lb n='5'/> k tobie <supplied>sie</supplied> mia³y, serce <lb n='6'/> nasze grzechy i myœli <lb n='7'/> prozne aby oddali³o od <lb n='8'/> siebie. Bysmy siê wtenczas <lb n='9'/> dali tobie, gdy noc <lb n='10'/> œmierci naszej przydzie, <lb n='11'/> bysmy sie jej nie lêkali, <lb n='12'/> tobie, Panu, w niebie <lb n='13'/> chwa³ê dali. O wszechmog¹cy <pb n='66v'/> <lb n='1'/> Panie Bo¿e, <lb n='2'/> wszytka nam jest nadzieja <lb n='3'/> w tobie. Daj <lb n='4'/> nam przez mêkê i odkupienie <lb n='5'/> Syna swego <lb n='6'/> dostêpiæ chwa³y krolestwa <lb n='7'/> twego. Amen. <lb n='8'/> Antyfona: Wesel sie <lb n='9'/> ju¿ wszytko stworzenie, <lb n='10'/> i¿ ro¿ka Aaronowa, <lb n='11'/> œwiêta Anna, <lb n='12'/> zbawienie nasze wypuœci³a <lb n='13'/> z ¿ywota swego, <pb n='67r'/> <lb n='1'/> Jesusa mi³ego. Psalmus: <lb n='2'/> Deus in nomine tuo salvum. <lb n='3'/> Panie, w jimiê twe <lb n='4'/> naœwiêtsze <lb n='5'/> raczy sprawiæ zbawienie <lb n='6'/> nasze. W mocy <lb n='7'/> twej s¹d twoj srogi <lb n='8'/> przydzie, ale mi³osierdzie <lb n='9'/> twe niechaj <lb n='10'/> miê ogarnie. Wys³uchaj, <lb n='11'/> mi³y Panie, modlitwy <lb n='12'/> moje, sk³oni <lb n='13'/> na s³owa ust moich <pb n='67v'/> <lb n='1'/> uszy twoje. Pokusy <lb n='2'/> grzechow moich powsta³y <lb n='3'/> naprzeci<supplied>w</supplied>ko mnie, <lb n='4'/> chc¹c mi oddaliæ oblicze <lb n='5'/> twoje. Ale <lb n='6'/> ja maj¹c nadziejê <lb n='7'/> wo³am k tobie. Ty, <lb n='8'/> Pa<supplied>nie</supplied> moj, przymy mie <lb n='9'/> k sobie. Oddal pokusy <lb n='10'/> i moc nieprzyjaciela <lb n='11'/> dusznego. Rozprosz <lb n='12'/> w sprawiedliwoœci <lb n='13'/> i w mi³osierdziu mocy <pb n='68r'/> <lb n='1'/> jego. W dobrowoleñstwie <lb n='2'/> swem bêdê chwaliæ <lb n='3'/> jimiê twoje, w <lb n='4'/> ktorem pok³adam pociechê <lb n='5'/> mojê. Tyœ <lb n='6'/> miê w smutku mem <lb n='7'/> wys³ucha³ i pocieszy³, <lb n='8'/> nad nieprzyjacielmi <lb n='9'/> memi podwyszy³. <lb n='10'/> Chwa³a Bogu Oæcu. <lb n='11'/> Psalmus: Benedixisti. <lb n='12'/> Da³ jeœ b³ogos³awieñstwo, <lb n='13'/> mi³y <lb n='14'/> Panie, ziemi twej, <pb n='68v'/> <lb n='1'/> wybawi³eœ j¹ z jêcstwa <lb n='2'/> jej. Odpuœci³eœ <lb n='3'/> wszytki z³oœci ludu <lb n='4'/> twemu, zakry³eœ i <supplied>nie</supplied> przeŸrza³ <lb n='5'/> wszytki grzechy <lb n='6'/> jemu. Uœmierzy³eœ wszytki <lb n='7'/> gniewy twoje, <lb n='8'/> odwroci³eœ od niego <lb n='9'/> mierzi¹czki twoje. <lb n='10'/> Nawroæ nas, Panie, <lb n='11'/> zbawicielu nasz, k sobie. <lb n='12'/> Odwroæ od nas gniewy <lb n='13'/> swoje. Izaliœ, mi³osierny <lb n='14'/> Panie, wieczny <pb n='69r'/> <lb n='1'/> gniew mia³ mieæ na <lb n='2'/> swe stworzenie? Ty, <lb n='3'/> mi³y Panie, uznasz mi³osierdzie <lb n='4'/> twoje, a lud <lb n='5'/> twoj weŸmie wesele <lb n='6'/> w tobie. Uka¿ nam <lb n='7'/> ju¿ mi³osierdzie twoje, <lb n='8'/> zbawienie twoje <lb n='9'/> spuœci ku nasze pociesze. <lb n='10'/> <supplied>S³uchaæ bêdê</supplied>, co mi Pan i Bog <lb n='11'/> moj odpowie, k temu <lb n='12'/> powie i obieca pokoj <lb n='13'/> zes³aæ ludu swemu. Tego <lb n='14'/> pokoju pocz¹tek <pb n='69v'/> <lb n='1'/> Anna œwiêta w ¿ywocie <lb n='2'/> swem nosi³a. <lb n='3'/> Ten pokoj Pan Bog <lb n='4'/> ukazuje swojem œwiêtem <lb n='5'/> i wszytkiem pokutuj¹cem. <lb n='6'/> Zbawienie <lb n='7'/> mi³uj¹cem i boj¹cem <lb n='8'/> sie obiecawa, takiem <lb n='9'/> chwa³ê w ziemi <lb n='10'/> swe zachowawa. Mi³osierdzie <lb n='11'/> <corr>z</corr> sprawiedliwoœci¹ <lb n='12'/> tacy otrzymaj¹, <lb n='13'/> pokoju dusznego <lb n='14'/> dostêpuj¹. Pan Bog <pb n='70r'/> <lb n='1'/> spuœci na nas ³askê <lb n='2'/> swojê, owoc nam ziemia <lb n='3'/> nasza przyniesie. <lb n='4'/> Tedy ³aska ta osobliwie <lb n='5'/> by³a œwiatu <lb n='6'/> ukazana, gdy Anna œwiêta <lb n='7'/> ziemiê tê znamienowa³a, <lb n='8'/> ktora owoc <lb n='9'/> z ¿ywota swego wypuœci³a, <lb n='10'/> w ktorem wszytka <lb n='11'/> zbawienia naszego <lb n='12'/> nadzieja. Chwa³a Bogu. <lb n='13'/> Capitulum: Ja mi³ujê <lb n='14'/> ty, ktorzy mnie s³u¿¹ <pb n='70v'/> <lb n='1'/> i ubogacam ty, ktorzy <lb n='2'/> mie mi³uj¹. Ktorzy <lb n='3'/> mie wyznawaj¹, ¿ywot <lb n='4'/> wieczny otrzym<corr>a</corr>j¹. <lb n='5'/> Criste, filii Dei. Jesu Kryste, <lb n='6'/> synu Boga ¿ywego, smi³uj <lb n='7'/> siê nade mn¹, ktoryœ <lb n='8'/> sobie obra³ z Anny œwiêtej <lb n='9'/> matkê. Chwa³a Ojcu. <lb n='10'/> Wirszyk: Daj nam dostêpiæ, <lb n='11'/> mi³y Panie, chwa³y twojej. <lb n='12'/> Modlitwa: Panie <lb n='13'/> Bo¿e wszechmog¹cy, <lb n='14'/> ktoryœ Annê œwiêt¹ <pb n='71r'/> <lb n='1'/> d³ugo niep³odn¹ <lb n='2'/> naœwi<supplied>ê</supplied>tszem p³odem <lb n='3'/> raczy³ <corr sic='pocz'></corr> pocieszyæ <lb n='4'/> i z jej ¿ywota Pannê <lb n='5'/> Maryj¹ matk¹ sobie <lb n='6'/> obraæ, daj nam, ciebie <lb n='7'/> prosimy, przez przyczynê <lb n='8'/> Anny œwiêtej i <lb n='9'/> Panny Maryjej grzechom <lb n='10'/> naszym odpuszczenie, <lb n='11'/> w proœbach ³acwie wys³uchanie, <lb n='12'/> po œmierci <lb n='13'/> chwa³ê krolestwa niebieskiego. <lb n='14'/> Amen. <pb n='71v'/> <lb n='1'/> Hora prima: Dominus. <lb n='2'/> Pirwy czas w niewinnoœci <lb n='3'/> swego ¿ywota <lb n='4'/> Anna œwiêta Panu Bogu <lb n='5'/> ofierowa³a, czystoœci <lb n='6'/> panieñskie do czasu <lb n='7'/> m<corr>a</corr>³¿eñskiego zachowa³a, <lb n='8'/> <corr>z</corr> ktorego p³od <lb n='9'/> wypuœci³a œwiêty, <lb n='10'/> za nas swi¹zany, policzkowany <lb n='11'/> i zraniony. <lb n='12'/> Wirszyk: Przez Anny <lb n='13'/> œwiêtej przyczynê <lb n='14'/> daj nam, Panie, op³akaæ <pb n='72r'/> <lb n='1'/> mêkê twojê. Modlitwa: <lb n='2'/> Panie Jezu <lb n='3'/> Kryste, Synu Boga <lb n='4'/> ¿ywego, ktoryœ noc <lb n='5'/> mêki twej w gorkoœci <lb n='6'/> wielikiej cirpia³, godziny <lb n='7'/> pirwej na dzieñ <lb n='8'/> posromocony, na ganiebny <lb n='9'/> s¹d przed Pi³ata <lb n='10'/> wiedzion, tam jako <lb n='11'/> baranek niewinny <lb n='12'/> fa³szywe obwinienie <lb n='13'/> pokornie cirpia³, daj <lb n='14'/> nam, sêdzia sprawiedliwy, <pb n='72v'/> <lb n='1'/> czasu s¹du, <lb n='2'/> godziny œmierci naszej <lb n='3'/> z mi³osierdzia <lb n='4'/> twego ³askawe wys³uchanie <lb n='5'/> i w chwale <lb n='6'/> twej krolowani<corr>e</corr>. <lb n='7'/> Poczyna sie Tercyja. <lb n='8'/> Naprzo<corr>d</corr> Modlitwê <lb n='9'/> mowcie, ktor¹ pisano <lb n='10'/> z przo<corr>d</corr>ku przed Jutrzn<corr>i</corr>¹.    <lb n='11'/> Panie <lb n='12'/> Bo¿e wszechmog¹cy, <lb n='13'/> raczy mi <lb n='14'/> byæ na pomocy, przystani <pb n='73r'/> <lb n='1'/> ku s³u¿bie mojej, <lb n='2'/> ktora bêdzie ku chwale <lb n='3'/> twojej. Chwa³a <lb n='4'/> Bogu Ojcu. Hymnus: <lb n='5'/> Panie Jesu Kryste <lb n='6'/> lutoœciwy, zeœli <lb n='7'/> nam Ducha Œwiêtego, <lb n='8'/> daj, bysmy serca nasze <lb n='9'/> sprawiali ku wys³awieniu <lb n='10'/> twej chwa³y. Pamiêtaj, <lb n='11'/> Panie i stworzycielu <lb n='12'/> nasz, i¿eœ cia³o <lb n='13'/> cz³owiecze raczy³ przyj¹æ <lb n='14'/> dla nas z Panny Maryjej, <pb n='73v'/> <lb n='1'/> czystej corki œwiêtej Anny. <lb n='2'/> Anna œwiêta <lb n='3'/> tê dostojnoœæ otrzyma³a, <lb n='4'/> i¿ w ¿ywocie swem <lb n='5'/> stolec krolewski nosi³a, <lb n='6'/> w ktorem krol nieba <lb n='7'/> i ziemie odpoczywa³, gdy <lb n='8'/> zbawienie nasze sprawia³. <lb n='9'/> Ju¿ Dawidowe pokolenie <lb n='10'/> wziê³o w œwiêtej <lb n='11'/> powyszenie, ro¿ka <lb n='12'/> Jesse, Anna œwiêta <lb n='13'/> z niego wyniknê³a, <pb n='74r'/> <lb n='1'/> ro¿kê œliczn¹ Pannê <lb n='2'/> Naœwiêtsz¹ Maryj¹ porodzi³a, <lb n='3'/> ro¿¹ bar-zo nadobn¹, <lb n='4'/> ktora¿ Jesusa             <lb n='5'/> mi³ego, kwiatek rozkoszny <lb n='6'/> z siebie wypuœci³a. <lb n='7'/> Daj nam wonnoœci <lb n='8'/> kwiatku tego po¿ywaæ <lb n='9'/> i w chwale krolestwa <lb n='10'/> niebieskiego <lb n='11'/> przebywaæ. Amen. <lb n='12'/> Antyfona: Dajmy <lb n='13'/> chwa³ê Annie œwiêtej, <lb n='14'/> ktora nam w ¿ywocie <pb n='74v'/> <lb n='1'/> swem zbawienie nasze <lb n='2'/> sprawi³a przez Maryj¹ <lb n='3'/> Pannê czyst¹, ktor¹ <lb n='4'/> porodzi³a. Psalmus: <lb n='5'/> Ad  dominum cum tribularer. <lb n='6'/> Ku Panu Bogu w <lb n='7'/> smutkoch naszych <lb n='8'/> wo³ajmy a bêdziemy <lb n='9'/> od niego wys³uchani. <lb n='10'/> Panie Bo¿e, <lb n='11'/> wybawi mie od <lb n='12'/> obmowy nieprzyjacielskiej <lb n='13'/> i od jêzyku <lb n='14'/> z³oœciwego. Niechaj <pb n='75r'/> <lb n='1'/> lœciwoœci¹ i zrad¹ <lb n='2'/> nie kr<corr>w</corr>awi¹ serca <lb n='3'/> mego, ktore pociechê <lb n='4'/> w tobie pok³ada. Ju¿ <lb n='5'/> ciê¿koœæ przychodzi <lb n='6'/> mego ¿ywota, ty broni <lb n='7'/> mie, w ktorem nadziejê <lb n='8'/> mam. Strze¿y <lb n='9'/> mie w pokoju od wszytkich <lb n='10'/> niepokojnych, oddal <lb n='11'/> ode mnie nieprzyjaŸñ <lb n='12'/> ich. Tê ³askê <lb n='13'/> Anna œwiêta zas³u¿y³a,    <lb n='14'/> i¿ przezpiecznoœæ <pb n='75v'/> <lb n='1'/> ¿ywota swego mia³a. <lb n='2'/> Daj nam, mi³y Panie, <lb n='3'/> ³askê tw¹ i przezpiecznoœæ,  <lb n='4'/> bysmy sie dostali <lb n='5'/> w twojê radoœæ. <lb n='6'/> Chwa³a Oæcu. Psalm: <lb n='7'/> Levavi oculos meos in <lb n='8'/> montes. Podnios³em <lb n='9'/> oczy moje na gory <lb n='10'/> niebieskie, sk¹d <lb n='11'/> wspomo¿enie moje <lb n='12'/> przydzie. Od Pana Boga <lb n='13'/> moje wspomo¿enie, <lb n='14'/> ktory stworzy³ <pb n='76r'/> <lb n='1'/> niebo i ziemiê. Annê <lb n='2'/> œwiêt¹ niebem i ziemi¹ <lb n='3'/> sobie sprawi³, <lb n='4'/> z ktorej sobie przebytek <lb n='5'/> obraæ raczy³. Daj         . <lb n='6'/> nam, mi³y Panie, stro¿a <lb n='7'/> takiego, ktory by <lb n='8'/> nas strzeg³ od grzechu <lb n='9'/> ka¿dego. Pan niebieski <lb n='10'/> niechaj bêdzie <lb n='11'/> stro¿em i obrañc¹ <lb n='12'/> naszem pod³ug ³aski <lb n='13'/> i mocy swojej. Uchowaj <pb n='76v'/> <lb n='1'/> nas, mi³y Panie, <lb n='2'/> od grzechu ko¿dego, b¹dŸ <lb n='3'/> stro¿em zbawienia naszego. <lb n='4'/> Polecajmy tobie <lb n='5'/> obronê duszy naszej, <lb n='6'/> b¹dŸ obrañca jej dzisia   <lb n='7'/> i na wieki wiekom. Chwa³a <lb n='8'/> Ojcu. Capitulum: <lb n='9'/> Anna œwiêta jako <lb n='10'/> macica p³odna <lb n='11'/> kwiatek z siebie wypuœci³a <lb n='12'/> woniaj¹cy <lb n='13'/> i owoc <corr sic='i owoc'></corr> wi<supplied>e</supplied>likiej <lb n='14'/> œwiêtoœci. <pb n='77r'/> <lb n='1'/> Bogu dziêka. Responsorium: <lb n='2'/> Pan Bog wszechmog¹cy <lb n='3'/> Annê œwiêt¹ <lb n='4'/> od wieku przeyŸra³, <corr>z</corr> ktorej <lb n='5'/> ¿ywota matkê sobie <lb n='6'/> obra³. Chwa³a Oæcu... <lb n='7'/> Wirszyk: Przez Anny  œwiêtej <lb n='8'/> i Panny Maryjej przyczynê <lb n='9'/> daj nam, mi³y Panie, <lb n='10'/> grzechom odpuszczenie. <lb n='11'/> Modlitwa: Panie Bo¿e <lb n='12'/> wszechmog¹c<supplied>y</supplied>, szukajcie <lb n='13'/> po prymie etc. <lb n='14'/> Hora tertiarum. <pb n='77v'/> <lb n='1'/> Trzeci czas wieku swego <lb n='2'/> Anna œwiêta w ma³¿eñstwie <lb n='3'/> z J<corr>oa</corr>chymem <lb n='4'/> Panu Bogu ofierowa³a, <lb n='5'/> <corr sic='Panu Bogu ofierowa³a'></corr> <lb n='6'/> w ktorem pokorn¹ cirpliwoœci¹ <lb n='7'/> sobie zas³u¿y³a, <lb n='8'/> i¿ Pannê Maryj¹ matkê <lb n='9'/> Jesusza mi³ego porodzi³a, <lb n='10'/> ktory jako baranek <lb n='11'/> niewinny zbawienie <lb n='12'/> nasze sprawuj¹c trzeci <lb n='13'/> godziny na dzieñ by³ <lb n='14'/> uplwan, ubiczowan, koron¹ <pb n='78 r'/> <lb n='1'/> cirn<corr>i</corr>ow¹ okrutnie <lb n='2'/> koronowan.Wirszyk: <lb n='3'/> Anno œwiêta przez cirpliwoœæ <lb n='4'/> pokory twej daj <lb n='5'/> nam o¿a³owaæ rany mêki <lb n='6'/> boskiej. Modlitwa: <lb n='7'/> Panie Jezu Kryste, Synu <lb n='8'/> Boga ¿ywego, <lb n='9'/> ktory trzeciej godziny <lb n='10'/> na dzieñ, sprawuj¹c       <lb n='11'/> zbawienie cz³owieka <lb n='12'/> swego, cia³oœ swe <lb n='13'/> na rozmajite cirpienie <lb n='14'/> wyda³: okrutne <pb n='78v'/> <lb n='1'/> ubiczowanie, g³owy <lb n='2'/> swej cirn<corr>i</corr>ow¹            <lb n='3'/> koron¹ zekrwawienie,   <lb n='4'/> daj nam przez zas³ugê       <lb n='5'/> mêki twej, bysmy <lb n='6'/> ³zami rany twe <lb n='7'/> oblali, swoje grzechy <lb n='8'/> op³akali, a potem <lb n='9'/> przez gorzkoœæ mêki <lb n='10'/> twej chwa³y dost¹pili <lb n='11'/> niebieskiej. <lb n='12'/> Ad sextam. Modlitwa: <lb n='13'/> Pozdrowiona <lb n='14'/> b¹dŸ, Panno Naœwiêtsza, <pb n='79r'/> <lb n='1'/> mac<corr>i</corr>e j¹ na przo<corr>d</corr>ku <lb n='2'/> przed jutrzn<corr>i</corr>¹.   <lb n='3'/> Panie Bo¿e wszechmog¹cy, <lb n='4'/> raczy <lb n='5'/> mi byæ na pomocy, <lb n='6'/> przystani ku s³u¿bie <lb n='7'/> mojej, ktora bêdzie <lb n='8'/> ku chwale twojej. <lb n='9'/> Chwa³a. Hymnus: <lb n='10'/> Ju¿ sercem nabo¿nym <lb n='11'/> ku mi³emu Bogu wo³ajmy, <lb n='12'/> od niego wspomo¿enia <lb n='13'/> i pociechy ¿êdamy, <lb n='14'/> ktory matkê <pb n='79v'/> <lb n='1'/> z Anny œwiêtej obra³ <lb n='2'/> sobie, w przyczynie ich <lb n='3'/> nam nadziejê poda³. Pamiêtaj, <lb n='4'/> Panie i stworzycielu <lb n='5'/> nasz, i¿eœ cia³o <lb n='6'/> cz³owiecze raczy³ <lb n='7'/> przyj¹æ dla nas z Panny <lb n='8'/> Maryjej, czystej corki <lb n='9'/> œwiêtej Anny. <lb n='10'/> Antyfona: Anno œwiêta, <lb n='11'/> wszytkich <lb n='12'/> cnot nape³niona, daj <lb n='13'/> nam Jesusa naœladowaæ, <lb n='14'/> w jego mi³oœci <pb n='80r'/> <lb n='1'/> sie kochaæ. Psalmus: <lb n='2'/> Ad te levavi animam. <lb n='3'/> K tobie, mi³y Panie, <lb n='4'/> podnios³em <lb n='5'/> oczy moje, ktory panujesz <lb n='6'/> na niebie. Daj, <lb n='7'/> by serce i oczy moje <lb n='8'/> zawsze by³y w tobie. <lb n='9'/> Têæ Anna œwiê<supplied>ta</supplied> <lb n='10'/> sk³onnoœæ mia³a, gdy <lb n='11'/> pociechê swojê <lb n='12'/> w tobie, Panie, pok³ada³a. <lb n='13'/> Oto oczy s³u¿ebniczki <lb n='14'/> twej na Pana <pb n='80v'/> <lb n='1'/> mego wzgl¹daj¹. <lb n='2'/> Ty, Bo¿e moj, smi³uj <lb n='3'/> sie nade mn¹. <lb n='4'/> Smi³uj sie ju¿, <lb n='5'/> mi³y Panie, nad nami, <lb n='6'/> bar-zosmy  grzechy <lb n='7'/> swemi obc<corr>i</corr>¹¿eni. <lb n='8'/> A tosmy sie stali <lb n='9'/> posromoceni i <lb n='10'/> od wszytki<corr sic='ej'></corr><supplied>ch</supplied> zgardzeni. <lb n='11'/> Ale ty, Panie, <lb n='12'/> daj pokorê sercu <lb n='13'/> naszemu i obronê <lb n='14'/> od mocy nieprzyjacielskiej <pb n='81r'/> <lb n='1'/> jemu. <lb n='2'/> Chwa³a Ojcu i Synu. <lb n='3'/> Psalmus: Beati omnes. <lb n='4'/> B³ogos³awieni <lb n='5'/> wszytcy boj¹cy <lb n='6'/> sie gniewu boskiego, <lb n='7'/> ktorzy chodz¹ <lb n='8'/> w sprawiedliwoœci <lb n='9'/> jego. W pracy <lb n='10'/> r¹k swych chleba <lb n='11'/> po¿ywaj¹, a tem <lb n='12'/> b³ogos³awieñstwo <lb n='13'/> sobie zyskuj¹. ¯ona <lb n='14'/> jego jako macica <pb n='81v'/> <lb n='1'/> obfituj¹ca w pa³acoch <lb n='2'/> domu swego. <lb n='3'/> Dziatki twoje <lb n='4'/> jako ro¿ki oliwne <lb n='5'/> w okr¹g drzewa sto³u <lb n='6'/> twego. To <lb n='7'/> b³ogos³awieñstwo <lb n='8'/> cz³owiek otrzymawa, <lb n='9'/> ktory w bojaŸni boskiej <lb n='10'/> sie kocha. Tacy <lb n='11'/> otrzymawaj¹ pokoj <lb n='12'/> swoj i synow <lb n='13'/> swojich w rozmno¿eniu <lb n='14'/> dobra swego. <pb n='82r'/> <lb n='1'/> To b³ogos³awieñstwo <lb n='2'/> Joachym z Ann¹ <lb n='3'/> œwiêt¹ otrzymali, <lb n='4'/> gdy w bojaŸni boskiej <lb n='5'/> ¿yli. P³odem swem <lb n='6'/> Anna œwiêta wiele <lb n='7'/> korow anjelskich <lb n='8'/> nape³ni³a. Daj, mi³y <lb n='9'/> Panie, po¿ywaæ b³ogos³awieñstwa <lb n='10'/> duszam <lb n='11'/> naszym, w ktorem <lb n='12'/> jest Anna œwiêta <lb n='13'/> <corr>z</corr> swojem p³odem. <lb n='14'/> Chwa³a Ojcu i Synu. <pb n='82v'/> <lb n='1'/> Capitulum: Jako gwiazda <lb n='2'/> jutrzenna w poœrodku <lb n='3'/> ob³oku, jako <lb n='4'/> miesi¹c pe³ny w œwiat³oœci, <lb n='5'/> jako s³oñce <lb n='6'/> jasne promienie <lb n='7'/> wypuszcza, <lb n='8'/> tak Anna œ<supplied>w</supplied>iêta <lb n='9'/> œwiat³oœæ wielik¹ <lb n='10'/> na œwiat wypuœci³a. <lb n='11'/> Bogu dziêka. <lb n='12'/> Responsorium: Anna <lb n='13'/> œwiêta wielik¹ dostojnoœæ <lb n='14'/> otrzyma³a, <pb n='83r'/> <lb n='1'/> i¿ Maryj¹ Jesusowê matkê <lb n='2'/> porodzi³a. Chwa³a Oæ<supplied>cu</supplied>. <lb n='3'/> Ann<corr>o</corr> œwiêta, modl sie                <lb n='4'/> za nami, bysmy byli dostojni <lb n='5'/> wnuka twego <lb n='6'/> chwa³y. Modlitwa: <lb n='7'/> Panie Bo¿e wszechmog¹cy<corr sic='e'></corr>, <lb n='8'/> po prymie <lb n='9'/> patrzajcie. Godzina <lb n='10'/> szosta. Stad³o <lb n='11'/> swe wdowie Anna œwiêta <lb n='12'/> Panu Bogu w pokorze <lb n='13'/> ofierowa³a, gdy¿ <lb n='14'/> matkê Jezusa mi³ego <pb n='83v'/> <lb n='1'/> porodzi³a, ktory czasu <lb n='2'/> szostej na dzieñ godziny <lb n='3'/> na œmieræ wywiedzion <lb n='4'/> zraniony, krzy¿em <lb n='5'/> w<corr>i</corr>elikiem obc<corr>i</corr>¹¿ony <lb n='6'/> i na niem ganiebnie <lb n='7'/> m<corr>i</corr>edzy ³otry zawieszon. <lb n='8'/> O Anno œwiêta, przez <lb n='9'/> p³acz i boleœæ Panny <lb n='10'/> Maryjejdaj nam nabo¿nie <lb n='11'/> op³akaæ Jesusowe<corr sic='j'></corr> <lb n='12'/> rany. Modlitwa: <lb n='13'/> Pani<supplied>e</supplied> Jezu Kryste, <lb n='14'/> Synu Boga ¿ywego, <pb n='84r'/> <lb n='1'/> ktoryœ pragn¹c <lb n='2'/> zbawienia ludskiego <lb n='3'/> na dzieñ szostej godziny <lb n='4'/> na œmieræ skazany, <lb n='5'/> rêce swoje <lb n='6'/> na krzy¿u rozci¹gn¹³, <lb n='7'/> cz³owieka potêpionego <lb n='8'/> k sobie wci¹gn¹³, <lb n='9'/> daj nam, mi³y Panie, <lb n='10'/> przez twoje ukrzy¿owanie <lb n='11'/> grzechom <lb n='12'/> naszem odpuszczenie <lb n='13'/> i chwa³y twej dost¹pienie. <lb n='14'/> Amen. <pb n='84v'/> <lb n='1'/> Ad Nonam. Modlit<supplied>wa</supplied> <lb n='2'/> jako na gorze pisano. <lb n='3'/> Panie Bo¿e wszechmog¹cy, <lb n='4'/> raczy etc. <lb n='5'/> Hymna jako na tercyi. <lb n='6'/> Antyfona: Wspomion¹³ <lb n='7'/> Pan Bog wszechmog¹cy <lb n='8'/> na rodzaj cz³owieczy <lb n='9'/> i powyszy<corr>³</corr> <supplied>w</supplied> œwiêtej Annie <lb n='10'/> plemiê Dawidowo. <lb n='11'/> Psalm: Memento, domine, <lb n='12'/> Dauid,  jako macie <lb n='13'/> w dedominach. <lb n='14'/> Capitulum: Przenikn¹ <pb n='85r'/> <lb n='1'/> wszytki niskoœci <lb n='2'/> ziemie, pobudz¹ <lb n='3'/> wszytki niedba³e, <lb n='4'/> oœwiec¹ wszytki <lb n='5'/> maj¹ce nadziejê <lb n='6'/> w mi³em Bodze. Bogu <lb n='7'/> dziêki. Odpowiedzenie: <lb n='8'/> Annê œwiêt¹ <lb n='9'/> Pan Bog bar-zo umi³owa³, <lb n='10'/> z ktorej cia³o <lb n='11'/> Panny Maryjej obra³. Chwa³a <lb n='12'/> Oæcu. Wirszyk: O <lb n='13'/> Anno œwiêta, bar-zo mi³osierna, <lb n='14'/> spomo¿y ko¿dego <pb n='85v'/> <lb n='1'/> grzesznego cz³owieka. <lb n='2'/> Modlitwa jako <lb n='3'/> na prymie. Hora Nona. <lb n='4'/> Dziewi¹t¹ i ostateczn¹ <lb n='5'/> godzinê swego ¿ywota <lb n='6'/> Anna œwiêta <lb n='7'/> Panu Bogu ofiarowa³a. <lb n='8'/> Wszytkich cnot na <lb n='9'/> tem œwiecie nape³niona, <lb n='10'/> œmieræ podj¹wszy, <lb n='11'/> do ojcow œwiêtych <lb n='12'/> nawiedzi³a. Wirszyk: <lb n='13'/> Proœ za nami, Anna œwiêta, <lb n='14'/> wnuka swego, <pb n='86r'/> <lb n='1'/> dla nas na krzy¿u <lb n='2'/> umar³ego i w boku w³oczni¹ <lb n='3'/> zranionego. Modlitwa: <lb n='4'/> Panie <lb n='5'/> Jesu Kryste, Synu <lb n='6'/> Boga ¿ywego, ktory <lb n='7'/> dziewi¹tej na dzieñ <lb n='8'/> godziny na krzy¿u rozci¹gniony   <lb n='9'/> œmieræ    <lb n='10'/> okrutn¹ podj¹³, Bogu <lb n='11'/> Ojcu duszê ofierowa³, <lb n='12'/> krew op³<corr>w</corr>it¹                       <lb n='13'/> boku zranionego wyla³ <lb n='14'/> dla zbawienia naszego, <pb n='86v'/> <lb n='1'/> daj nam przez <lb n='2'/> op³<corr>w</corr>ite krwie twojej              <lb n='3'/> wylanie duszam <lb n='4'/> naszem wiecz<supplied>n</supplied>e odpoczywanie. <lb n='5'/> Tu sie <lb n='6'/> poczyna Nieszpor. <lb n='7'/> Panie Bo¿e <lb n='8'/> wszechmog¹cy, <lb n='9'/> racz mi byæ <lb n='10'/> na po<supplied>mo</supplied>cy, jako na gorze <lb n='11'/> pisano. Piosnka <lb n='12'/> na psalmy: Rozga <lb n='13'/> bar-zo rozkoszna, kwiatek <lb n='14'/> woniaj¹cy <corr>z</corr> siebie <pb n='87r'/> <lb n='1'/> wypuszczaj¹ca, Anna <lb n='2'/> œwiêta przez Isajasza <lb n='3'/> proroka jest naznamionowana, <lb n='4'/> ktora z ¿ywota <lb n='5'/> swego owoc nam <lb n='6'/> wypuœci³a, Jezusa mi³ego, <lb n='7'/> zbawiciela naszego. <lb n='8'/> Psalmus: Dixit dominus. <lb n='9'/> Rzek³ Pan Bog Ociec <lb n='10'/> Panu memu, <lb n='11'/> Synowi od <lb n='12'/> wiekow swemu: <lb n='13'/> S<corr>i</corr>¹dŸ na prawicy bostwa <lb n='14'/> mego, na wieki <pb n='87v'/> <lb n='1'/> nieprzemiennego. A¿ <lb n='2'/> ja wszytki nieprzyjaciele <lb n='3'/> twoje upokorzê. <lb n='4'/> Wypuszczê ja <lb n='5'/> rozgê <corr>z</corr> Syjon <corr>wielikiej mocy</corr>, <lb n='6'/> Annê œwiêt¹, <lb n='7'/> ktorej owoc œwiatu <lb n='8'/> wszytkiemu bêdzie <lb n='9'/> <supplied>w</supplied> pamiêci. Owoc <lb n='10'/> ten jest mi w bostwie <lb n='11'/> i w mocy rowny od <lb n='12'/> wiekow, ode mnie <lb n='13'/> pochodz¹cy. Przysi¹g³ <lb n='14'/> Pan i s³owo <pb n='88r'/> <lb n='1'/> swe pope³ni³, i¿ ten <lb n='2'/> owoc sta³ sie krolem <lb n='3'/> i kap³anem. Melchisedech <lb n='4'/> chleb i wino <lb n='5'/> w s³u¿bie boskiej ofierowa³. <lb n='6'/> Jesus, mi³y <lb n='7'/> kap³an, cia³o i krew <lb n='8'/> sw¹ na krzy¿u za nas <lb n='9'/> obficie wyla³, ktory <lb n='10'/> moc¹ bostwa swego <lb n='11'/> pot³umi³ nieprzyjaciela <lb n='12'/> zbawienia <lb n='13'/> naszego, jen¿e przydzie <lb n='14'/> sêdziæ ¿ywe i <pb n='88v'/> <lb n='1'/> martwe, chc¹c nape³niæ <lb n='2'/> upad anjo³ow <lb n='3'/> i kory niebieskie. Uni¿enie <lb n='4'/> bostwa swego <lb n='5'/> w naturze cz³owieczej <lb n='6'/> wielikie cirpia³, <lb n='7'/> przeto nad wysokoœci <lb n='8'/> niebieskie<corr sic='j'></corr> jest <lb n='9'/> podnies<corr>i</corr>on. Anno <lb n='10'/> œwiêta, przez p³odu <lb n='11'/> twego tak wysokie <lb n='12'/> podnies<corr>i</corr>enie uproœ <lb n='13'/> nam ³askawe wys³uchanie! <lb n='14'/> Chwa³a. <pb n='89r'/> <lb n='1'/> Antyfona na psalm: <lb n='2'/> Poruszmy serca nasze <lb n='3'/> ku nabo¿eñstwu, dajmy <lb n='4'/> chwa³ê Bogu Oæcu, <lb n='5'/> ktory rodzaj lu<corr>dz</corr>ski tak <lb n='6'/> umi³owa³, i¿ œwiet¹ <lb n='7'/> Annê od wiekow obra³ <lb n='8'/> za star¹ matkê Synowi <lb n='9'/> swemu, naszem duszam <lb n='10'/> ku wielkiemu pocieszeniu. <lb n='11'/> Psalm: Levavi <lb n='12'/> oculos meos. Podnios³em <lb n='13'/> oczy serca <lb n='14'/> mego ku Bogu <pb n='89v'/> <lb n='1'/> i ku œwiêt<corr>em</corr> jego, <lb n='2'/> gdzie jest wszytko <lb n='3'/> wspo<supplied>mo</supplied>¿enie <lb n='4'/> moje i duszy mojej <lb n='5'/> zbawienie. Spomo¿enie <lb n='6'/> moje od mego <lb n='7'/> Pana, ktory stworzy³ <lb n='8'/> niebo i ziemiê, <lb n='9'/> i¿e on nie da upaœæ <lb n='10'/> sercu memu <lb n='11'/> w myœli nierz¹dnie <lb n='12'/> i nogam mem <lb n='13'/> w grzeszenie. Niechaj, <lb n='14'/> mi³y Panie, <pb n='90r'/> <lb n='1'/> anjo³ twoj przy <lb n='2'/> mnie czuje. Niechaj <lb n='3'/> oddali wszytki z³e <lb n='4'/> myœli ode mnie a <lb n='5'/> o bostwie twem bêdzie <lb n='6'/> moje myœlenie. <lb n='7'/> Ju¿ Pan moj nie <lb n='8'/> dopuœci stro¿<supplied>a</supplied> mego <lb n='9'/> w spanie, ale <corr>w</corr> ustawiczne <lb n='10'/> strze<supplied>¿e</supplied>nie. <lb n='11'/> Pan Bog jest stro¿em <lb n='12'/> mojem naprzeciwko <lb n='13'/> mem nieprzyjacielom <lb n='14'/> wszytkiem. <pb n='90v'/> <lb n='1'/> Dzieñ sz<corr>cz</corr>êœcia <lb n='2'/> œwiata tego <lb n='3'/> niechaj miê <lb n='4'/> w grzech nie podnosi <lb n='5'/> ani noc smêtkow <lb n='6'/> niech cirpliwoœci <lb n='7'/> ode mnie nie <lb n='8'/> oddali. Niechaj <lb n='9'/> Pan Bog strze<supplied>¿e</supplied> mnie <lb n='10'/> od wszytkiego z³ego <lb n='11'/> i duszy mej <lb n='12'/> od grzechu ko¿dego. <lb n='13'/> Pan Bog niechaj <lb n='14'/> bêdzie stro¿ m³odoœci <pb n='91r'/> <lb n='1'/> mojej i wszytkiego <lb n='2'/> ¿ywota na <lb n='3'/> wieki wiekom. Amen. <lb n='4'/> Chwa³a Ojcu i Synu.  <lb n='5'/> Antyfona: Podniesmy <lb n='6'/> oczy serca naszego <lb n='7'/> do Jesusa mi³ego, <lb n='8'/> aby <corr sic='mi'></corr> przez przyczynê <lb n='9'/> Anny œwiêtej <lb n='10'/> raczy³ nas domieœciæ <lb n='11'/> chwa³y swojej. Psalmus: <lb n='12'/> K tobiem podnios³ <lb n='13'/> oczy serca <lb n='14'/> mego, ktory mieszkasz <pb n='91v'/> <lb n='1'/> w chwale krolestwa <lb n='2'/> niebieskiego. Niechaj <lb n='3'/> bêdzie wzgl¹d <lb n='4'/> moj na ciê, Pana <lb n='5'/> mego, jako wiernoœæ <lb n='6'/> i pilnoœæ s³ugi ko¿dego. <lb n='7'/> Jako oczy corki <lb n='8'/> s³u¿ebnej s¹ w <lb n='9'/> sprawie paniej <lb n='10'/> swej, tako oczy me <lb n='11'/> niechaj bêd¹ pilne <lb n='12'/> s³u¿by twojej. <lb n='13'/> Niechaj serce me <lb n='14'/> zawsze rozmyœla <pb n='92r'/> <lb n='1'/> przykazanie twoje, <lb n='2'/> a¿ mi uka¿esz swoje <lb n='3'/> smi³owanie. Smi³uj <lb n='4'/> sie, smi³uj <lb n='5'/> sie, mi³y Panie, nade <lb n='6'/> mn¹, tu przez ³askê, <lb n='7'/> a potem przez <lb n='8'/> chwa³ê. Niechaj <lb n='9'/> z³y duch w pokusach <lb n='10'/> swych bêdzie pogañbion <lb n='11'/> ode mnie, <lb n='12'/> a dusza moja weŸmie <lb n='13'/> w tobie poc<corr>i</corr>eszenie. <lb n='14'/> Chwa³a. Capitulum: <pb n='92v'/> <lb n='1'/> Nie jest znaleziona <lb n='2'/> miedzy niewiastami <lb n='3'/> ¿¹dna Anni<supplied>e</supplied> œwiêtej <lb n='4'/> podobna, a przeto <lb n='5'/> j¹ Pan Bog w p³odzie <lb n='6'/> jej podwyszy³ <lb n='7'/> i nad jinsze ub³ogos³awi³. <lb n='8'/> Deo gratias. <lb n='9'/> Odpow<corr>i</corr>edzenie: Ty <lb n='10'/> jeœ Anna chwalebna, <lb n='11'/> darem ³aski boskiej <lb n='12'/> rzeczona, tyœ cnotami <lb n='13'/> swymi zas³u¿y³a, <lb n='14'/> i¿eœ Matkê Bo¿¹ porodzi³a. <pb n='93r'/> <lb n='1'/> Wirszyk: Przez <lb n='2'/> ktorej dostojnoœæ œmieræ <lb n='3'/> duszna <corr>z</corr>walcz<corr>o</corr>na, przez <lb n='4'/> niê uliczka zbawienia <lb n='5'/> na<corr>sz</corr>ego otworzona. <lb n='6'/> Chwa³a Oæcu. Tyœ cnotami <lb n='7'/> swemi <gap/> Matkê Bo¿¹ <lb n='8'/> porodzi³a. Hymna: <lb n='9'/> Wszytkich ludzi nabo¿ne <lb n='10'/> sebranie <lb n='11'/> daj dziœ chwa³ê œwiêtej <lb n='12'/> Annie, ktora od wiekow <lb n='13'/> w bostwie przejrzana, <lb n='14'/> i¿ rodzajem swem <pb n='93v'/> <lb n='1'/> niebo nape³niæ mia³a. <lb n='2'/> O drzewo bar-zo rozkoszne, <lb n='3'/> owoc œwiêty <lb n='4'/> z siebie wypuszczaj¹ce, <lb n='5'/> ktory anjo³ow      . <lb n='6'/> upad³ych mieœce <corr>w</corr> wielikiem <lb n='7'/> weselu nape³ni³ <lb n='8'/> w niebie. Ju¿ <lb n='9'/> kor œwiêtych patryjarchow <lb n='10'/> z <corr sic='z'></corr> ciebie ma <lb n='11'/> osobliwe wesele, <lb n='12'/> gdy¿ maj¹ <corr>z</corr> sob¹ Jana <lb n='13'/> œwiêtego, twego siestrzeñca, <lb n='14'/> krz<supplied>c</supplied>iciela bo¿ego. <pb n='94r'/> <lb n='1'/> Ju¿ aposto³owie <lb n='2'/> sie w<corr>e</corr>sel¹, Jana i dwu <lb n='3'/> Jakubow, twoich wnukow, <lb n='4'/> maj¹c <corr>z</corr> sob¹. Mêczenicy <lb n='5'/> wszytcy z jich <lb n='6'/> sie towarzystwa raduj¹, <lb n='7'/> bo mêcz<corr>e</corr>nnicz¹ <lb n='8'/> s niemi podjêli koronê. <lb n='9'/> Kor spowiedniczy <lb n='10'/> i wdowi, i panieñski <lb n='11'/> ciebie osobliwie <lb n='12'/> chwali, wesela niebieskiego <lb n='13'/> w zbawieniu <lb n='14'/> swem po¿ywaj¹c, za <pb n='94v'/> <lb n='1'/> nas sie ustawicznie <lb n='2'/> modl¹c. Ostateczny <lb n='3'/> i nawyszy kor nape³ni³a, <lb n='4'/> w ktorem jest <lb n='5'/> nawysza boska chwa³a. <lb n='6'/> Wnuk twoj, Jesus mi³y, <lb n='7'/> po¿yw<corr>a</corr><corr sic='j¹c'></corr> chwa³y <lb n='8'/> Œwiêtej Trojcy. Ju¿, <lb n='9'/> Anno Œwiêta, matko <lb n='10'/> ³askawa, po wszytkich <lb n='11'/> koroch anjelskich <lb n='12'/> b³ogos³awiona, <lb n='13'/> proœ za nami p³odu <lb n='14'/> twego, Panny Maryjej <pb n='95r'/> <lb n='1'/> i Jesusa mi³ego. Niepodobno, <lb n='2'/> byœ nie by³a wys³uchana <lb n='3'/> od Jesusa, swego <lb n='4'/> wnuka, bo gdy œwiêci <lb n='5'/> modl¹c siê widz¹ <supplied>ciê</supplied>,        <lb n='6'/> wszytcy sie za nas <lb n='7'/> modl¹. Daj nam, Jezu, <lb n='8'/> mi³y Panie, przez przyczynê <lb n='9'/> Anny œwiêtej, <lb n='10'/> bysmy ciebie sercem <lb n='11'/> zupe³nem mi³owali <lb n='12'/> a potem <corr>z</corr> tob¹ wiecznie <lb n='13'/> krolowali. Wirszyk: <lb n='14'/> Anno œwiêta, <lb n='15'/> sama trzecia, domieœæ <pb n='95v'/> <lb n='1'/> nas niebieskiego krolestwa. <lb n='2'/> Antyfona na <lb n='3'/> magnificat: O b³ogos³awiona <lb n='4'/> i wszytkiej <lb n='5'/> chwa³y dostojna <lb n='6'/> Anna œwiêta, ktora <lb n='7'/> p³odem rodzaju swego <lb n='8'/> niebo jako gwiazdami <lb n='9'/> osadzi³a. S³oñce <lb n='10'/> z siebie Naœwiêtsza <lb n='11'/> Panna Maryja wypuœci³a, <lb n='12'/> ktora: Wielbi <lb n='13'/> dziœ, duszo moja, <lb n='14'/> Pana, w weselu zaœpiewa³a. <lb n='15'/> Magnificat: <pb n='96r'/> <lb n='1'/> Wielbi dusza moja <lb n='2'/> Pana, jako w dedominach. <lb n='3'/> Wirszyk: Panie <lb n='4'/> Bo¿e, wys³uchaj modlitwê <lb n='5'/> mojê i wo³anie <lb n='6'/> moje k tobie *przydzie. <lb n='7'/> Modlitwa jako na <lb n='8'/> prymie. Hora vespertina. <lb n='9'/> Nieszpornej godziny <lb n='10'/> Anna œwiêta <lb n='11'/> dokonawszy swego ¿ywota <lb n='12'/> na przedpiekle <lb n='13'/> <corr>z</corr>st¹pi³a, oj<corr>c</corr>e œwiête <lb n='14'/> poweseli³a rzek¹c, <pb n='96v'/> <lb n='1'/> i¿ ju¿ œwiat³oœæ <lb n='2'/> zbawienia naszego na <lb n='3'/> œwiat sie ukaza³a, ja <lb n='4'/> ciem matkê jego porodzi³a, <lb n='5'/> ju¿ weseliæ sie <lb n='6'/> mo¿ecie, wrychle przydzie <lb n='7'/> zbawienie wasze. <lb n='8'/> Wirszyk: Anno œwiêta, <lb n='9'/> przez pociechê, ktor¹œ <lb n='10'/> ojcom da³a, uczyñ <lb n='11'/> nam przezpiecznoœæ naszego    <lb n='12'/> zbawienia. Modlitwa: <lb n='13'/> Panie <lb n='14'/> Jezu Kryste, Synu <pb n='97r'/> <lb n='1'/> Boga ¿ywego, jen¿eœ <lb n='2'/> sie sta³ sprawc¹ <lb n='3'/> zbawienia naszego, <lb n='4'/> nieszpornej godziny <lb n='5'/> z krzy¿a sjêty, naprzod <lb n='6'/> na przedpiek³o<corr>œ</corr> <lb n='7'/> <corr>z</corr>st¹pi³, ojce œwiête <lb n='8'/> bar-zo pocieszy³, <lb n='9'/> przez mêki twej <lb n='10'/> ucirpienie daj duszam <lb n='11'/> naszem poc<corr>i</corr>eszenie, <lb n='12'/> bysmy przez <lb n='13'/> grzechow byli, <corr>z</corr> tob¹ <lb n='14'/> wiecznie krolowali. <pb n='97v'/> <lb n='1'/> Completa. Converte <lb n='2'/> nos deus salutaris. <lb n='3'/> Nawroæ nas, mi³y <lb n='4'/> Panie, zbawicielu <lb n='5'/> nasz, ku s³u¿bie <lb n='6'/> twojej. Odwroæ <lb n='7'/> od nas gniew i mierz<corr>i</corr>¹czkê <lb n='8'/> twojê, Panie <lb n='9'/> Bo¿e wszechmog¹cy <lb n='10'/> etc. Antyfona na <lb n='11'/> psalmy: Pok³adajmy <lb n='12'/> zbawienia naszego nadziejê <lb n='13'/> w œwiêtej Anny <lb n='14'/> modlitwie. £acwie <pb n='98r'/> <lb n='1'/> weŸmiemy wys³uchanie <lb n='2'/> przez jej naœwiêtsze <lb n='3'/> przyczynienie. Psalmus: <lb n='4'/> W tobie, <lb n='5'/> moj mi³y Panie, <lb n='6'/> zawsze pok³adam <lb n='7'/> moje dufanie. Przez <lb n='8'/> mêki twej dosyæuczynienie <lb n='9'/> oddal <lb n='10'/> ode mnie wszytko <lb n='11'/> posromocenie, <lb n='12'/> sk³oñ ku mnie uszy <lb n='13'/> mi³osierdzia i ³aski <lb n='14'/> twojej, wybawi <pb n='98v'/> <lb n='1'/> miê z mocy piekielnej. <lb n='2'/> B¹dŸ mi Panem <lb n='3'/> i Bogiem, obroñc¹ moi<corr sic='a'></corr>m <lb n='4'/> i zachowaniem <lb n='5'/> od wszytkich pokus <lb n='6'/> dyjabelskich. Bo ty <lb n='7'/> jeœ moc i wszytka <lb n='8'/> uciecha moja. Przez <lb n='9'/> imiê twe sprawi <lb n='10'/> drogi me ku otrzymaniu <lb n='11'/> chwa³y twojej. <lb n='12'/> WywiedŸ miê z <lb n='13'/> nieprzezpiecznoœci i <lb n='14'/> drog potêpienia, <pb n='99r'/> <lb n='1'/> boœ ty obrona ma <lb n='2'/> przez odkupienie mêki <lb n='3'/> twojej. W rêce <lb n='4'/> twoje, mi³y Panie, <lb n='5'/> dziœ ku obronie, po œmierci <lb n='6'/> ku chwale polecam <lb n='7'/> duszê mojê, bo <lb n='8'/> ty chcesz j¹ mieæ <lb n='9'/> przez  krwie swej okrutne <lb n='10'/> wylanie. B¹dŸ <lb n='11'/> jej stro¿em w nocy i <lb n='12'/> we dnie. Niechaj ona <lb n='13'/> uœnie w tobie. Chwa³a <lb n='14'/> Bogu. Psalmus: <pb n='99v'/> <lb n='1'/> Domine, quid multiplicati <lb n='2'/> sunt. Psalmus: <lb n='3'/> Panie Bo¿e, przecz-eœ <lb n='4'/> dopuœci³ <lb n='5'/> nieprzyjacielom mem <lb n='6'/> rozmno¿enie? Oto <lb n='7'/> rozmajite s¹ pokusy <lb n='8'/> naprzeciwko mnie. <lb n='9'/> Wiele nieprzyjacieli <lb n='10'/> przywodz¹ duszê <lb n='11'/> mojê w rozpaczenie, <lb n='12'/> wsza<corr>k</corr>¿e nadz<supplied>ie</supplied>ja sbawienia <lb n='13'/> mego wszytka <lb n='14'/> jest w tobie. Boœ <pb n='100r'/> <lb n='1'/> ty Pan moj i chwa³a <lb n='2'/> moja, podwyszaj¹c <lb n='3'/> myœl serca mego w <lb n='4'/> rozmyœleniu bostwa <lb n='5'/> twego. G³osem mem <lb n='6'/> wo³a³em do Pana, Boga <lb n='7'/> mego. Wys³ucha³ <lb n='8'/> mie z wysokoœci bostwa <lb n='9'/> swego. Jam <lb n='10'/> spa³ w grzechoch <lb n='11'/> i trwa³ w z³oœciach i zasiem <lb n='12'/> przez pobudzenie    <lb n='13'/> twe powsta³, nie <lb n='14'/> chc¹c potêpienia <pb n='100v'/> <lb n='1'/> mego. Zasieœ mie <lb n='2'/> w ³askê przyj¹³. Niechaj <lb n='3'/> sie nie lêkam rozmajitego <lb n='4'/> przeœladowania. <lb n='5'/> Powstani, mi³y Panie, <lb n='6'/> sbawienie moje <lb n='7'/> i obrono moja! Bo ty <lb n='8'/> zg³adzisz wszytki <lb n='9'/> nieprzyjaciele moje <lb n='10'/> i zwi¹¿esz jêzyki Ÿle <lb n='11'/> mowi¹cych o mnie. <lb n='12'/> Sbawienie dusz naszych <lb n='13'/> wszytko jest od <lb n='14'/> ciebie i ludu twemu <pb n='101r'/> <lb n='1'/> b³ogos³awienie. Chwa³a <lb n='2'/> Bogu. Hymna: <lb n='3'/> <corr>Z</corr>drowa b¹dŸ, Anno <lb n='4'/> œwiêta, ktora<corr>œ</corr> <lb n='5'/> sie niebem sta³a, gwia<corr>z</corr>dê <lb n='6'/> porodzi³a, cudn¹ Pannê <lb n='7'/> Maryj¹, od wiekow <lb n='8'/> w bostwie przeŸrzan¹. <corr>W</corr>ybawi <lb n='9'/> nas z przekow grzechow <lb n='10'/> naszych, oœwieæ ju¿ <lb n='11'/> s¹mnienie nasze, oddal <lb n='12'/> wszytki od nas z³oœci, <lb n='13'/> daj dostaæ cnot i dobroci. <lb n='14'/> Uka<corr>¿</corr> sie nam byæ <pb n='101v'/> <lb n='1'/> matk¹ ³askaw¹, niechaj <lb n='2'/> staniemy <corr>p</corr>o<corr>d</corr> obronê <lb n='3'/> twojê. Modl sie za nami <lb n='4'/> wnuku swemu, je<corr>n</corr> nas <lb n='5'/> poleci³ w obronê p³odu <lb n='6'/> twemu, rzekn¹c na <lb n='7'/> krzy¿u zawieszony, pragn¹c <lb n='8'/> zbawiena naszej <lb n='9'/> duszy: Niewiasto, w <lb n='10'/> parsonie Jana, syna <lb n='11'/> twego, przymi w obronê <lb n='12'/> cz³owieka grzesznego. <lb n='13'/> Uproœ nam na œwiecie <lb n='14'/> czyste s¹mnienie, <pb n='102r'/> <lb n='1'/> ku chwale boskiej sprawienie, <lb n='2'/> bysmy mogli <lb n='3'/> widzieæ Jesusa mi³ego <lb n='4'/> i po¿ywaæ chwa³y jego. <lb n='5'/> Niechaj bêdzie chwa³a <lb n='6'/> Bogu Oæcu, Synu i Duchu <lb n='7'/> Œwiêtemu. Czeœæ, <lb n='8'/> chwa³a Trojcy Œwiêtej <lb n='9'/> na wieki wiekom. <lb n='10'/> Amen. Capitulum: <lb n='11'/> Jaciem w myœli <lb n='12'/> i wolej Nawyszego <lb n='13'/> od wiekow przejrzana. <lb n='14'/> Jako nawysze drzewo <lb n='15'/> rozp³odzi³am roz<supplied>gi</supplied> <pb n='102v'/> <lb n='1'/> moje, æci i wielikiej <lb n='2'/> chwa³y nape³nione. <lb n='3'/> Bogu dziêki. Wirszyk: <lb n='4'/> Anno œwiêta, modl <lb n='5'/> sie za nami, bysmy byli <lb n='6'/> w proœbach naszych <lb n='7'/> wys³uchani. Antyfona: <lb n='8'/> Anno œwiêta, od wiekow <lb n='9'/> w bostwie prze<supplied>j</supplied>rzana,    <lb n='10'/> daj nam po œmierci <lb n='11'/> widzieæ wnuka <lb n='12'/> twego i po¿ywaæ chwa³y <lb n='13'/> jego. Nunc dimittis. <lb n='14'/> Ninie opuszczasz <lb n='15'/> s³ugê twego, jako w <pb n='103r'/> <lb n='1'/> dedominach. Panie, <lb n='2'/> wys³uchaj modlitwê <lb n='3'/> mojê etc. Modlitwa. <lb n='4'/> Na prymie patrzajcie. <lb n='5'/> Kompletn¹ i ostateczn¹ <lb n='6'/> godzin¹, <lb n='7'/> Anno œwiêta, mia³aœ <lb n='8'/> wesele, gdyœ wesele przez <lb n='9'/> zbawiciela swego, Jesusa <lb n='10'/> mi³ego, nawiedzenie <lb n='11'/> mia³a, ktoreœ <lb n='12'/> przedtem ojcom <lb n='13'/> œwiêtem przepowieda³a, <lb n='14'/> ju¿eœ sama wesela <pb n='103v'/> <lb n='1'/> tego doœwiaczy³a, <lb n='2'/> gdy¿eœ z Jesusem <lb n='3'/> mi³em chwa³y niebieskiej <lb n='4'/> dost¹pi³a. Daj <lb n='5'/> nam chwa³y tej d<corr>o</corr>stêpienie <lb n='6'/> i szczêsne<corr sic='mu'></corr> <lb n='7'/> grzechom odpuszczenie. <lb n='8'/> Wirszyk: Anno œwiêta, <lb n='9'/> przez wesele twe <lb n='10'/> daj nam dostêpiæ <lb n='11'/> chwa³y niebieskiej. <lb n='12'/> Modlitwa sie poczyna: <lb n='13'/> Panie Jezu <lb n='14'/> Kryste, Synu Boga <pb n='104r'/> <lb n='1'/> ¿ywego, ktoryœ godziny <lb n='2'/> kompletnej <lb n='3'/> w grob w³o¿ony, od nabo¿nych <lb n='4'/> niewiast op³akany, <lb n='5'/> daj nam op³akaæ <lb n='6'/> gorzski<supplied>e</supplied> rany <lb n='7'/> twoje, a potem duszam <lb n='8'/> naszem zbawienie. <lb n='9'/> Przez mi³osierdzie <lb n='10'/> twe, mi³y Panie, <lb n='11'/> spomni na ojcowskie <lb n='12'/> wybawienie. <lb n='13'/> Jakoœ raczy³ wybawiæ <lb n='14'/> z piek³a ojce, <pb n='104v'/> <lb n='1'/> racz te¿ wybawiæ <lb n='2'/> z grzechow dusze nasze. <lb n='3'/> Wys³uchaj nas <lb n='4'/> w naszej proœbie, i <lb n='5'/> tego, ktory to sk³ada³ <lb n='6'/> w jimi<corr>ê</corr> twoje. <lb n='7'/> Daj mu œcie w <lb n='8'/> ³asce twej i zdrowie, <lb n='9'/> a potem duszne <lb n='10'/> zbawienie. Amen. <pb n='106v'/> <lb n='1'/> Tu sie poczynaj¹ <lb n='2'/> Godziny o w³osnym <lb n='3'/> anjele. A naprzo<corr>d</corr> <lb n='4'/> mow Pac<corr>i</corr>erz: <lb n='5'/> Oæcze nasz, a¿ do koñca. <lb n='6'/> Potem mowcie: <lb n='7'/> <corr>Z</corr>drowa Maryja, mi³oœci <lb n='8'/> pe³na, Pan <corr>z</corr> tob¹, <lb n='9'/> b³ogos³awionaœ ty, <lb n='10'/> a¿ do koñca etc. <lb n='11'/> Panie, wargi moje <lb n='12'/> otworz, a usta <lb n='13'/> moja bêd¹ przepowiedaæ <pb n='107r'/> <lb n='1'/> chwa³ê twojê. <lb n='2'/> Bo¿e, na pomoc <lb n='3'/> mi przystoj, Panie, ku <lb n='4'/> pomocy poœpieszaj sie! <lb n='5'/> Chwa³a Oæcu i Synu, <lb n='6'/> i Duchu Œwiêtemu, jako <lb n='7'/> by³a na pocz¹tku i <lb n='8'/> ninie, i zaw¿dy, i na wiek <lb n='9'/> wiekom. Amen. Alleluja. <lb n='10'/> Invitatorium: Anjelskiemu <lb n='11'/> krolowi, <lb n='12'/> Bogu, pojmy pospo³u, Micha<supplied>³a</supplied> <lb n='13'/> wielbi¹c napirwszego <pb n='107v'/> <lb n='1'/> dostojnie. Psalm: <lb n='2'/> PrzydŸcie, weselmy <lb n='3'/> sie Bogu, kochajmy <lb n='4'/> sie w Panie, zbawieniu <lb n='5'/> naszem<corr sic='u'></corr>, ogarnimy <lb n='6'/> oblicze jego <lb n='7'/> w spowiedzi i w psalmowem <lb n='8'/> pieniu kochajmy <lb n='9'/> sie jemu. Anjelskiemu <lb n='10'/> krolowi pojmy <lb n='11'/> pospo³u, Micha³a wielbi¹c <lb n='12'/> nawyszego dostojnie! <lb n='13'/> I¿e Bog wielki <pb n='108r'/> <lb n='1'/> Pan i <supplied>krol</supplied> wielki nade wszytki <lb n='2'/> bogi. I¿e nie zapêdzi³ <lb n='3'/> Bog luda swego. <lb n='4'/> I¿e w rêce jego s¹ <lb n='5'/> wszytki kraje ziemie <lb n='6'/> i wysokoœci gor on <lb n='7'/> obeŸrzy. <gap/> Micha³a wielbi¹c <lb n='8'/> napirwszego dostojnie. <lb n='9'/> I¿e jego morze <lb n='10'/> i on uczyni³ je, i ziemiê <lb n='11'/> za³<corr>o</corr>¿y³y rêce jego. <lb n='12'/> PodŸcie, *modlcie sie <lb n='13'/> i *padñcie <gap/>przed Panem, <pb n='108v'/> <lb n='1'/> jen uczyni³ nas, i¿e on <lb n='2'/> jest Pan Bog nasz, a<corr sic='le'></corr> <lb n='3'/> my lud <corr>pastwy</corr> jego i owce <lb n='4'/> <supplied>rêku</supplied> jego. Anjelskiemu <lb n='5'/> krolowi, Bogu, <lb n='6'/> pojmy pospo³u, Micha³a <lb n='7'/> wielbi¹c napirzwszego <lb n='8'/> dostojnie. Dzisia <lb n='9'/> acz g³os jego us³yszycie, <lb n='10'/> nie zatwie<supplied>r</supplied>dzajcie <lb n='11'/> sierc waszych, jako <lb n='12'/> w zam¹ceniu pod³ug <pb n='117r'/> <lb n='1'/> dnia pokuszenia <lb n='2'/> na puszczy, gdzie<corr>¿</corr> mie <lb n='3'/> kusili oæcowie waszy, <lb n='4'/> kusili i widzieli dzia³a <lb n='5'/> moja. <gap/> Micha³a wielbi¹c <lb n='6'/> napirzwszego dostojnie. <lb n='7'/> Czterdzieœci lat *nabliszy <lb n='8'/> by³ jeœm rodzajowi <lb n='9'/> temu i rzek³ jeœm, <lb n='10'/> i¿ ci b³¹dz¹ siercem, oni <lb n='11'/> zaprawdê nie poznali <lb n='12'/> drog mojich.Jim             <pb n='117v'/> <lb n='1'/> przysi¹g³ <supplied>jeœm</supplied> w gniewie    <lb n='2'/> mem, acz wnid¹ w odpoczywanie <lb n='3'/> moje. Anjelskiemu      .      <lb n='4'/> krolowi, Bogu, <lb n='5'/> pojmy pospo³u, Micha³a <lb n='6'/> wielbi¹c napirzwszego <lb n='7'/> dostojnie. Chwa³a <lb n='8'/> Oæcu i Synu, i Duchu <lb n='9'/> Œwiêtemu, jako¿ <lb n='10'/> by³a <corr>z</corr> pocz¹tka i ninie, <lb n='11'/> i zaw¿dy, i na wiek wiekom. <lb n='12'/> Amen. <gap/> Micha³a <pb n='118r'/> <lb n='1'/> wielbi¹c napirzwszego <lb n='2'/> dostojnie. Anjelsk<corr>i</corr>emu <lb n='3'/> krolowi, Bogu, pojmy <lb n='4'/> pospo³u, Micha³a wielbi¹c <lb n='5'/> napirzszego dostojnie. <lb n='6'/> Psalmus: <lb n='7'/> Gospodnie, przecz <lb n='8'/> s¹ sie ro<corr>z</corr>p³odzili, <lb n='9'/> ji<corr>¿</corr> to miê mêcz¹? Wiele <lb n='10'/> jich wstaje przeciwo <lb n='11'/> mnie. Wiele jich <lb n='12'/> mowi duszy mej: Nie <pb n='118v'/> <lb n='1'/> jest zbawienie jej w Bodze <lb n='2'/> jej. Ale ty, Panie, <lb n='3'/> przyjemca moj jeœ, <lb n='4'/> chwa³a moja i powyszajê <lb n='5'/> g³owê mojê. G³osem <lb n='6'/> moim ku Bogu <lb n='7'/> wo³a³ jeœm i us³ucha³<corr sic='a'></corr> <lb n='8'/> mie z gory œwiêtej <lb n='9'/> swej. Ja jeœm spa³ i <lb n='10'/> naspa³ jeœm sie, <supplied>i wsta³ jeœm</supplied>, bo Bog <lb n='11'/> przyj¹³ mie. Nie baæ <lb n='12'/> s<corr>i</corr>e bêdê tysi¹ca luda <pb n='119r'/> <lb n='1'/> o<corr>b</corr>stêpuj¹cych mnie. <lb n='2'/> Wstañ, Panie, zbaw <lb n='3'/> mie, Bo¿e moj! Bo jeœ <lb n='4'/> pobi³ wszytki przeciw<corr>i</corr>aj¹c <lb n='5'/> sie mnie <gap/>, zêby <lb n='6'/> grzesznych star³ jeœ. <lb n='7'/> Bo¿e jest zbawienie <lb n='8'/> i nad ludem twym prze<corr>¿</corr>egnanie <lb n='9'/> twe. Chwa³a <lb n='10'/> Oæcu i Synu, i Duchu <lb n='11'/> Œwiêtem<supplied>u</supplied>, jako by³a na <lb n='12'/> pocz¹tku i ninie etc. <pb n='119v'/> <lb n='1'/> Antyfona: Se mn¹æ <lb n='2'/> <corr sic='jest'></corr> <supplied>imam</supplied> stro¿a cia³a mego anjo³a <lb n='3'/> bo¿ego. Wirszyk: Przed      <lb n='4'/> obliczym anjelskim piaæ <lb n='5'/> bêdê tobie, Bo<corr>¿</corr>e moj, i <lb n='6'/> bêdê sie modliæ ku koœcio³u <lb n='7'/> œwiêtemu twemu, i <lb n='8'/> spowiadaæ sie bêdê imieniu <lb n='9'/> twojemu. Tu mow <lb n='10'/> Pacierz i <corr>Z</corr>drowa Maryja. <lb n='11'/> Nie wodzi nas na pokuszenie, <lb n='12'/> ale nas zbaw <pb n='120r'/> <lb n='1'/> ode z³ego. Amen. Po <lb n='2'/> wie<corr>k</corr>, Gospodnie, b³ogos³awiæ<gap/>. <lb n='3'/> B³ogos³awienim <lb n='4'/> wiecznym b³ogos³aw <lb n='5'/> nas Oæciec wieczny. <lb n='6'/> Amen. Lekcyja pirwa: <lb n='7'/> Anjelskie i cz³owiecze <lb n='8'/> stworzenie ku <lb n='9'/> poznaniu siebie Bog stworzy³, <lb n='10'/> ktore¿ przyrodzenie <lb n='11'/> ustawiæ ku wiecznoœci <lb n='12'/> chcia³, to przyrodzenie <pb n='120v'/> <lb n='1'/> prze<corr>z</corr> w¹tpienia <lb n='2'/> ku swemu podobieñstwu <lb n='3'/> stworzy³. Ty tegodla, <lb n='4'/> Panie, smi³uj sie nad nami. <lb n='5'/> Bogu dziêka. <lb n='6'/> Odpowiedzenie: <lb n='7'/> Przed obliczym <corr sic='bo¿ym'></corr> <lb n='8'/> <supplied>anjelskim</supplied> piaæ bêdê tobie <lb n='9'/> i modliæ sie bêdê ku koœcio³u <lb n='10'/> œwiêtemu twemu, <lb n='11'/> i spowiadaæ sie bêdê imieniu <lb n='12'/> twemu, Panie. <pb n='121r'/> <lb n='1'/> Wirszyk: Nad mi³osierdzie <lb n='2'/> twe i prawdê tw¹ jeœ <lb n='3'/> uwielbi³ nade wszytko imiê <lb n='4'/> twe œwiête i spowiadaæ <lb n='5'/> sie bêdê imieniu <lb n='6'/> twemu, Gospodnie. Przyka¿, <lb n='7'/> Panie, b³ogos³awiæ! <lb n='8'/> Ducha Œwiêtego mi³oœæ <lb n='9'/> racz oœwieciæ smys³y i <lb n='10'/> cia³a nasza. Amen. Lekcyja wtora: <lb n='11'/> Bo dziesiêæ <lb n='12'/> pieniêdzy imia³a <pb n='121v'/> <lb n='1'/> niewiasta, i¿e dziewiêæ <lb n='2'/> jest korow anjelskich, <lb n='3'/> ale by sie nape³ni³<corr>a</corr> li<corr>cz</corr>ba <lb n='4'/> wybranych, dziesi¹ty <lb n='5'/> cz³owiek jest stworzon. <lb n='6'/> Ty tegodla, Gospodnie, <lb n='7'/> smi³uj sie nad nami. <lb n='8'/> Bogu dziêka. Odpowiedzenie: <lb n='9'/> Sta³ anjo³ <lb n='10'/> pod³ug o³tarza koœcielnego <lb n='11'/> imaj¹c kadzidlnicê <lb n='12'/> z³ot¹ w rêce swej <pb n='122r'/> <lb n='1'/> i dana s¹ jemu ka<corr>dz</corr>id³a <lb n='2'/> rozmajita i poszed³ dym <lb n='3'/> wonie drog<corr>i</corr>ej z rêki anjelsk<corr>i</corr>ej <lb n='4'/> przed oblicze bo¿e. <lb n='5'/> Wirszyk: Przed obliczym <lb n='6'/> anjelskim œpiewaæ bêdê <lb n='7'/> tobie, Bo¿e moj, i modliæ <lb n='8'/> sie bêdê ku koœcio³u œwiêtemu <lb n='9'/> twemu. I poszed³ dym <lb n='10'/> woniej drog<corr>i</corr>ej z rêki <lb n='11'/> anjelsk<corr>i</corr>ej przed oblicze bo¿e. <lb n='12'/> Przyka¿, Bo¿e, b³ogos³awiæ! <pb n='122v'/> <lb n='1'/> Jedziny Bo¿y Syn <lb n='2'/> raczy nas podpomoc i b³ogos³awiæ. <lb n='3'/> Lekcyja trzecia: <lb n='4'/> Jen<corr>¿</corr>e te¿ cz³owiek <lb n='5'/> od stworzycie<supplied>la</supplied> swego <lb n='6'/> ani po zgrzeszeniu <lb n='7'/> zgin¹³, i¿e ji wieczna <lb n='8'/> m¹droœæ zaw¿dy <corr>lszcz</corr>¹c <lb n='9'/> sie z gliny ziemie utworzy³<supplied>a</supplied>. <lb n='10'/> Tegodla ty, Panie, <lb n='11'/> smi³uj sie nad nami. <lb n='12'/> Bogu dzi<corr>ê</corr>ka. Odpow<corr>i</corr>edzenie: <pb n='123r'/> <lb n='1'/> Ciebie œwiêtego, <lb n='2'/> Panie na wysokoœci, <lb n='3'/> chwal¹ wszytcy anjeli rzek¹c: <lb n='4'/> *Ciebie dostojna jest chwa³a <lb n='5'/> i czeœæ, Gospodnie. Wirszyk: <lb n='6'/> Cherubin te¿ i serafin <lb n='7'/> œwiêty wo³aj¹, i wszytek <lb n='8'/> niebieski urz¹d, rzekê: <lb n='9'/> *Ciebie dostojna jest chwa³a <lb n='10'/> i czeœæ, Gospodnie! S³awa <lb n='11'/> Oæcu i Synu, i Duchu Œwiêtemu. <lb n='12'/> *Ciebie dostojna <pb n='123v'/> <lb n='1'/> jest chwa³a i czeœæ, Gospodnie! <lb n='2'/> Chwa³a Oæcu i Synu, <lb n='3'/> i Duchu Œwiêtemu. *Ciebie <lb n='4'/> dostojna jest chwa³a <lb n='5'/> i czeœæ, Gospodnie. Psalm: <lb n='6'/> Te deum laudamus. <lb n='7'/> Ciebie Boga chwalimy, <lb n='8'/> ciebie Boga <lb n='9'/> wyznawamy. Patrzajcie <lb n='10'/> tego u Panny Maryjej, <lb n='11'/> potem mowcie wir- <lb n='12'/> szyk: Przed obliczym anjelskim <pb n='124r'/> <lb n='1'/> piaæ bêdê tobie, <lb n='2'/> Bo¿e moj, i modliæ sie bêdê <lb n='3'/> ku koœcio³u œwiêtemu <lb n='4'/> twemu, i spowiadaæ sie <lb n='5'/> bêdê imieniu twemu. <lb n='6'/> Laudes: Bo¿e, ku <lb n='7'/> pomocy mi przystañ, <lb n='8'/> Panie, na pomoc<corr sic='y'></corr> <lb n='9'/> mi poœpieszaj sie! Chwa³a <lb n='10'/> Oæcu i Synu etc. <lb n='11'/> Alleluja. Psalm: Bog <lb n='12'/> krolowa³, w krasê <pb n='124v'/> <lb n='1'/> oblek³ sie, oblek³ sie <lb n='2'/> jest w moc Bog i przepasa³ <lb n='3'/> sie, bo stwierdzi³ <lb n='4'/> okr¹g z<corr>i</corr>emie, gen<corr>¿</corr>e <lb n='5'/> nie poruszy sie. Zgotowany <lb n='6'/> jest stolec twoj, <lb n='7'/> Panie, odt¹d i na wieki <lb n='8'/> ty jeœ. PodŸwig³y <lb n='9'/> s¹ rzeki, Panie, podŸwig³y <lb n='10'/> g³os swoj, podŸwig³y <lb n='11'/> rzeki liæ swojê. Od <lb n='12'/> g³osu wod wiela dziw<supplied>ne</supplied><gap/>. <pb n='125r'/> <lb n='1'/> <supplied>Czystem</supplied> sercem i <corr sic='z'></corr> cia³em ku rajowi <lb n='2'/> wroci sam¹ twoj¹ mi³oœci¹. <lb n='3'/> Chwa³ê Oæcu s³o<corr>d</corr>kimi <supplied>pojmy</supplied> <lb n='4'/> g³osmi, chwa³ê Jezukrystowi, <lb n='5'/> chwa³ê Uciesznikowi, <lb n='6'/> jen jest w Trojcy jedyny przed <lb n='7'/> wiek<corr>i</corr>em. Amen. Psalmus: <lb n='8'/> Chwali, dusza moja, <lb n='9'/> Pana, bêdê chwaliæ <lb n='10'/> Boga w ¿ywocie mojem, <lb n='11'/> bêdê piaæ Bogu <lb n='12'/> memu, dok¹d jeœm. Nie <lb n='13'/> dufaj w ks<corr>i</corr>¹¿êta, w syny <pb n='125v'/> <lb n='1'/> ludsk<corr>i</corr>e, w jich¿e nie <lb n='2'/> zbawienia. Wynidzie <lb n='3'/> duch jego i wroci sie <lb n='4'/> w z<corr>i</corr>emi<corr>ê</corr> swojê, w on <lb n='5'/> dz<corr>i</corr>eñ zgin¹ wszytki <lb n='6'/> myœli jich. B³ogos³awiony, <lb n='7'/> jego¿ Bog Jokobow <lb n='8'/> pomocnik jego, nadz<corr>i</corr>eja <lb n='9'/> jego w Bodze bêdzie <lb n='10'/> jego, jen<corr>¿</corr>e uczyni³ niebo <lb n='11'/> i ziemiê, morze i wszytko, <lb n='12'/> czso w nich jest, <lb n='13'/> jen<corr>¿</corr>e strze<corr>¿</corr>e prawdy <pb n='126r'/> <lb n='1'/> na wieki, czyni s¹d <lb n='2'/> krzyw<corr sic='z'></corr>dy cirpi¹cym, <lb n='3'/> daje karmi¹ ³acznym. <lb n='4'/> Bog odrzesza spêtane, <lb n='5'/> Bog oœwieca œlepe, <lb n='6'/> Bog wznosi sra¿one, <lb n='7'/> Bog mi³uje prawdziwe, <lb n='8'/> Bog strze¿e w<corr sic='y'></corr>chodn<corr>i</corr>ow, <lb n='9'/> sirotê i wdowê przymie <lb n='10'/> i drogi grzesznych <lb n='11'/> rozproszy. Bêdzie <lb n='12'/> krolowaæ Bog na wieki, <lb n='13'/> Bog twoj, Syjon, w pokolenie <pb n='126v'/> <lb n='1'/> i w pokolenie. <lb n='2'/> Chwa³a Oæcu. Pieœñ: <lb n='3'/> Se mn¹æ imam stro¿a <lb n='4'/> cia³a mego anjo³a bo¿ego. <lb n='5'/> Capitulum: Œwiêty <lb n='6'/> anjele bo¿y, stro¿u cia³a <lb n='7'/> mego i dusze mej, <lb n='8'/> odejmi mie i przyjmi <lb n='9'/> w mirze duch moj, <lb n='10'/> i ofieruj Œwiêtej Trojce <lb n='11'/> w korze anjelskim. <lb n='12'/> Bogu dziêka. Wirszyk: <lb n='13'/> Anjele bo¿y, strze¿y miê <pb n='127r'/> <lb n='1'/> w tem boju, bych nie zginê³a <lb n='2'/> w str<corr sic='z'></corr>aszliwem s¹dzie. <lb n='3'/> Panie, wys³uchaj modlitwê <lb n='4'/> mojê i wo³anie moje <lb n='5'/> k tobie *przydzie. Modlitwa: <lb n='6'/> Wszechmog¹cy <lb n='7'/> mocny Bo¿e, <lb n='8'/> jego¿ boskim przejrzenim <lb n='9'/> cz³owieczemu rodzajowi <lb n='10'/> wirzchnich <lb n='11'/> duchow pomocy nam <lb n='12'/> us³uguj¹, u¿yczy, abych <lb n='13'/> anjo³a mego, mnie <pb n='127v'/> <lb n='1'/> przydanego, jen mie <lb n='2'/> strze¿e, tako mog³a æciæ, <lb n='3'/> i¿bych jego zaszczycenim <lb n='4'/> wszêdzie odjêcie <lb n='5'/> od mych nieprzyjacio³ <lb n='6'/> zas³u¿y³a. Amen. <lb n='7'/> Œwiêty Michale, <lb n='8'/> œwiêty Gabryjele,                    <lb n='9'/> œwiêty Rafaele, nawyszy    <lb n='10'/> pos³owie, i wszytcy <lb n='11'/> œwiêci bo¿y, modlcie sie <lb n='12'/> za mn¹ przed obliczym <lb n='13'/> bo¿ym. Przed obliczym <pb n='128r'/> <lb n='1'/> anjelskim piaæ bêdê <lb n='2'/> tobie, Bo¿e moj, i modliæ <lb n='3'/> sie bêdê ku koœcio³u <lb n='4'/> œwiêtemu twemu, i <lb n='5'/> spowiadaæ sie bêdê imieniu <lb n='6'/> twemu. Modlitwa: <lb n='7'/> Wiekuisty, nam, Bo¿e, <lb n='8'/> twego smi³owania <lb n='9'/> u¿yczy pomocy, jimi¿ <lb n='10'/> pomocami i anjelskich <lb n='11'/> u¿yczy³ jeœ nie przestaæ <lb n='12'/> pomocy prze<corr>z</corr> tego, jen ma <lb n='13'/> przy<corr>æ</corr> sêdziæ ¿ywe i <pb n='128v'/> <lb n='1'/> martwe, i œwiat prze<corr>z</corr> <lb n='2'/> ogieñ. Amen. Tu mow <lb n='3'/> Pacierz i <corr>Z</corr>drowa Maryja. <lb n='4'/> Tu sie poczyna Szosta godzina. <lb n='5'/> Bo¿e, na pomoc<corr sic='y'></corr> <lb n='6'/> mi  przystañ, <lb n='7'/> Panie, ku pomocy <lb n='8'/> mi poœpieszaj sie! <lb n='9'/> Chwa³a Oæcu i Synu, <lb n='10'/> i Duchu etc. Imna: <lb n='11'/> Anjo³em stro¿em mym <lb n='12'/> daleko odpêdŸ wszytko <pb n='129r'/> <lb n='1'/> niepodobieñstwo nieprzyjaciela. <lb n='2'/> Czystem sercem <lb n='3'/> i cia³em ku rajowi wroci <lb n='4'/> sam¹ <supplied>twoj¹</supplied> mi³oœci¹. Chwa³ê <lb n='5'/> Oæcu s³o<corr>d</corr>kimi <supplied>pojmy</supplied> g³osmi, <lb n='6'/> chwa³ê Jesukrystowi, jen <lb n='7'/> jest w Trojcy jedyny przed <lb n='8'/> wiek<corr>i</corr>em. Amen. <lb n='9'/> Chwalcie Boga, bo <lb n='10'/> dobry jest psalm, <lb n='11'/> Bogu naszemu b¹dŸ <supplied>wieso³e</supplied> <lb n='12'/> i krasne œpiewanie. <lb n='13'/> *Ubudowa³ Jerusalem, <pb n='129b)'/> <lb n='1'/> Bog ro<corr>z</corr>proszenie israelsk<corr>i</corr>e <lb n='2'/> zbierze, jen<corr>¿</corr>e uzdrawia <lb n='3'/> skruszone sercem <lb n='4'/> i swiêzuje skruszenia <lb n='5'/> jich,  jen<corr>¿</corr>e liczy <lb n='6'/> wielikoœæ gwia<corr>zd</corr> <lb n='7'/> i wszytkim jim imienia <lb n='8'/> zdziewa. Wieliki <lb n='9'/> Pan nasz i wielika <lb n='10'/> moc jego a m¹droœæ<supplied>i</supplied> <lb n='11'/> jego nie jest li<corr>cz</corr>ba, <lb n='12'/> przymuj<corr>ê</corr> œm<corr>i</corr>erne <lb n='13'/> Bog, ale uœmierzajê <pb n='130r'/> <lb n='1'/> grzeszne a¿ do ziemie.     <lb n='2'/> Œpiewajcie Bogu      <lb n='3'/> w chwale, gêdzicie Bogu <lb n='4'/> naszemu w gêœlech, <lb n='5'/> jen¿e pokrywa <lb n='6'/> niebo ob³oki i gotuje <lb n='7'/> ziemi deszcz, jen¿e wywodzi <lb n='8'/> w gorach siano <lb n='9'/> a ziele s³u<corr>¿</corr>bie lu<corr>dz</corr>sk<corr>i</corr>ej, <lb n='10'/> jen¿e daje dobytku <lb n='11'/> karmi¹ a dzieciom krukowym <lb n='12'/> wzywaj¹cym <lb n='13'/> jego. Nie w mocy konia <pb n='130v'/> <lb n='1'/> wol¹ bêdzie imieæ <lb n='2'/> ani w piszczeloch mê¿a <lb n='3'/> lubiæ sie bêdzie <lb n='4'/> jemu. Dobrze lubo <lb n='5'/> jest Bogu nad boj¹cym<supplied>i</supplied> <lb n='6'/> sie jego i w nich, <lb n='7'/> ji¿ dufaj¹ na mi³osierdzie <lb n='8'/> jego. Chwa³a <lb n='9'/> Oæcu etc. Pieœñ: <lb n='10'/> Se mn¹æ imam stro¿a <lb n='11'/> cia³a mego anjo³a bo¿ego. <lb n='12'/> Capitulum: Panie, <lb n='13'/> jen siedzisz na <pb n='131r'/> <lb n='1'/> cherubin, prze<corr>z</corr> zas³u¿enie <lb n='2'/> anjo³a mego <lb n='3'/> poruszy moc twojê i <lb n='4'/> przydzi, aby zdrowo uczyni³ <lb n='5'/> cia³o moje i duszê <lb n='6'/> mojê. Bogu dziêka. <lb n='7'/> Wirszyk: *Anjo³owi *swemu <lb n='8'/> Bog kaza³ o tobie, aby <lb n='9'/> <corr>c</corr>ie *strzeg³ na wszytkich <lb n='10'/> drogach twych. Modlitwa: <lb n='11'/> Pomo¿y, mi³osierny <lb n='12'/> Bo¿e, abych <lb n='13'/> mi³oœci twej wiêcsze <pb n='131v'/> <lb n='1'/> dobroci przyjê³a. B³ogos³awionego <lb n='2'/> anjo³a mego, <lb n='3'/> ktory¿ mi jeœ ku stro¿y <lb n='4'/> da³, obrzêdzi nabo¿ne<corr sic='go'></corr><supplied>mi</supplied>       <lb n='5'/> modlitwami æciæ.      <lb n='6'/> Amen. Suffragia: <lb n='7'/> Œwiêty Michale, œwiêty <lb n='8'/> Gabryjele, œwiêty Rafaele, <lb n='9'/> nawyszy pos³owie i wszytcy <lb n='10'/> œwiêci bo¿y, modlcie <lb n='11'/> sie za mn¹ przed obliczym <lb n='12'/> bo¿ym. Wirszyk: Przed <lb n='13'/> obliczym anjelskim piaæ <pb n='132r'/> <lb n='1'/> bêdê tobie, Bo¿e moj, i <lb n='2'/> spowiadaæ sie bêdê imieniu <lb n='3'/> œwêtemu twemu. <lb n='4'/> Modlitwa: <lb n='5'/> Wiekuisty, nam, Bo¿e, <lb n='6'/> twego smi³owania <lb n='7'/> u¿yczy pomocy, jimi¿ <lb n='8'/> pomocami i anjelskich <lb n='9'/> u¿yczy³eœ nie przestaæ <lb n='10'/> pomocy prze<corr>z</corr> Jesukrysta, <lb n='11'/> Boga naszego. Amen. <lb n='12'/> Poczyna sie Dziewi¹ta <lb n='13'/> godzina. Mow Pacierz <pb n='132v'/> <lb n='1'/> naprzody, <corr>Z</corr>drowa Maryja. <lb n='2'/> Bo<corr>¿</corr>e, na pomoc <lb n='3'/> mi przystoj, <lb n='4'/> Panie, ku pomocy mi <lb n='5'/> poœpieszaj sie! Chwa³a <lb n='6'/> Oæcu i Synu. Imna: <lb n='7'/> Anjo³em mym stro¿em <lb n='8'/> daleko odpêdŸ wszyt<corr>k</corr>o <lb n='9'/> niepodobieñstwo nieprzyjaciela. <lb n='10'/> Czystem siercem <lb n='11'/> i cia³em ku rajowi wroci <lb n='12'/> twoj¹ sam¹ mi³oœci¹. Chwa³ê <lb n='13'/> Oæcu s³o<corr>d</corr>kimi pojmy <pb n='133r'/> <lb n='1'/> g³osmi, chwa³ê Jesukrystowi, <lb n='2'/> chwa³ê Uciesznikowi, <lb n='3'/> jen jest w Trojcy jedyny przed <lb n='4'/> wiek<corr>i</corr>em. Amen. Psalm: <lb n='5'/> Chwali, Jerusalem, <lb n='6'/> Boga, chwal Boga twego, <lb n='7'/> Syjon. Bo œæwirdzi³ <lb n='8'/> zamki wrot twych, b³ogos³awi³ <lb n='9'/> synom twoim <lb n='10'/> w tobie, jen<corr>¿</corr>e postawi³ <lb n='11'/> kraje twoje pokojem <lb n='12'/> a tuk<corr>i</corr>em ¿yta nasyca <pb n='133v'/> <lb n='1'/> cie, jen<corr>¿</corr>e wypuszcza <lb n='2'/> mowê swojê z<corr>i</corr>emi, <lb n='3'/> rych³o bie¿y mowa jego, <lb n='4'/> jen<corr>¿</corr>e daje œnieg <lb n='5'/> jako we³nê, mg³ê jako <lb n='6'/> popio³ ro<corr>z</corr>sypa, puszcza <lb n='7'/> kryszta³ swoj jako skiby, <lb n='8'/> przed obliczym zimnoœci <lb n='9'/> kto œcirpi? Wypuœci <lb n='10'/> s³owo swe i rozpuœci <lb n='11'/> je, d<corr sic='a'></corr><corr>m</corr>ie duch <lb n='12'/> jego i pop³yn¹ wody. <pb n='134r'/> <lb n='1'/> Jen¿e zjawia s³owo <lb n='2'/> swe Jakobowi, <supplied>sprawiedliwoœci</supplied> a s¹dy <lb n='3'/> swe Israhel, nie uczyni³ <lb n='4'/> tako wszej postaci <lb n='5'/> a s¹dow swych nie wzjawi³ <lb n='6'/> jim. Chwa³a Oæcu <lb n='7'/> i Synu etc. Capitulum: <lb n='8'/> Panie, jen s<corr>i</corr>edzisz <lb n='9'/> na cherubin, prze<corr>z</corr> <lb n='10'/> zas³u¿enie anjo³a mego <lb n='11'/> poruszy moc tw¹ <lb n='12'/> i przydzi, aby zdrowo uczyni³ <lb n='13'/> cia³o moje i duszê <pb n='134v'/> <lb n='1'/> mojê. Bogu dziêka. <lb n='2'/> Wirszyk: B³ogos³aw <lb n='3'/> anjo³a mego, Panie, nape³n<corr>i</corr>ajê <lb n='4'/> we mnie wol¹ <lb n='5'/> jego. Modlitwa: <lb n='6'/> Gospodnie, jen¿e <lb n='7'/> na pomoc cz³owieczego <lb n='8'/> rodzaja niebiesk¹ <lb n='9'/> pospo³u i z<corr>i</corr>emsk¹ <lb n='10'/> czêœæ œwiata robi¹cego <lb n='11'/> nawiedzasz, proszê <lb n='12'/> ciebie, wirzchnimi  pomocami <pb n='135r'/> <lb n='1'/> podeprzy mie <lb n='2'/> mi³oœciwie prze<corr>z</corr> œwiêtego <lb n='3'/> Micha³a, przez <lb n='4'/> œwiêtego Gabryje³a, prze<corr>z</corr> <lb n='5'/> œwiêtego Rafae³a, jen<corr>¿</corr>e <lb n='6'/> ¿ywiesz i krolujesz <lb n='7'/> na wiek wiekom. Amen. <lb n='8'/> Suffragia: Œwiêty Michale, <lb n='9'/> œwiêty Gabryjele, <lb n='10'/> œwiêty Rafaele, nawyszy <lb n='11'/> pos³owie i wszytcy œwiêci <lb n='12'/> bo¿y, modlcie sie za mn¹ <lb n='13'/> przed obliczym bo¿ym. <pb n='135v'/> <lb n='1'/> Wirszyk: Przed obliczym <lb n='2'/> anjelskm piaæ bêdê <lb n='3'/> tobie, Bo¿e moj, i modliæ <lb n='4'/> sie bêdê ku koœcio³u œwiêtemu <lb n='5'/> twemu, i spowiadaæ <lb n='6'/> sie bêdê imieniu twemu. <lb n='7'/> Modlitwê mow: <lb n='8'/> Wiekuisty, nam, Panie, <lb n='9'/> twego smi³owania <lb n='10'/> u¿yczy pomocy, <lb n='11'/> jimi¿ pomocami i <lb n='12'/> anjelskich u¿yczy³eœ <lb n='13'/> nie przestaæ pomocy <pb n='136r'/> <lb n='1'/> prze<corr>z</corr> Jesukrysta, Boga <lb n='2'/> naszego. Amen. <lb n='3'/> Nieszpor poczyna sie. <lb n='4'/> Napirwej mowcie <lb n='5'/> Pacierz i <corr>Z</corr>drowa Maryja. <lb n='6'/> Panie, ku pomocy <lb n='7'/> mi przystoj, Bo¿e, <lb n='8'/> <corr>ku</corr> pomocy mojej <lb n='9'/> poœpieszaj sie! Chwa³a <lb n='10'/> Oæcu i Synu. Psalmus: <lb n='11'/> Chwaliæ cie bêdê, <lb n='12'/> Bo¿e, we wszem sercu <pb n='136v'/> <lb n='1'/> mojem, bo s³ysza³ jeœ <lb n='2'/> wszytka s³owa ust mojich. <lb n='3'/> Przed oczyma <lb n='4'/> anjelskima piaæ bêdê <lb n='5'/> tobie, pok³oniê sie ku <lb n='6'/> koœcio³u œwiêtemu <lb n='7'/> twemu i chwaliæ bêdê <lb n='8'/> imiê twe na mi³osierdzie <lb n='9'/> twe i prawdê <lb n='10'/> tw¹, bo uwielbi³ jeœ <lb n='11'/> nade wszytko imi<corr>ê</corr> twe <lb n='12'/> œwiête. W ktorykoli <lb n='13'/> dzieñ wzowê cie, us³ysz <pb n='137r'/> <lb n='1'/> mie, rozmno¿ysz <lb n='2'/> w duszy mej moc. *Chwaliæ <lb n='3'/> ciê *bêd¹, Panie, <lb n='4'/> wszytcy krolowie ziemie, <lb n='5'/> bo s³yszeli wszytka s³owa <lb n='6'/> ust twojich, by<corr sic='chmy'></corr> <lb n='7'/> piali na drogach bo¿ych, <lb n='8'/> bo wielka jest chwa³a <lb n='9'/> bo¿a, bo wysoki <lb n='10'/> Bog a œmierne <lb n='11'/> ogl¹da i <corr sic='z'></corr> wysoka od <lb n='12'/> daleka znaje. Bêdêli <lb n='13'/> chodziæ weœrz<corr>o</corr>d zamêta, <pb n='137v'/> <lb n='1'/> *oœwiecisz mie, <lb n='2'/> a na gn<corr>i</corr>ew nieprzyjacielow <lb n='3'/> mojich wci¹gn¹³ <lb n='4'/> <supplied>jeœ</supplied> rêkê twojê i <lb n='5'/> zbawiona mie <corr>u</corr>czyni³a <lb n='6'/> prawica twoja. Bog <lb n='7'/> op³aci za mie. Bo¿e, <lb n='8'/> mi³osierdzie twe na <lb n='9'/> wieki, dzia³a r¹k twojich <lb n='10'/> nie gardzi. Chwa³a <lb n='11'/> Oæcu etc. Pieœñ: <lb n='12'/> Se mn¹æ imam stro¿a <lb n='13'/> cia³a mego anjo³a bo¿ego. <pb n='138r'/> <lb n='1'/> Capitulum: Œwiêty <lb n='2'/> anjele bo¿y, stro¿u <lb n='3'/> cia³a mego i duszy <lb n='4'/> mej, odejmi mie i <lb n='5'/> przymi w mirze duch <lb n='6'/> moj i ofieruj Œwiêtej <lb n='7'/> Trojcy w korze anjelskim. <lb n='8'/> Bogu dziêka. <lb n='9'/> Imna: Anjo³em <lb n='10'/> stro¿em mym daleko <lb n='11'/> odpêdŸ wszytko <lb n='12'/> niepodobieñstwo nieprzyjaciela. <lb n='13'/> Czystym siercem <pb n='138v'/> <lb n='1'/> i cia³em ku rajowi <lb n='2'/> wroci sam¹ tw¹ mi³oœci¹. <lb n='3'/> Chwa³ê Oæcu s³o<corr>d</corr>kimi <lb n='4'/> pojmy g³osmi, chwa³ê Jesukrystowi, <lb n='5'/> chwa³ê Uciesznikowi, <lb n='6'/> jen jest w Trojcy <lb n='7'/> jedyny przed wiek<corr>i</corr>em. Amen. <lb n='8'/> Wirszyk: Anjo³om swym <lb n='9'/> Bog kaza³ o tobie, aby ciê <lb n='10'/> strzegli we wszech drogach <lb n='11'/> twych. Magnificat: <lb n='12'/> Wielbi dusza moja <lb n='13'/> Boga. I weseli³ <pb n='139r'/> <lb n='1'/> sie duch moj w Bodze, zbaw<corr>i</corr>eniu <lb n='2'/> mem, i¿e <lb n='3'/> obejrza³ pokorê dziewki <lb n='4'/> swej. Owo tegodla b³ogos³awion¹ <lb n='5'/> mnie rzek<corr>¹</corr> <lb n='6'/> wszytcy rodzajowie, i¿e <lb n='7'/> uczyni³ mnie wielik<corr>i</corr>e, <lb n='8'/> jen<corr>¿</corr>e mocen i œwiête <lb n='9'/> imiê jego i mi³osierdzie <lb n='10'/> jego od pokolenia <lb n='11'/> w pokoleni<corr>e</corr> boj¹cym <lb n='12'/> jego. Uczyni³ moc w ramieniu <pb n='139v'/> <lb n='1'/> swem, rozproszy³ <lb n='2'/> pyszne *myœli serca <lb n='3'/> jich, <corr>z</corr>sadzi³ mocne <lb n='4'/> <corr>z</corr> stolca i powyszy³ pokorne, <lb n='5'/> ³acz<supplied>n</supplied>¹ce nape³ni³ <lb n='6'/> dobroci, a bogate <lb n='7'/> opuœci³ w proznoœæ. <lb n='8'/> Przyj¹³ Israhel dzieciê <lb n='9'/> swe, wspomnia³ mi³osierdzia <lb n='10'/> swego, jako <lb n='11'/> mowi³ jest ku oæcom <lb n='12'/> naszym, Abramowi i nasieniu <lb n='13'/> <supplied>jego</supplied> na wieki. Chwa³a <pb n='140r'/> <lb n='1'/> Oæcu i Synu, i Duchu <lb n='2'/> Œwiêtemu etc. Wirszyk: <lb n='3'/> Œwiêty anjele, stro¿u cia³a <lb n='4'/> mego i dusze me, mi³oœciwym <lb n='5'/> uwieselenim odejmi <lb n='6'/> duszê mojê, k<corr>i</corr>edy sie <lb n='7'/> ubierze czêœæ z³ych duchow, <lb n='8'/> aby j¹ wydarli. Panie, wys³uchaj <lb n='9'/> modlitwê mojê i <lb n='10'/> g³os moj k tobie *przydzie. <lb n='11'/> Modlitwa: Gospodnie, <lb n='12'/> jen<corr>¿</corr>eœ mi <pb n='140v'/> <lb n='1'/> da³ anjo³a twego stro¿a, <lb n='2'/> u¿yczy <gap/> a prze<corr>z</corr> jego naœwiêtsz¹ <lb n='3'/> modlitwê  w <lb n='4'/> wieczne wiesele bych <lb n='5'/> dostojna by³a wni<corr>æ</corr> przez <lb n='6'/> œwiêtego Micha³a, <lb n='7'/> prze<corr>z</corr> œwiêtego Gabryje³a, <lb n='8'/> prze<corr>z</corr> œwiêtego Rafae³a. <lb n='9'/> Amen. Suffragia: <lb n='10'/> Œwiêty Michale, œwiêty <lb n='11'/> Gabryjele, œwiêty Rafaele, <lb n='12'/> nawyszy pos³owie i wszytcy <pb n='141r'/> <lb n='1'/> œwiêci bo¿y, modlcie <lb n='2'/> za mn¹ przed obliczym bo¿ym. <lb n='3'/> Wirszyk: Przed obliczym <lb n='4'/> anjelskim piaæ bêdê <lb n='5'/> tobie, Bo¿e moj, i pok³oniê <lb n='6'/> sie koœcio<corr>³</corr>owi œwiêtemu <lb n='7'/> twemu, i chwaliæ bêdê <lb n='8'/> imiê twe. Modlitwa: <lb n='9'/> Wiekujisty, nam, Panie, <lb n='10'/> twego smi³owania <lb n='11'/> u¿ycz pomocy, <lb n='12'/> jimi¿ pomocami i anjelskich <pb n='141v'/> <lb n='1'/> u¿yczy³eœ pomocy <lb n='2'/> przez Jesukrysta, Boga <lb n='3'/> naszego. Amen. <lb n='4'/> Tu sie poczyna Kompleta. <lb n='5'/> Naprzo<corr>d</corr> mow Pacierz <lb n='6'/> i <corr>Z</corr>drowa Maryja. <lb n='7'/> Nawroci nas, Bo¿e, <lb n='8'/> zbawicielu <lb n='9'/> nasz, i odwroci <lb n='10'/> gniew twoj od nas! <lb n='11'/> Panie, na pomoc mi <lb n='12'/> przystañ, Bo¿e ku pomocy <pb n='142r'/> <lb n='1'/> mi poœpieszaj <lb n='2'/> sie! Chwa³a Oæcu i Synu, <lb n='3'/> i Duchu Œwiêtemu etc. <lb n='4'/> Psalm: Chwalcie <lb n='5'/> Boga w œwiêtych <lb n='6'/> jego, chwalcie ji w æwirdzy <lb n='7'/> mocy jego! Chwalcie <lb n='8'/> ji w si³ach i pod³ug <lb n='9'/> mnostwa wielikoœci <lb n='10'/> jego! Chwalcie <lb n='11'/> ji w Ÿwiêce tr¹by, chwalcie <pb n='142v'/> <lb n='1'/> ji w ¿a³tarzu i <lb n='2'/> w gêœlach! Chwalcie <lb n='3'/> ji w bêbnie i w korze <gap/>! <lb n='4'/> Chwalcie ji we zwonkoch <lb n='5'/> brzni¹cych, chwalcie <lb n='6'/> ji we zwonkoch wiesiela! <lb n='7'/> Wszelki duch <lb n='8'/> chwali Pa<corr>n</corr>a. Chwa³a <lb n='9'/> Oæcu i Synu etc. Imna: <lb n='10'/> Anjo³em mym stro¿em <lb n='11'/> daleko odpêdŸ wszytko <pb n='143r'/> <lb n='1'/> niepodobieñstwo nieprzyjacieli. <lb n='2'/> Czystem siercem <lb n='3'/> i cia³em ku rajowi <lb n='4'/> wroci sam¹ tw¹ mi³oœc<corr>i</corr>¹. <lb n='5'/> Chwa³ê Oæcu s³o<corr>d</corr>kimi <lb n='6'/> pojmy g³osmi, chwa³ê Jesukrystowi, <lb n='7'/> chwa³ê Uciesznikowi, <lb n='8'/> jen jest w Trojcy jedyny <lb n='9'/> przed wiekiem. Amen. <lb n='10'/> Capitulum: Proszê, <lb n='11'/> Panie, podpomo¿y <pb n='143v'/> <lb n='1'/> mie w s¹dny dz<corr>i</corr>eñ, <lb n='2'/> s<supplied>p</supplied>rawiajê duszê mojê,            <lb n='3'/> w s¹dny dzieñ uczyñ <lb n='4'/> prze<corr>z</corr>pieczn¹ przed <lb n='5'/> obliczym bo¿ym. Bogu <lb n='6'/> dziêka. Wirszyk: <lb n='7'/> *Anjo<corr>³</corr>owi *swemu przykaza³ <lb n='8'/> o tobie, aby cie *strzeg³ <lb n='9'/> na wszytkich drogach. <lb n='10'/> Psalmus: Dziœ puœcisz <lb n='11'/> s³ugê twego, <pb n='144r'/> <lb n='1'/> Panie, pod³ug s³owa <lb n='2'/> twego w pokoju, <lb n='3'/> i¿e widzieli oczy moje <lb n='4'/> zbaw<corr>i</corr>enie twe, co¿eœ <lb n='5'/> uczyni³ przed obliczym <lb n='6'/> wszego luda, <lb n='7'/> œwiecê na wzjaw<corr>i</corr>enie <lb n='8'/> poganom i chwa³ê <lb n='9'/> luda twego Israel. <lb n='10'/> Chwa³a Oæcu i Synu, <lb n='11'/> i Duchu Œwiêtemu. Pieœñ: <pb n='144v'/> <lb n='1'/> Œwiêty anjele bo¿y, <lb n='2'/> twymi modlitwami <lb n='3'/> pode æm¹ skrzyd³ mi³osierdzia <lb n='4'/> twego zaszczyci mie. <lb n='5'/> Kyrielejson, Kryste elejson, <lb n='6'/> Kyrielejson. Tu <lb n='7'/> mow Pacierz i <corr>Z</corr>drow¹ <lb n='8'/> Maryj¹, i Credo. <lb n='9'/> Wirszyk: Panie, wys³uchaj <lb n='10'/> modlitwê mojê <lb n='11'/> i wo³anie moje k tobie <pb n='145r'/> <lb n='1'/> *przydzie. Modlitwa: <lb n='2'/> Proszê, mi³y Panie, <lb n='3'/> abi mie, niedostojn¹ <lb n='4'/> s³ugê tw¹, <lb n='5'/> mi³osierdzim twym <lb n='6'/> strzeg³, abych prze<corr>z</corr>piecznie <lb n='7'/> zaw¿dy twymi <lb n='8'/> modlitwami i pomocami <lb n='9'/> podpomo¿ona, <lb n='10'/> na tym niniejszym <lb n='11'/> œwiecie nadziejê <supplied>imia³a</supplied> a <pb n='145v'/> <lb n='1'/> na wieki lub<corr>i</corr>ezn¹ <lb n='2'/> tobie by³a i zas³u¿y³a <lb n='3'/> sie wieseliæ. Amen. <lb n='4'/> Wspomo¿enie: <lb n='5'/> Œwiêty Michale, œwiêty <lb n='6'/> Gabryjele, œwiêty Rafaele, <lb n='7'/> nawyszy pos³owie <lb n='8'/> i wszytcy œwiêci <lb n='9'/> bo¿y, modlcie sie za mn¹ <lb n='10'/> przed obliczym bo¿ym. <lb n='11'/> Wirszyk: Przed obliczym <pb n='146r'/> <lb n='1'/> anjelski<supplied>m</supplied> piaæ bêdê <lb n='2'/> tobie, Bo¿e moj, i k³aniaæ <lb n='3'/> sie bêdê ku koœc<corr>i</corr>o³owi <lb n='4'/> œwiêtemu twemu, <lb n='5'/> i spowiadaæ sie bêdê imieniu <lb n='6'/> twemu. Modlitwa: <lb n='7'/> Wiekuisty, <lb n='8'/> nam, Panie, twego <lb n='9'/> smi³owania u¿yczy <lb n='10'/> pomocy, jimi¿ pomocami <lb n='11'/> i anjelskich <lb n='12'/> u¿yczy³eœ nie przestaæ <pb n='146v'/> <lb n='1'/> pomocy. Amen. <lb n='2'/> Dokona³y sie Godziny <lb n='3'/> o w³osnym <lb n='4'/> anjele prze<corr>z</corr> pisarza <lb n='5'/> Wac³awa ubog<corr>i</corr>ego. <lb n='6'/> Wac³awa.
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>

