<?xml version="1.0" encoding="windows-1250"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "Stp.dtd">
<TEI.2>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Modlitewnik Nawojki: wersja elektroniczna</title>
				<sponsor>Komitet Badañ Naukowych, grant nr 1 H01D 018 19 </sponsor>
				<principal> Wac³aw Twardzik</principal>
				<respStmt>
					<resp>nowa transkrypcja </resp>
					<name>Pracownia Jêzyka Staropolskiego Instytutu Jêzyka Polskiego Polskiej Akademii Nauk </name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Instytut Jêzyka Polskiego PAN</distributor>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>orygina³ zagin¹³, transkrypcja: Wydra W.,  Rzepka, W.: Chrestomatia staropolska. Teksty do roku 1543. Zak³ad Narodowy im. Ossoliñskich, Wroc³aw 1984.</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date>w. XV ex.</date>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>religijny</term>
					<term>modlitwy</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change n="1">
				<date value="09-2005">wrzesieñ 2005</date>
				<respStmt>
					<resp>Rafa³ L. Górski</resp>
				</respStmt>
				<item>nowy nag³ówek, likwidacja twardych zakoñczeñ akapitu, wci¹¿ nie wprowadzono podzia³ów na poszczególne modlitwy</item>
			</change>
				<change n="2"><date value="04-04-2007">4 kwietnia  2007</date>
 <respStmt>
  <resp>Maciej Eder, Rafa³ L. Górski</resp>
 </respStmt>
   <item>likwidacja twardych zakoñczeñ akapitu przed lb</item>
   </change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
<text>
   <body><div1> <pb n='1r'/> <lb n='1'/> Œwiêta <lb n='2'/> Maryja, <lb n='3'/> bo¿a <lb n='4'/> porodzicielko, <lb n='5'/> naczysczsza <lb n='6'/> dziewko! Przez <lb n='7'/> mi³oœæ syna <lb n='8'/> twego, jednaczka <lb n='9'/> Boga naszego, <lb n='10'/> Jesu Krysta, <lb n='11'/> ze wszemi œwiêtymi <pb n='1v'/> <lb n='1'/> i wybranymi <lb n='2'/> bo¿ymi <lb n='3'/> przydzi na pomoc <lb n='4'/> mnie a <lb n='5'/> racz prosiæ <lb n='6'/> za mn¹, grzesznic¹, <lb n='7'/> bo moja <lb n='8'/> dusza w udrêczeniu <lb n='9'/> po³o¿ona <lb n='10'/> jest i <pb n='2r'/> <lb n='1'/> ty moj duch, <lb n='2'/> mi³oœ<corr>c</corr>iwa,  <lb n='3'/> obeŸrzysz  <lb n='4'/> <corr>wo</corr>³aj¹cy k tobie. <lb n='5'/> Wys³uchaj mie, <lb n='6'/> nami³oœciwsza! <lb n='7'/> Ciebie bogos³awi¹ <lb n='8'/> wszytki <lb n='9'/> rodowie, <lb n='10'/> bo tobie uczyni³ <lb n='11'/> wielkoœæ, jen¿e <pb n='2v'/> <lb n='1'/> mocen jest  <lb n='2'/> i œwiête jimiê <lb n='3'/> jego. Ty, <lb n='4'/> chwalebna <lb n='5'/> krolewno <lb n='6'/> niebieska, ciebie <lb n='7'/> proszê, <lb n='8'/> bogos³awiona  <lb n='9'/> dziewko, œwiêta <lb n='10'/> Maryja, przez <lb n='11'/> œwiête twe <lb n='12'/> narodzenie <pb n='3r'/> <lb n='1'/> wiem, ¿e <lb n='2'/> stworzyciela <lb n='3'/> wszego luda <lb n='4'/> porodzi³a jeœ, <lb n='5'/> i¿by by³a mnie, <lb n='6'/> nêdznicy, <lb n='7'/> na pomoc <lb n='8'/> w dzieñ  <lb n='9'/> skonania mego,  <lb n='10'/> ze wszemi <lb n='11'/> œwiêtymi, przez <pb n='3v'/> <lb n='1'/> œwiêty krzy¿, <lb n='2'/> na nim¿e syn <lb n='3'/> twoj przybit <lb n='4'/> by³, ciebie <lb n='5'/> uczniowi <lb n='6'/> swemu, Janowi, <lb n='7'/> poleci³ rzek¹c: <lb n='8'/> Owo maæ twoja. <lb n='9'/> Przez jego <lb n='10'/> jimiê, mi³oœci<supplied>wa</supplied>, <lb n='11'/> pomo¿y <pb n='4r'/> <lb n='1'/> mnie, nêdznicy, <lb n='2'/> we wszech <lb n='3'/> rzeczach, w jich¿e <lb n='4'/> mnie udrêczon¹ <lb n='5'/> pozna³<corr>a</corr>œ. <lb n='6'/> <corr>Z</corr>drowa b¹dŸ, <lb n='7'/> Maryja, mi³oœci <lb n='8'/> pe³na, bo¿a <lb n='9'/> porodzicielko, <lb n='10'/> ja¿eœ nad s³oñce <lb n='11'/> i nad miesi¹c <pb n='4v'/> <lb n='1'/> cudniejsza. <lb n='2'/> Zdrowa <lb n='3'/> b¹dŸ, Gospodze, <lb n='4'/> chwalebna <lb n='5'/> i bar<corr sic='d'></corr>zo <lb n='6'/> wyœmienita *jeœ, <lb n='7'/> *znamienita, <lb n='8'/> je¿ oblicza <lb n='9'/> krol nieba  <lb n='10'/> i ziemie po¿¹da³ <lb n='11'/> jest. Zdrowa <pb n='5r'/> <lb n='1'/> b¹dŸ, Gospodze, <lb n='2'/> anjo³em <lb n='3'/> zawitana! <lb n='4'/> Zdrowa b¹dŸ, <lb n='5'/> Gospodze, <lb n='6'/> ogarniona Duchem  <lb n='7'/> Œwiêtym! <lb n='8'/> <corr>Z</corr>drowa b¹dŸ, <lb n='9'/> pani nosz¹ca <lb n='10'/> Boga! <lb n='11'/> <corr>Z</corr>drowa b¹dŸ, <pb n='5v'/> <lb n='1'/> pani, i¿eœ z <lb n='2'/> twego œwiêtego <lb n='3'/> ¿ywota <lb n='4'/> zas³u¿y³a jeœ Syna Bo¿ego <lb n='5'/> porodziæ. Zdrowa <lb n='6'/> b¹dŸ, Gospodze, <lb n='7'/> i¿eœ <lb n='8'/> Syna Bo¿ego <lb n='9'/> doji³a i jego¿eœ <lb n='10'/> kêb³a³a. <pb n='6r'/> <lb n='1'/> Zdrowa b¹dŸ, <lb n='2'/> krolewno, ty Syna <lb n='3'/> Bo¿ego pieluchami <lb n='4'/> powija³a, <lb n='5'/> tyœ ji  <lb n='6'/> w jas³kach  <lb n='7'/> pok³ada³a. <corr>Z</corr>drowa <lb n='8'/> b¹dŸ, krolewno, <lb n='9'/> tyœ Syna  <lb n='10'/> Bo¿ego w koœciele <lb n='11'/> ofierowa³a, <lb n='12'/> ktoregoœ w ciele <pb n='6v'/> <lb n='1'/> ogl¹da³a <lb n='2'/> i obeŸrza³a, <lb n='3'/> i s³ysza³aœ <lb n='4'/> przepowiedaj¹c <lb n='5'/> zbawienie <lb n='6'/> nasze. <corr>Z</corr>drowa <lb n='7'/> b¹dŸ, dziewko <lb n='8'/> chwalebna, <lb n='9'/> ktora¿eœ Syna  <lb n='10'/> Bo¿ego widzia³a <lb n='11'/> na krzy¿u <lb n='12'/> rozbitego za nasze <pb n='7r'/> <lb n='1'/> odkupienie. <lb n='2'/> <corr>Z</corr>drowa b¹dŸ, <lb n='3'/> ktoraœ Syna <lb n='4'/> Bo¿ego widzia³a <lb n='5'/> umar³ego i za <lb n='6'/> nas pogrzebionego. <lb n='7'/> <corr>Z</corr>drowa <lb n='8'/> b¹dŸ, pani, <lb n='9'/> ktorego¿ ¿eœ <lb n='10'/> widzia³a wstaj¹c <lb n='11'/> z martwych. <lb n='12'/> Zdrowa b¹dŸ, <pb n='7v'/> <lb n='1'/> ja¿ jeœ widzia³a <lb n='2'/> Syna Bo¿ego <lb n='3'/> wstêpuj¹c <lb n='4'/> na niebiosa <lb n='5'/> do Boga Ojca <lb n='6'/> z cia³em onym, <lb n='7'/> je¿ z niepokalonej <lb n='8'/> dziewice <lb n='9'/> przyj¹æ raczy³. <lb n='10'/> <corr>Z</corr>drowa b¹dŸ, <lb n='11'/> krolewno niebieska, <lb n='12'/> anjelska, <pb n='8r'/> <lb n='1'/> archanjelska <lb n='2'/> i wszech niebios! <lb n='3'/> <corr>Z</corr>drowa <lb n='4'/> b¹dŸ, uweselenie <lb n='5'/> wszech <lb n='6'/> œwiêtych! <lb n='7'/> <corr>Z</corr>drowa b¹dŸ, <lb n='8'/> chwa³o lu<corr>dz</corr>ka! <lb n='9'/> <corr>Z</corr>drowa b¹dŸ, <lb n='10'/> oprawienie <lb n='11'/> zgubionych! <lb n='12'/> <corr>Z</corr>drowa b¹dŸ, <pb n='8v'/> <lb n='1'/> nadziejo nasza <lb n='2'/> i zbawienie nasze! <lb n='3'/> <corr>Z</corr>drowa b¹dŸ, <lb n='4'/> naœwiêtsza <lb n='5'/> nade wszemi <lb n='6'/> niewiastami! <lb n='7'/> Zdrowa b¹dŸ, <lb n='8'/> dziewi<corr>c</corr>e <lb n='9'/> chwalebna <lb n='10'/> i wszej chwa³y <lb n='11'/> dostojna, mimo <pb n='9r'/> <lb n='1'/> wszytki czeœniejsza <lb n='2'/> Gospodze! <lb n='3'/> Wys³uchaj nas, <lb n='4'/> Zbawicielu <lb n='5'/> œwiata! Pomo¿y <lb n='6'/> nam, œwiêta <lb n='7'/> bo¿a porodzicielko! <lb n='8'/> Prosi <lb n='9'/> za mn¹, <lb n='10'/> œwiêta Maryja, <lb n='11'/> nami³oœciwsza <pb n='9v'/> <lb n='1'/> pani! Orêduj za <lb n='2'/> mn¹, œwiêta <lb n='3'/> Maryja, na³agodniejsza <lb n='4'/> uciecho, <lb n='5'/> k tobie <lb n='6'/> uciekaj¹c¹! Proœ <lb n='7'/> za mn¹, <lb n='8'/> œwiêta Maryja, <lb n='9'/> pe³na mi³oœci <lb n='10'/> i wszej s³o<corr>d</corr>koœci! <lb n='11'/> Proœ za mn¹, <pb n='10r'/> <lb n='1'/> grzesznic¹, <lb n='2'/> œwiêta Maryja, <lb n='3'/> anjelska cudnoœci! <lb n='4'/> Orêduj <lb n='5'/> za mn¹, œwiêta <lb n='6'/> Maryja patryjarchow <lb n='7'/> i ¿¹dza <lb n='8'/> prorocka! <lb n='9'/> Proœ za mn¹, <lb n='10'/> œwiêta Maryja, <lb n='11'/> skarbie apostolski! <lb n='12'/> Orêduj za <pb n='10v'/> <lb n='1'/> mn¹, œwiêta <lb n='2'/> Maryja, porodzicielko <lb n='3'/> Jesu Krystowa! <lb n='4'/> Proœ za <lb n='5'/> mn¹, œwiêta <lb n='6'/> Maryja niepokalona! <lb n='7'/> Orêduj <lb n='8'/> za mn¹, <lb n='9'/> œwiêta Maryja, <lb n='10'/> b³ogos³awiona nad <lb n='11'/> wszemi <lb n='12'/> niewiastami!  <pb n='11r'/> <lb n='1'/> Orêduj za mn¹, <lb n='2'/> œwiêta Maryja, <lb n='3'/> wœciêgni  <lb n='4'/> mi³osierdzie  <lb n='5'/> i dotkni serca <lb n='6'/> mego, i b¹dŸ <lb n='7'/> wola twa, <lb n='8'/> i¿by oœwieci³a <lb n='9'/> i zbawi³a mnie, <lb n='10'/> grzesznicê, <lb n='11'/> od wszego <pb n='11v'/> <lb n='1'/> <corr>z</corr>³ego! Œwiêta <lb n='2'/> bo¿a porodzicielko <lb n='3'/> Maryja, <lb n='4'/> przez syna <lb n='5'/> twego <lb n='6'/> mi³osierdzie, <lb n='7'/> zbawiciela mego, <lb n='8'/> jen¿e z ¿ywota  <lb n='9'/> twego narodziæ <lb n='10'/> sie chcia³. <pb n='12r'/> <lb n='1'/> Slutuj sie nade <lb n='2'/> mn¹ i proœ <lb n='3'/> za me grzechy, <lb n='4'/> œwiêta Maryja, <lb n='5'/> dziewice <lb n='6'/> wiekuista, przez <lb n='7'/> zmi³owanie <lb n='8'/> syna twego, <lb n='9'/> jen¿e ciebie <lb n='10'/> tako wiele mi³uje <lb n='11'/> i powyszy³ <pb n='12v'/> <lb n='1'/> nad kory <lb n='2'/> anjelskie. Wys³uchaj <lb n='3'/> mie, grzesznicê, <lb n='4'/> œwiêta Maryja, <lb n='5'/> s³o<corr>d</corr>kie ucieszenie! <lb n='6'/> Slutuj <lb n='7'/> sie nade mn¹, <lb n='8'/> œwiêta Maryja, <lb n='9'/> na³agodliwsza <lb n='10'/> i naœmierniejsza, <lb n='11'/> i nas³odsza, <pb n='13r'/> <lb n='1'/> i œwiat³a <lb n='2'/> wszem mi³osierdzim <lb n='3'/> nape³niona! <lb n='4'/> Slutuj <lb n='5'/> sie nade mn¹, <lb n='6'/> œwiêta Maryja, <lb n='7'/> morska gwiazdo, <lb n='8'/> naœwietlejsza <lb n='9'/> pani! Slutuj <lb n='10'/> sie nade <lb n='11'/> mn¹, œwiêta <pb n='13v'/> <lb n='1'/> Maryja, tajemnice <lb n='2'/> bo¿e wiedz¹ca! <lb n='3'/> Slutuj  <lb n='4'/> sie nade mn¹! <lb n='5'/> Ciebie chwalê, <lb n='6'/> tobie sie <lb n='7'/> modlê i wielbiê. <lb n='8'/> Chwa³a i mod³a <lb n='9'/> obliczu <lb n='10'/> twemu! Chwa³a <lb n='11'/> i mod³a dziewstwu <pb n='14r'/> <lb n='1'/> i czystocie <lb n='2'/> twej! Chwa³a <lb n='3'/> i mod³a <lb n='4'/> mi³osierdziu twemu, <lb n='5'/> i¿ ty sama <lb n='6'/> by³aœ dostojna <lb n='7'/> nade wszytki <lb n='8'/> niewiasty nosiæ <lb n='9'/> pana nieba ji <lb n='10'/> ziemie, morza <lb n='11'/> i wszech, co  <pb n='14v'/> <lb n='1'/> w nim s¹! Chwa³a <lb n='2'/> i mod³a bogos³awionemu <lb n='3'/> ¿ywotowi <lb n='4'/> twemu, <lb n='5'/> jen¿e nosi³ Boga <lb n='6'/> i cz³owieka! <lb n='7'/> Chwa³a i mod³a <lb n='8'/> bogos³awionym <lb n='9'/> piersiam, i¿ doji³y  <lb n='10'/> zbawiciela wszego <lb n='11'/> œwiata! Proszê <pb n='15r'/> <lb n='1'/> cie, mi³oœciwa <lb n='2'/> bo¿a porodzicielko, <lb n='3'/> dziewice zaw¿dy <lb n='4'/> œwiêta Maryja, <lb n='5'/> przez mi³oœæ <lb n='6'/> syna twego <lb n='7'/> jedynaczka, i¿by <lb n='8'/> prosi³a za mn¹ <lb n='9'/> i raczy³aby mie <lb n='10'/> wys³uchaæ we <pb n='15v'/> <lb n='1'/> wszech potrzebiznach <lb n='2'/> i w nêdzach <lb n='3'/> mojich. <lb n='4'/> Przez pomocy <lb n='5'/> twojej w onê <lb n='6'/> godzinê dr¿¹ca, <lb n='7'/> kiedy dusza <lb n='8'/> moja wynidzie <lb n='9'/> <corr>z</corr> cia³a <lb n='10'/> mego, ale <pb n='16r'/> <lb n='1'/> pomo¿y mi <lb n='2'/> w dzieñ s¹dny, <lb n='3'/> i¿bych pr<supplied>z</supplied>e<corr>z</corr>piecznie <lb n='4'/> przysz³a do <lb n='5'/> uliczki rajskiej <lb n='6'/> przed oblicze bo¿e <lb n='7'/> a zas³u¿y³abych <lb n='8'/> widzieæ <lb n='9'/> Syna bo¿ego <lb n='10'/> j<supplied>en¿e</supplied> kroluje <pb n='16v'/> <lb n='1'/> przez koñca, <lb n='2'/> <supplied>i</supplied> <corr>wiesiele</corr> mieæ <corr>z</corr> nim. <lb n='3'/> O mi³oœciwa <lb n='4'/> Gospodze, <lb n='5'/> o nas³o<corr>de</corr> <lb n='6'/> okraszenie œwiata, <lb n='7'/> o drogi <lb n='8'/> kamieniu <lb n='9'/> niebieskiego <lb n='10'/> polubieñca, <pb n='17r'/> <lb n='1'/> o chwalebna <lb n='2'/> Maryja, ty jeœ <lb n='3'/> uliczka rajska, <lb n='4'/> ty wrota <lb n='5'/> niebieska, <lb n='6'/> ty dom bo¿y, <lb n='7'/> tyœ sieñ Jesu <lb n='8'/> Krystusow<supplied>a</supplied>, <lb n='9'/> przez ciê, <lb n='10'/> bogos³awiona <pb n='17v'/> <lb n='1'/> bo¿a <lb n='2'/> porodzicielko, <lb n='3'/> wrota nakrassza <lb n='4'/> otworzona <lb n='5'/> s¹, przez  <lb n='6'/> ciê pokoj <lb n='7'/> miedzy <lb n='8'/> cz³owiekiem <lb n='9'/> i anjo³em <lb n='10'/> uczynion jest, <pb n='18r'/> <lb n='1'/> przez ciê œwiat <lb n='2'/> oprawion  <lb n='3'/> jest, przez  <lb n='4'/> ciê zbawiciel <lb n='5'/> wszego <lb n='6'/> œwiata narodzi³ <lb n='7'/> sie jest, <lb n='8'/> przez ciê, <lb n='9'/> Maryja, wszytko <lb n='10'/> dobre uczyniono <pb n='18v'/> <lb n='1'/> jest na niebie <lb n='2'/> i na ziemi <lb n='3'/> przez ciê <lb n='4'/> wyszli s¹ <lb n='5'/> patryjarchowie <lb n='6'/> i prorokowie <lb n='7'/> <corr>z</corr> piek³a, ty <lb n='8'/> jeœ chwa³a <lb n='9'/> Jerusalem, ty <lb n='10'/> jeœ wiesiele <pb n='19r'/> <lb n='1'/> wszego œwiata, <lb n='2'/> ty jeœ <lb n='3'/> wybrana przed <lb n='4'/> ustawienim <lb n='5'/> tego œwiata <lb n='6'/> i bêdziesz <lb n='7'/> przebywaæ przez <lb n='8'/> koñca <lb n='9'/> w krolestwie <pb n='19v'/> <lb n='1'/> niebieskiem <lb n='2'/> syna twego. <lb n='3'/> Je¿ dziœ s³u¿¹  <lb n='4'/> tobie anjeli <lb n='5'/> i archanjeli, <lb n='6'/> pos³u<corr>sz</corr>ni <lb n='7'/> s¹ tobie <lb n='8'/> patryjarchowie <lb n='9'/> i prorokowie,  <pb n='20r'/> <lb n='1'/> i wszy<corr>c</corr>cy <lb n='2'/> apostoli, <lb n='3'/> mêczennicy i <lb n='4'/> spowiednicy, <lb n='5'/> i dziewice <lb n='6'/> Krystowy, i wszystcy <lb n='7'/> korowie <lb n='8'/> niebiescy, <lb n='9'/> przeto proszê <lb n='10'/> ciebie, dziewice <pb n='20v'/> <lb n='1'/> b³ogos³awiona <lb n='2'/> Maryja, <lb n='3'/> przez mi³oœæ <lb n='4'/> syna twego, <lb n='5'/> jen¿e <lb n='6'/> tak¹ czeœæ <lb n='7'/> nagotowa³ <lb n='8'/> tobie, ju¿ dziœ <lb n='9'/> nie ostawi¿ <lb n='10'/> mnie <pb n='21r'/> <lb n='1'/> przez pomocy <lb n='2'/> twej we wszech <lb n='3'/> udrêczeniach <lb n='4'/> i potrzebiznach <lb n='5'/> moich <lb n='6'/> wszêdy. <lb n='7'/> O <lb n='8'/> naœwiêtsza, <lb n='9'/> o nas³o<corr>d</corr>sza, <lb n='10'/> o nami³oœciwsza,  <pb n='21v'/> <lb n='1'/> o nami³osierniejsza <lb n='2'/> Maryja, <lb n='3'/> o Gospodze <lb n='4'/> moja <lb n='5'/> nacudniejsza, <lb n='6'/> o dziewice <lb n='7'/> bo¿a, o polubieñca <lb n='8'/> Jesu <lb n='9'/> Krystowa, o <pb n='22r'/> <lb n='1'/> drabinko niebieska, <lb n='2'/> o matko <lb n='3'/> bo¿a, dziewice <lb n='4'/> Maryja, <lb n='5'/> tobie polecam <lb n='6'/> duszê mojê <lb n='7'/> i cia³o moje, <lb n='8'/> i wszytki <lb n='9'/> rozumy mego <pb n='22v'/> <lb n='1'/> cia³a, i mnie, <lb n='2'/> s³ugê twojê, <lb n='3'/> ode wszego <lb n='4'/> z³ego, i <lb n='5'/> niniejszego, i <lb n='6'/> przychodz¹cego <lb n='7'/> strze¿y. Amen. <lb n='8'/> Gospodze <lb n='9'/> moja <lb n='10'/> mi³a, <pb n='23r'/> <lb n='1'/> k tobie sie <lb n='2'/> uciekajê, <lb n='3'/> ja¿eœ wszystko <lb n='4'/> moje ucieszenie, <lb n='5'/> nie odrzucaj <lb n='6'/> mie <lb n='7'/> przez m¹ <lb n='8'/> wielik¹ zg³obê, <lb n='9'/> przymi mie <lb n='10'/> przez twe <pb n='23v'/> <lb n='1'/> gor¹ce <lb n='2'/> mi³osierdzie, bo <lb n='3'/> jeœ przytulenie <lb n='4'/> wszech <lb n='5'/> odrzuconych, <lb n='6'/> matka od <lb n='7'/> sirot, odjêcie <lb n='8'/> ubogich, <lb n='9'/> ucieszenie <lb n='10'/> wzdychaj¹cych, <pb n='24r'/> <lb n='1'/> nadzieja wszech <lb n='2'/> kaj¹cych. <lb n='3'/> Slutuj sie <lb n='4'/> nade mn¹ <lb n='5'/> schyli ku mnie <lb n='6'/> uszy twoje <lb n='7'/> naœwiêtsze <lb n='8'/> na us³yszenie <lb n='9'/> mojej <lb n='10'/> niedostojnej <lb n='11'/> modlitwy, <pb n='24v'/> <lb n='1'/> oœwieci i nauczy, <lb n='2'/> i¿bych tego ¿¹da³a <lb n='3'/> i prosi³a, co <lb n='4'/> by sie tobie zlubi³o <lb n='5'/> s³yszeæ. <corr>Z</corr>drowa i raduj <lb n='6'/> sie, persono <lb n='7'/> nacudniejsza, ju¿ <lb n='8'/> Œwiêt¹ Trojc¹ przed <lb n='9'/> stworzenim œwiata <lb n='10'/> w tajemnicy swego <lb n='11'/> bostwa obeŸrzana. <lb n='12'/> <corr>Z</corr>drowa i raduj sie <lb n='13'/> dziewice naczysczsza i <pb n='25r'/> <lb n='1'/> naœwiêtsza, j¹¿ Œwiêta <lb n='2'/> Trojca w ¿ywocie <lb n='3'/> matczynym oczyœci³a <lb n='4'/> i oœwiêci³a, i dary <lb n='5'/> Ducha Œwiêtego <lb n='6'/> obdarowa³a, i moc¹ <lb n='7'/> swego bostwa <lb n='8'/> bogos³awi³a. Matko <lb n='9'/> slutowan<corr>i</corr>a, proszê <lb n='10'/> slutowania twego przez <lb n='11'/> tê s³awê, j¹¿eœ przyjê³a <lb n='12'/> od Boga w Trojcy <lb n='13'/> jedynego, a gdy¿ cie <pb n='25v'/> <lb n='1'/> obra³ w tajemnicy <lb n='2'/> bostwa swego przed <lb n='3'/> stworzenim œwiata <lb n='4'/> s<corr>z</corr>wego, a przez tê <lb n='5'/> proœbê, j¹¿eœ przyjê³a, <lb n='6'/> kiedy Bog Ociec <lb n='7'/> slutowa³ sie <corr>z</corr> pokolenia <lb n='8'/> cz³owieczego i <supplied>z</supplied> <lb n='9'/> pienia œwiêtych ojcow <lb n='10'/> i œwiêtych prorokow <lb n='11'/> mia³ radê w swojem <lb n='12'/> bostwie o nape³nieniu <lb n='13'/> szczyrbiny anjelskiej, <pb n='26r'/> <lb n='1'/> o nawroceni<corr>u</corr> zbawienia <lb n='2'/> cz³owieczego, <lb n='3'/> o odnowieniu wszej <lb n='4'/> twarzy i pos³a³ jest k tobie <lb n='5'/> cnego pos³a ze <lb n='6'/> cnym orêdzim, jen¿e <lb n='7'/> kiedy k tobie szed³, <lb n='8'/> przymowi³ sie k tobie <lb n='9'/> takim przymowienim, <lb n='10'/> daj¹c zdrowie od Boga <lb n='11'/> w Trojcy jedynego <lb n='12'/> przeciw md³oœci i niemocy <lb n='13'/> œwiata wszego, <pb n='26v'/> <lb n='1'/> a prze<corr>z</corr> tê radoœæ, <lb n='2'/> Gospodze moja, ciebie <lb n='3'/> proszê, j¹¿eœ mia³a <lb n='4'/> przemowienim <lb n='5'/> anjelskim, a prze<corr>z</corr> to <lb n='6'/> oœwiecenie, gdy w ciê <lb n='7'/> wst¹pi³ Duch Œwiêty <lb n='8'/> nawiedzenim bostwa <lb n='9'/> <corr>z</corr> cz³owieczeñstwem, gdy <lb n='10'/> jeœ krola anjelskiego <lb n='11'/> w swojim ¿ywocie <lb n='12'/> za dziewiêæ <lb n='13'/> miesiêcy nosi³a, <pb n='27r'/> <lb n='1'/> <corr>z</corr> nim sie kocha³a, <lb n='2'/> kochajêcy bostwa jego <lb n='3'/> po¿ywa³a, przez tê <lb n='4'/> radoœæ, j¹¿eœ tedy mia³a, <lb n='5'/> kiedy jeœ porodzi³a <lb n='6'/> <corr>z</corr>bawiciela wszego <lb n='7'/> œwiata w wielkiem <lb n='8'/> weselu i wielkiej radoœci, <lb n='9'/> przeze wszej <lb n='10'/> boleœci, przez tê <lb n='11'/> radoœæ, j¹¿eœ tedy <lb n='12'/> mia³a, kiedy jeœ, jego <lb n='13'/> matka, przede wszem <pb n='27v'/> <lb n='1'/> œwiatem przejawi³a, <lb n='2'/> i¿ci by³o od Boga Ojca <lb n='3'/> przepowiedziano, a prze <lb n='4'/> tê radoœæ, j¹¿eœ tedy <lb n='5'/> mia³a, gdy <corr>s¹</corr> trzej <lb n='6'/> krolowie przyszli z dary <lb n='7'/> przed twego jedynaczka, <lb n='8'/> i prze<corr>z</corr> tê radoœæ, <lb n='9'/> j¹œ tedy mia³a, gdyœ ji <lb n='10'/> do koœcio³a nosi³a <lb n='11'/> i Bogu Ojcu za nas <lb n='12'/> ofiarowa³a, i prze<corr>z</corr> ty <lb n='13'/> wszytki radoœci, je¿eœ <pb n='28r'/> <lb n='1'/> mia³a od jego <corr>z</corr>st¹pienia, <lb n='2'/> <corr>z</corr> s³owa Boga ojca, <lb n='3'/> w twoj ¿ywot a¿ do <lb n='4'/> jego cirpienia, odzier¿y <lb n='5'/> mi jedynaczka twego <lb n='6'/> zbawienie, mojim <lb n='7'/> grzechom odpuszczenie, <lb n='8'/> jego œwiêt¹ mi³oœæ <lb n='9'/> a dobrze ¿yæ w œwiêtym <lb n='10'/> zakonie, roztropno <lb n='11'/> w mojich dzielech, <lb n='12'/> zdrowie duszne i cielne, <lb n='13'/> i¿bychom twemu <pb n='28v'/> <lb n='1'/> jednaczkowi pos³u¿y³a a <lb n='2'/> mojim bliŸnim w dobry <lb n='3'/> przyk³ad by³a. <lb n='4'/> Gospodze moja, ciebie <lb n='5'/> proszê, i¿eœ nalezienie <lb n='6'/> zagin¹cych, odkupienie <lb n='7'/> jêtych, oœwiecenie <lb n='8'/> ciemnych, droga <lb n='9'/> jeœ b³êdnych, <lb n='10'/> powyszszenie upad³ych, <lb n='11'/> podeprzenie krewkich, <lb n='12'/> ulekczenie niemocnych, <lb n='13'/> przyodz<corr>i</corr>enie obna¿onych, <pb n='29r'/> <lb n='1'/> a przez ty dobroty <lb n='2'/> twoje ciebie <lb n='3'/> proszê, obeŸrzy mojê <lb n='4'/> nagotê, ja¿ jeœm <lb n='5'/> obna¿ona ode wszej <lb n='6'/> *³akotki Duchem Œwiêtym, <lb n='7'/> skaŸ we mnie, co¿ <lb n='8'/> jest tobie nielubego, <lb n='9'/> duszy mojej daj mi³oœæ <lb n='10'/> i ¿¹dz¹ ku wszemu <lb n='11'/> dobremu a ustawicstwo <lb n='12'/> we wszem dobrem, <lb n='13'/> daj mi³osierdzie <pb n='29v'/> <lb n='1'/> od moich starzejszych, <lb n='2'/> daj mi pomoc <lb n='3'/> twojê we <lb n='4'/> wszech potrzebiznach <lb n='5'/> moich dusznych i <lb n='6'/> cielestnych! Matko Bo¿a, <lb n='7'/> ciebie proszê, jako <lb n='8'/> wiesz lepiej, ku zbawieniu <lb n='9'/> obrz¹dzi mi <lb n='10'/> zeœcie <corr>z</corr> tego <lb n='11'/> œwiata tak¹ niemoc¹ <lb n='12'/> i tak¹ œmierci¹, <lb n='13'/> ale proszê, zbaw mie <pb n='30r'/> <lb n='1'/> nag<corr>³e</corr> i nie<supplied>o</supplied>beŸrzanej  <lb n='2'/> œmierci, i œmierci <lb n='3'/> wiekuistej. Daj mi, <lb n='4'/> i¿bych w œmiertnej <lb n='5'/> niemocy wszech sie <lb n='6'/> grzechow spowieda³a a <lb n='7'/> serdecznym skruszenim <lb n='8'/> za nie dosyæ <lb n='9'/> uczyni³a. Daj¿e mi, <lb n='10'/> i¿bych synaczka twego <lb n='11'/> w mem koñcu przyjê³a <lb n='12'/> na zbawienie duszy <lb n='13'/> mojej i jego œwiêt¹ <pb n='30v'/> <lb n='1'/> krew na omycie grzechom <lb n='2'/> moim, œwiêty <lb n='3'/> olej na poæwierdzenie <lb n='4'/> wiary œwiêtej. <lb n='5'/> Gospodze moja, ciebie <lb n='6'/> proszê, ktora¿ jeœ <lb n='7'/> studnia mi³oœci, pocz¹tku <lb n='8'/> ro<corr>z</corr>k<corr>osz</corr>y, matko <lb n='9'/> mi³osierdzia, kwiatku <lb n='10'/> dziewiczy i wszem <lb n='11'/> obcym k tobie <lb n='12'/> uciekaj¹cym na o¿ywienie, <lb n='13'/> anjelskie wesele, przebytku <pb n='31r'/> <lb n='1'/> wszej Œwiêtej <lb n='2'/> Trojcy, ciebie proszê <lb n='3'/> przez ty dobroty <lb n='4'/> i przez twojê œmiarê, <lb n='5'/> i prze twe ujednanie <lb n='6'/> z bostwem uczy<corr>ñ</corr> mie <lb n='7'/> cich¹ i œmiern¹, i podobn¹ <lb n='8'/> mojim starzejszym, <lb n='9'/> mi³osiern¹ ku <lb n='10'/> mojim bli¿szym, <lb n='11'/> cirpi¹c¹ we wszelikiem <lb n='12'/> smêtce, stydliw¹ <lb n='13'/> we wszem przemowieni<corr>u</corr>, <pb n='31v'/> <lb n='1'/> czyst¹ w duszy <lb n='2'/> i w ciele, ustawiczn¹ <lb n='3'/> w dobrych dzielech a¿ <lb n='4'/> do mego skonania <lb n='5'/> i skoñczenia. Gospodze <lb n='6'/> moja, ciebie proszê <lb n='7'/> przez twe dostojeñstwo, <lb n='8'/> je<corr sic='n'></corr>¿eœ tedy przyjê³a, <lb n='9'/> gdy jeœ matka <lb n='10'/> bo¿a uczyniona, przez <lb n='11'/> mi³ego syna twego <lb n='12'/> i przez jego wszytki <lb n='13'/> trudy, ktory <corr>j</corr>es<corr>t</corr> na <pb n='32r'/> <lb n='1'/> tym œwiecie cirpia³, <lb n='2'/> i przez ty <lb n='3'/> wszytki smêtki, <lb n='4'/> ktor<corr>ej</corr>eœ przeñ na <lb n='5'/> tym œwiecie cirpia³a, <lb n='6'/> i przez jego œwiêt¹ <lb n='7'/> mêkê, i przez ty <lb n='8'/> wszystki boleœci, <lb n='9'/> jimi¿ jeœ przeñ bola³a, <lb n='10'/> i przez ty ³zy, <lb n='11'/> je¿eœ przed nim <corr>p</corr>ola³a <lb n='12'/> w jego mêce, w jego <lb n='13'/> œmierci i po jego <pb n='32v'/> <lb n='1'/> œmierci, i przez tê <lb n='2'/> radoœæ, j¹¿eœ tedy <lb n='3'/> mia³a, gdy jeœ widzia³a <lb n='4'/> Ducha Œwiêtego, <lb n='5'/> <corr>z</corr>stêpuj¹c w œwiête <lb n='6'/> aposto³y, i przez tê <lb n='7'/> radoœæ, j¹¿eœ tedy <lb n='8'/> mia³a, gdy jeœ z dusz¹ <lb n='9'/> i <corr>z</corr> cia³em nade <lb n='10'/> wszystki kory anjelskie <lb n='11'/> powyszszona, i przez <lb n='12'/> tê radoœæ, j¹¿eœ tedy <lb n='13'/> mia³a, gdy jeœ na <pb n='33r'/> <lb n='1'/> prawicê Œwiêtej Trojce <lb n='2'/> pomieszczona w koronê <lb n='3'/> s³awy i poczciwie <lb n='4'/> koronowana, przez tê <lb n='5'/> radoœæ, j¹¿eœ tedy <lb n='6'/> mia³a, gdyœ s³awnyma <lb n='7'/> oczyma s³awê <lb n='8'/> wszytkiej Œwiêtej <lb n='9'/> Trojce obeŸrza³a, <lb n='10'/> przez tê pocztê, j¹¿ <lb n='11'/> masz ode wszej <lb n='12'/> rzyszej niebieskiej na <lb n='13'/> niebie, i przez tê <pb n='33v'/> <lb n='1'/> mi³oœæ, j¹¿ ode wszech <lb n='2'/> zbo¿nych i ode wszech <lb n='3'/> grzesznych imasz na <lb n='4'/> ziemi, i przez tê nadziejê, <lb n='5'/> kto<corr>r¹</corr>¿ prze ciê maj¹ <lb n='6'/> wszystcy ro<corr>z</corr>paczeni, <lb n='7'/> i przez ty wszystki <lb n='8'/> radoœci, je¿ ci napomina <lb n='9'/> cerkiew œwiêta <lb n='10'/> w swojich chwa³ach, <lb n='11'/> poka¿y mi w mojim <lb n='12'/> koñcu nawyszsz¹ <lb n='13'/> uciechê duszy mej, <pb n='34r'/> <lb n='1'/> ucieszy mie tedy <lb n='2'/> macierzynym <corr>z</corr>lutowanim, <lb n='3'/> nie ostaj mie <lb n='4'/> w mojich boleœciach  <lb n='5'/> i w mojich tesznicach, <lb n='6'/> nie ro<corr>z</corr>pominaj <lb n='7'/> tedy zg³oby mojej <lb n='8'/> i krewkoœci cz³owiectwa <lb n='9'/> mego, <corr>z</corr>lutuj <lb n='10'/> sie, nawiedzi i ucieszy! <lb n='11'/> Dyjab³u odejmi, <lb n='12'/> w wierze œwiêtej <lb n='13'/> poæwierdzi, gdy pojdzie <pb n='34v'/> <lb n='1'/> dusza z mego cia³a, <lb n='2'/> przygarni mie ku <lb n='3'/> twemu <corr>z</corr>lutowaniu, <lb n='4'/> przywiedzi mie ku twemu <lb n='5'/> *<corr>z</corr>lutowaniu, przywiedzi <lb n='6'/> mie przed oblicze <lb n='7'/> synaczka twego, <lb n='8'/> gdy stanê w groŸnem <lb n='9'/> s¹dzie, b¹dŸ tedy <lb n='10'/> na miê lutoœciwa <lb n='11'/> i ³askawa, i¿by on <lb n='12'/> weŸrzawszy jako na sw¹ <lb n='13'/> matkê mi³¹ i <corr>z</corr>lutowa³ <pb n='35r'/> <lb n='1'/> sie nade mn¹, <lb n='2'/> a raczy mi uprosiæ, <lb n='3'/> mnie, Nawojce, <lb n='4'/> u swego mi³ego, aby mi <lb n='5'/> nie pokazowa³ groŸnego <lb n='6'/> oblicza swego ani <lb n='7'/> mie zdawa³ jako¿em <lb n='8'/> winowata pod³ug <lb n='9'/> mojich zas³ug, ale i¿by <lb n='10'/> mie ku zbawieniu <lb n='11'/> przy³¹czy³. A w torekoli <lb n='12'/> mêki bêdê wrzucona, <lb n='13'/> ciebie proszê, Gospodze <pb n='35v'/> <lb n='1'/> moja, przez wysokoœæ <lb n='2'/> bostwa wysokiego <lb n='3'/> i przez moc Boga <lb n='4'/> wszechmog¹cego, <lb n='5'/> jen¿e swoj¹ moc¹ <lb n='6'/> wszechmog¹c¹ obra³ <lb n='7'/> cie sobie cor¹ <lb n='8'/> namilejsz¹, darowa³ <lb n='9'/> cie darem dziwnym, <lb n='10'/> swojim mi³ym jedynaczkiem, <lb n='11'/> i¿ sie wzywa <lb n='12'/> i jest jedynak twoj <lb n='13'/> przez m¹droœæ *jedynaczka <pb n='36r'/> <lb n='1'/> *bo¿ego, jen¿e <lb n='2'/> swoj¹ m¹droœci¹ <lb n='3'/> wszechmog¹c¹ obra³ <lb n='4'/> cie sobie cor¹ <lb n='5'/> namil<corr>e</corr>sz¹, g³êbok<corr>o</corr> <lb n='6'/> oblubi³ cie sobie <lb n='7'/> matk¹ i s<supplied>ch</supplied>yli³ sie <lb n='8'/> <corr>z</corr>stawa bostwa swego <lb n='9'/> w boleœæ ¿ywota twego, <lb n='10'/> gd<corr>z</corr>ie¿ ujedna³ bostwo <lb n='11'/> swoje z naszym <lb n='12'/> cz³owieczeñstwem, <lb n='13'/> i przez œmiern¹ dobrotê <pb n='36v'/> <lb n='1'/> Ducha Œwiêtego, <lb n='2'/> jen¿e prze twojê <lb n='3'/> dobrotê œmiern¹ <lb n='4'/> oczyœci³ cie i oœwiêci³, <lb n='5'/> i umierzy³ ¿ywot <lb n='6'/> twoj, i¿eœ by³a <lb n='7'/> dostojna tego przyj¹æ, <lb n='8'/> coæ œwiêty anjo³ <lb n='9'/> zwiastowa³ przez <lb n='10'/> œwiêt¹ Trojcê  <lb n='11'/> i przez wszytko <lb n='12'/> mi³osierdzie Boga w Trojcy <lb n='13'/> jedynego. O <pb n='37r'/> <lb n='1'/> nami³oœciwsza matko, <lb n='2'/> tyœ matka <corr>z</corr>lutowania, <lb n='3'/> ktorego¿ ja, Nawojka, <lb n='4'/> proszê, raczy mie <lb n='5'/> w mojich mêkach <lb n='6'/> nawiedziæ i nawiedzaæ, <lb n='7'/> a w imiê mêki i boleœci <lb n='8'/> synaczka twego <lb n='9'/> raczy ulekczyæ <lb n='10'/> boleœci me i ukrociæ <lb n='11'/> mêki me, i raczy mie <lb n='12'/> wrychle wytargn¹æ <lb n='13'/> z nich, daj mi widzieæ <pb n='37v'/> <lb n='1'/> liczko twoje <lb n='2'/> nakrassze i <corr>z</corr> tob¹ na <lb n='3'/> wieki krolowaæ. Amen. <lb n='4'/> Bogos³awiony jeœ <lb n='5'/> Panie, ty, jen¿eœ jest <lb n='6'/> przez pocz¹tka i przez <lb n='7'/> koñca na wieki wieczne <lb n='8'/> przezwiecz<corr sic='o'></corr>ny. Panie <lb n='9'/> Jesu Kryste, synu Boga <lb n='10'/> ¿ywego, *uczyñ i prze <lb n='11'/> sw¹ mi³¹ matkê <lb n='12'/> wys³uchaj mie, grzeszn¹, <lb n='13'/> bo niektory czas jest, <pb n='38r'/> <lb n='1'/> i¿ stworzenie twe <lb n='2'/> chce ciebie chwaliæ <lb n='3'/> jako Pana Boga ¿ywego. <lb n='4'/> Us³ysz, mi³y Panie, <lb n='5'/> proœbê jego przez <lb n='6'/> twej matki siedm <lb n='7'/> radoœci a oddal ode <lb n='8'/> mnie marnoœci i tego <lb n='9'/> œwiata proznoœci, <lb n='10'/> mi³y Panie Jesu Kryste, <lb n='11'/> abych ja jednego <lb n='12'/> ciebie chwali³a a tobie <lb n='13'/> samemu z mojim <pb n='38v'/> <lb n='1'/> wszystkim rodzajem <lb n='2'/> s³u¿yæ mog³a. O, zawitaj <lb n='3'/> ¿ywy chlebie anjelski, <lb n='4'/> jen¿e jeœ ty <lb n='5'/> z nieba <corr>z</corr>st¹pi³ prze lud <lb n='6'/> israjelski! O, witaj <lb n='7'/> wieczny Panie, Panie <lb n='8'/> Jesu Kryste! O, witaj <lb n='9'/> mi³y Synu, <corr>z</corr> Panny <lb n='10'/> Maryjej narodzony, bo <lb n='11'/> moja wiara ciebie zaw¿dy <lb n='12'/> widzi a mocnie <lb n='13'/> i zupe³nie zaw¿dy wierzy <pb n='39r'/> <lb n='1'/> pod³ug twojich <lb n='2'/> s³ow, i¿eœ ty w bia³oœci <lb n='3'/> chleba tego <lb n='4'/> prawy Bog, bo ni¿ <lb n='5'/> twe s³owo przejdzie, <lb n='6'/> naprzod niebo i ziemia <lb n='7'/> przemieni¹ sie. <lb n='8'/> Tyœ moj mi³y <lb n='9'/> stworzyciel i wszego <lb n='10'/> œwiata odkupiciel. <lb n='11'/> Ty, ktoryœ <corr>z</corr> Panny <lb n='12'/> Maryjej narodzon i na <lb n='13'/> krzy¿u umêczony, a ju¿ <pb n='39v'/> <lb n='1'/> tam dalej chleba nie, <lb n='2'/> kiedy kap³an ty s³owa <lb n='3'/> mowi, ni¿li cia³o <lb n='4'/> samo prawego Boga <lb n='5'/> z krwi¹, jako¿ za <lb n='6'/> nas na krzy¿u pnia³o, <lb n='7'/> ktore¿ kap³an w rêku <lb n='8'/> piastuje, nam grzesznym <lb n='9'/> ukazuje, tyœ, <lb n='10'/> mi³y Panie, nas sw¹ <lb n='11'/> krwi¹ odkupi³, b¹dŸ <lb n='12'/> duszy mej dziœ <lb n='13'/> odp³ata i jej oœwiecenie, <pb n='40r'/> <lb n='1'/> ktor¹ ty przymiesz <lb n='2'/> ku chwale krolestwa <lb n='3'/> swego, ktorego <lb n='4'/> dusza moja wielbi <lb n='5'/> <corr>z</corr> praw¹ Œwiêt¹ <lb n='6'/> Trojc¹, z *ktorym <lb n='7'/> przez moc tw¹ jesteœ <lb n='8'/> mie os¹dzi³, a zbaw <lb n='9'/> mie, i¿bych ja wiecznej <lb n='10'/> œmierci nie ukusi³a, <lb n='11'/> bo ja przez ciebie nic <lb n='12'/> nie mogê ani chcê. <lb n='13'/> Daj mi, mi³y Panie, <pb n='40v'/> <lb n='1'/> praw¹ drogê, Bo¿e <lb n='2'/> wszechmog¹cy, Ojcze <lb n='3'/> moj, jen¿e jeœ mie <lb n='4'/> uczyni³ z ni<corr>z</corr>czego. Ty jeœ <lb n='5'/> jeden mistrz i pan - kogo <lb n='6'/> ja jinego mam prosiæ?- <lb n='7'/> ty jeœ stworzyciel <lb n='8'/> moj i me mi³e <lb n='9'/> zbawienie na o³tarzu <lb n='10'/> tuta ninie i tu s¹ z nieba <lb n='11'/> anjelskie mocy -  <lb n='12'/> raczcie mi byæ <supplied>ku</supplied> <lb n='13'/> wspomo¿eniu! - i tu jest ona <pb n='41r'/> <lb n='1'/> wybrana panna, twa <lb n='2'/> matka mi³a, a¿ tuta <lb n='3'/> straszno staæ. I jakom <lb n='4'/> ja przed ciê œmia³a <lb n='5'/> wni<corr>æ</corr> w twoj dom <lb n='6'/> modlitwy bêd<supplied>¹c</supplied> <lb n='7'/> niedostojna i grzeszna, <lb n='8'/> w nadziejê tw¹, i¿eœ ty <lb n='9'/> pan mi³oœciwy, nie <lb n='10'/> maj¹c na sobie cnot <lb n='11'/> odzienia anjelskiego, <lb n='12'/> jako tu przys³ucha <lb n='13'/> przy<corr>æ</corr> przed Pana tako <pb n='41v'/> <lb n='1'/> mocnego. Owo ja s³uga <lb n='2'/> mi³osierdzia twego, <lb n='3'/> weŸrzy okiem mi³osiernym <lb n='4'/> pod³ug wolej twej <lb n='5'/> na miê, Nawojkê, jakoœ <lb n='6'/> weŸrza³ na Maryj¹ <lb n='7'/> Magdalenê, rzeczy¿  <lb n='8'/> mi takie¿, i¿ ja te¿ <lb n='9'/> z grzechu wstanê, <lb n='10'/> ktora¿ ja nie jestem tak <lb n='11'/> dostojna przyrownaæ <lb n='12'/> sie k niej, ku tak <lb n='13'/> wielebnej paniej, bociem <pb n='42r'/> <lb n='1'/> zgrzeszy³a stokroæ <lb n='2'/> wiêcej, ale w tobie, mi³y <lb n='3'/> Panie, jestem wielikiej <lb n='4'/> nadzieje, ktora¿ jest <lb n='5'/> wszytka w mocy twej <lb n='6'/> i mo¿esz uczyniæ <corr>z</corr> czego <lb n='7'/> nic i z ni<corr>z</corr>czego <lb n='8'/> co. A ktory to mo¿e <lb n='9'/> jiny uczyniæ, czego¿em <lb n='10'/> ja ju¿ w sobie <lb n='11'/> doœwiaczczy³a, boœ mie <lb n='12'/> stworzy³ <corr sic='ni¿ Œwiêt¹'></corr> <lb n='13'/> <corr sic='Trojcê pirzwej'></corr> jako <pb n='42v'/> <lb n='1'/> mistrz, Pan i Bog moj, <lb n='2'/> ktora¿ ja na mi³osierdzie <lb n='3'/> twe sie dawam? <lb n='4'/> O, jako wielmo¿nego <lb n='5'/> pana stworzenia szkoda <lb n='6'/> by by³a, aby z niego <lb n='7'/> nic nie by³o! <lb n='8'/> Uczyñ to, Panie, przez <lb n='9'/> wszytki mêczenniki <lb n='10'/> twe i prze proœbê <lb n='11'/> matki twej, aby <supplied>nie</supplied> <lb n='12'/> mia³o zgin¹æ stworzenie <lb n='13'/> twe! Daj¿e mi przez <pb n='43r'/> <lb n='1'/> jimiê twe, mi³y Panie, <lb n='2'/> abych mog³a œcirpieæ <lb n='3'/> przeciwnoœci, bo jeœ <lb n='4'/> ty wszytkich <lb n='5'/> pokutuj¹cych zbawienie <lb n='6'/> a jinego nikogo nie wiem, <lb n='7'/> jedno jeœ ty sam moj <lb n='8'/> mi³y mistrz i pan, <lb n='9'/> ktora sie tobie na mi³oœæ <lb n='10'/> dawam. Nie oddalaj, <lb n='11'/> Panie, oczu swych <lb n='12'/> od stworzenia swego, <lb n='13'/> wszako¿eœ cirpia³ <pb n='43v'/> <lb n='1'/> za nie, a <corr>z</corr> tego wielbi <lb n='2'/> <corr>c</corr>ie moja dusza, jako <lb n='3'/> stworzyciela swego, <lb n='4'/> i¿ ty mnie chowasz <lb n='5'/> i ¿ywisz a¿ do tego <lb n='6'/> czasu dzisiejszego. <lb n='7'/> Chwalcie Pana Boga <lb n='8'/> swego osobie <corr>z</corr> tego <lb n='9'/> rodzaju, wszeliki ziemski <lb n='10'/> i morski, i wszystko <lb n='11'/> stworzenie, ktorymkolwie <lb n='12'/> jimieniem wezwane, <lb n='13'/> i¿ mi³osierdzia liczby <pb n='44r'/> <lb n='1'/> nie. Wesel sie niebo <lb n='2'/> i ziemio, i¿ on nie chce <lb n='3'/> œmierci grzesznego <lb n='4'/> cz³owieka i cirpi <lb n='5'/> przeciwnoœci od niego, <lb n='6'/> czekaj¹c nawrocenia <lb n='7'/> jego. We mnie <lb n='8'/> nêdznej jest œwiadectwo <lb n='9'/> tego, gdybym uczyni³a <lb n='10'/> liczbê od urodzenia  <lb n='11'/> mego, bom ci w sobie <lb n='12'/> nie nalaz³a nic dobrego <lb n='13'/> jedno grzechy od <pb n='44v'/> <lb n='1'/> porodzenia swego. <lb n='2'/> Tamoch nie mog³a <lb n='3'/> nic w sobie zostawiæ, <lb n='4'/> <corr>z</corr> czego bych mog³a <lb n='5'/> liczbê daæ, wspomin¹wszy <lb n='6'/> na okrutn¹ <lb n='7'/> mêkê tw¹ i na nawyszsz¹ <lb n='8'/> sprawiedliwoœæ, <lb n='9'/> a z³oœciwa jestem, a¿ <lb n='10'/> sie strasz¹ wszystki <lb n='11'/> stawy we mnie. O <lb n='12'/> nami³oœciwszy panie, nie <lb n='13'/> chodŸ za mn¹ wszêdzie, <pb n='45r'/> <lb n='1'/> bom ci zgrzeszy³a <lb n='2'/> przeciw twej <lb n='3'/> naœwiêtszej mi³oœci, <lb n='4'/> na ziemi i w niebie i na <lb n='5'/> wszelikiem mieœcu <lb n='6'/> zaw¿dy ja winna tobie, <lb n='7'/> ale jest wiêcsze <lb n='8'/> mi³osierdzie twoje, i¿ <lb n='9'/> ty, mi³y Panie, mie <lb n='10'/> przymiesz k sobie. O <lb n='11'/> moj mi³y Panie, nie <lb n='12'/> przepuszczaj mie w uliczki <lb n='13'/> zatracenia, ale mi rzecz: <pb n='45v'/> <lb n='1'/> Owo ja twoje zbawienie. <lb n='2'/> Aczcibych ja <lb n='3'/> uliczki zatracenia <lb n='4'/> przest¹pi³a a jeszcze <lb n='5'/> bych jedn¹ piêt¹ <lb n='6'/> zosta³a, ty moc¹ <lb n='7'/> wielkiego mi³osierdzia <lb n='8'/> twego mo¿esz mie <lb n='9'/> wyrwaæ, mi³y Panie, ze <lb n='10'/> wszego. O, b¹dŸ wola <lb n='11'/> twa, mi³y Panie, a¿ciby <lb n='12'/> ma³a kropia ukanê³a <lb n='13'/> z o<corr>b</corr>fitego mi³osierdzia <pb n='46r'/> <lb n='1'/> twojego a uczyñ <lb n='2'/> mnie, Nawojkê, s³ug¹  <lb n='3'/> sw¹. O cesarzu, <lb n='4'/> skarbie nieprzebrany, <lb n='5'/> zeœli ku mnie szafarza <lb n='6'/> swego Ducha <lb n='7'/> Œwiêtego a udziel <lb n='8'/> mi mi³osierdzia swego, <lb n='9'/> w tobieæ ja mam <lb n='10'/> wszytkê nadziejê. O <lb n='11'/> przeszczodry Zbawicielu, <lb n='12'/> daj mi zaw¿dy w siê <lb n='13'/> wierzyæ a z mi³oœci¹ <pb n='46v'/> <lb n='1'/> ciebie przyj¹æ, a gdy <lb n='2'/> cie przyjmê, daj mi <lb n='3'/> zdrowie wieczne. Owo <lb n='4'/> ja jestem twe stworzenie, <lb n='5'/> uczyñ to prze <lb n='6'/> sw¹ mi³¹ matkê, nie <lb n='7'/> opuszczaj mie. O, <lb n='8'/> wierzê ja, i¿e jest twe <lb n='9'/> wiêcsze <corr>z</corr>mi³owanie <lb n='10'/> i mi³osierdzie ni¿ me <lb n='11'/> ciê¿sze zgrzeszenie, <lb n='12'/> przeto, mi³y Panie, <lb n='13'/> proszê cie, daj mi <pb n='47r'/> <lb n='1'/> upamiêtanie grzechow <lb n='2'/> mojich, abychci przysz³a <lb n='3'/> ku ojczyŸnie wiekuistej, <lb n='4'/> ktorej¿e mie raczy <lb n='5'/> domieœciæ, Ojcze, Synu <lb n='6'/> i Duchu Œwiêty. Amen. <lb n='7'/> Kiedy podnosz¹ bo¿e <lb n='8'/> wierne cia³o, tedy <lb n='9'/> ta modlitwa ma byæ <lb n='10'/> mowiona: <lb n='11'/> Pochwalono b¹dŸ <lb n='12'/> Jesukrystowo wierne <lb n='13'/> cia³o, co¿ je od Maryjej, <pb n='47v'/> <lb n='1'/> czystej dziewice, <lb n='2'/> narodzono, gdy twe <lb n='3'/> cz³owieczeñstwo prze <lb n='4'/> nas grzeszne, na krzy¿ <lb n='5'/> dano <corr>i</corr> <corr>w</corr> <corr>mêkach</corr> ciê¿kich <lb n='6'/> zawieszono, zaszczyci <lb n='7'/> nas od cirpienia, <lb n='8'/> gdy twoj œwiêty <lb n='9'/> bok by³ przek³ot, <lb n='10'/> tedy strumieñ krwawy <lb n='11'/> pociek³ i omy³ we krwi <lb n='12'/> za nasz smutek, ktory <lb n='13'/> nas ku piek³u przyprawi³ <pb n='48r'/> <lb n='1'/> ucieszy przy <lb n='2'/> mem skonaniu <lb n='3'/> poœledniem. O lutoœciwy,  <lb n='4'/> o dobrotliwy, o szczodry <lb n='5'/> Jesu Kryste mi³y, ty <lb n='6'/> weŸrzy na obra¿enie <lb n='7'/> grzechow naszych <lb n='8'/> mi³osierdzim twym. Bo¿y <lb n='9'/> jedynaczku, ju¿ prosimy <lb n='10'/> wszytcy, aby <lb n='11'/> nam odpuœci³ nasze <lb n='12'/> winy a nas dowiod³ <lb n='13'/> do wiecznej swej <lb n='14'/> mi³oœci. Amen.  <pb n='48v'/> <lb n='1'/> Moj Zbawicielu <lb n='2'/> i Gospodnie, ju¿ powitaj, <lb n='3'/> sabaoth, anjelski <lb n='4'/> cesarzu niebieskiej <lb n='5'/> rzyszej, krolu ziemski <lb n='6'/> i morski, sêdzia <lb n='7'/> i tworce wszego <lb n='8'/> stworzenia, ogniem twego <lb n='9'/> Ducha Œwiêtego za¿¿y, <lb n='10'/> Bo¿e, serce moje <lb n='11'/> i me wszytko pomyœlenie. <lb n='12'/> Ja twe wierne widzia³a <lb n='13'/> cia³o i krew  <pb n='49r'/> <lb n='1'/> przede mn¹ poœwiêcono <lb n='2'/> i ¿egnano chleb <lb n='3'/> rêkama kap³añskima, <lb n='4'/> ten chleb i ta istna <lb n='5'/> karmia dwiemanaæcie <lb n='6'/> aposto³om jest <lb n='7'/> poda³a dostojna twoja <lb n='8'/> rêka. Prze<corr>d</corr> tw¹ mêk¹ <lb n='9'/> wielebn¹ rzek³eœ: <q>To <lb n='10'/> jest moje cia³o</q>. <lb n='11'/> Twymi usty dostojnymi <lb n='12'/> i s³owy jest poæwierdzono, <lb n='13'/> i¿ karmia jest <pb n='49v'/> <lb n='1'/> cia³a twojego i twa <lb n='2'/> krew jest jedno picie. <lb n='3'/> Kto ciebie je przez <lb n='4'/> omylenia albo w¹tpliwoœci <lb n='5'/> i krwie twej <lb n='6'/> ukusi, ten sie dostojnie <lb n='7'/> wiêcej przemieni <lb n='8'/> a ty sie w niem <lb n='9'/> te¿ odnowisz przez <lb n='10'/> twe wielkie cirpienie. <lb n='11'/> Mnie, Bo¿e, dzisia <lb n='12'/> ro<corr>z</corr>umiej, kolana tobie <lb n='13'/> zgibajê ku chwale <pb n='50r'/> <lb n='1'/> twej i rêce tobie <lb n='2'/> sk³adajê. Duchem <lb n='3'/> Œwiêtym, Gospodnie, <lb n='4'/> ducha mego odnow we <lb n='5'/> mnie, przez twe œwiête <lb n='6'/> cirpienie daj mi <lb n='7'/> wierne skruszenie, <lb n='8'/> odpuœci mi winy me przez <lb n='9'/> twe œwiête mi³osierdzie <lb n='10'/> a daj mi, i¿bych <lb n='11'/> na wieki otrzyma³a <lb n='12'/> a potem sie wiêcej <lb n='13'/> grzechow nie dopuszcza³a <pb n='50v'/> <lb n='1'/> gdzie, gdy, czasu <lb n='2'/> ktorego,: le¿¹c, sied<corr>z</corr>¹c, <lb n='3'/> chod<supplied>z</supplied>¹c, myœl¹c, <lb n='4'/> œpi¹c, pij¹c, jigraj¹c, <lb n='5'/> co tobie nie <lb n='6'/> jest skryte, boœ ty <lb n='7'/> wszechmog¹cy Bog <lb n='8'/> i Duch Œwiêty, ktory¿ <lb n='9'/> mnie *przemo¿esz <lb n='10'/> <corr>z</corr> grzechow mojich <lb n='11'/> *skruszenie, i¿ ja ciebie, <lb n='12'/> chlebie ¿ywy, niebieski, <lb n='13'/> wielkonocny baranku, <pb n='51r'/> <lb n='1'/> jen¿eœ cia³o bo¿e wierne, <lb n='2'/> <corr>z</corr> takim rozumem <lb n='3'/> przyjê³a, i¿bych sie wiêcej <lb n='4'/> nieczystym grzechom <lb n='5'/> nie wzdawa³a. To, <lb n='6'/> mi³y Gospodnie, mi <lb n='7'/> raczy daæ, i¿bych cie na <lb n='8'/> wszelik¹ godzinê mog³a <lb n='9'/> wspominaæ i tobie <lb n='10'/> s³u¿yæ. Jen¿e mie te¿ <lb n='11'/> tamo raczy k sobie <lb n='12'/> przy³êczyæ, gdzie <lb n='13'/> krolujesz sam na wieki <lb n='14'/> wiekom. Amen. <pb n='51v'/> <lb n='1'/> Poczynaj¹ sie <lb n='2'/> modlitwy wielmi dobre, <lb n='3'/> napirwsza, ktora sie <lb n='4'/> wyk³ada ³aciñskie tako: <lb n='5'/> Summe Sacerdos et vere <lb n='6'/> pontifex etc. <lb n='7'/> Eja Gospodnie Jesu <lb n='8'/> Chryste, ty wyszy kap³anie <lb n='9'/> i pirwy biskupie, jen¿eœ <lb n='10'/> sam siebie ofiarowa³ <lb n='11'/> twemu ojcu niebieskiemu <lb n='12'/> jednê wiern¹  <lb n='13'/> i praw¹ ofiarê na o³tarzu <pb n='52r'/> <lb n='1'/> œwiêtego krzy¿a, przyjmi <lb n='2'/> ubog¹ grzesznicê <lb n='3'/> i barzo ubogiego <lb n='4'/> cz³owieka wszej cnoty <lb n='5'/> i mi³oœci, ji¿ to sie sta³a <lb n='6'/> cz³owiekowi od twej <lb n='7'/> g³êbokiej i przezdennej <lb n='8'/> dobroty i twego mi³osierdzia. <lb n='9'/> Twe œwiête <lb n='10'/> cia³o jednej karmiej <lb n='11'/> i tw¹ drog¹ kre? <lb n='12'/> ku napiciu da³ jeœ <lb n='13'/> i przykaza³ jeœ tako <pb n='52v'/> <lb n='1'/> ciê¿ko, jako my twe <lb n='2'/> œwiête cia³o przymiem, <lb n='3'/> abychom na tw¹ œwiêt¹ <lb n='4'/> mêkê wspominali i na <lb n='5'/> tw¹ gorzk¹ œmieræ. Ju¿ <lb n='6'/> proszê ciebie, przemilszy <lb n='7'/> Jesu Kryste, przez <lb n='8'/> tw¹ drog¹ kre?, ktora¿ <lb n='9'/> z twego serca œwiêtego <lb n='10'/> ciek³a, aby, mi³y <lb n='11'/> Jesu Kryste, serce moje <lb n='12'/> poruszy³ w prawym <lb n='13'/> skruszeniu i mojê duszê <pb n='53r'/> <lb n='1'/> ucieszy³ wnêtrznym <lb n='2'/> weselim przeciwko <lb n='3'/> twemu bo¿emu daru. <lb n='4'/> Namilszy Jesu <lb n='5'/> Kryste, ja grzeszna <lb n='6'/> proszê ciebie przez twe <lb n='7'/> mi³osierdzie, ktorym¿eœ <lb n='8'/> ty nas umi³owa³, <lb n='9'/> gdyœ nas omy³ od naszych <lb n='10'/> grzechow w twej <lb n='11'/> drogiej krwi, nauczy mie, <lb n='12'/> nieu¿ytecznego cz³owieka, <lb n='13'/> nie prze moje <pb n='53v'/> <lb n='1'/> dostojeñstwo, ale prze <lb n='2'/> twe wielikie mi³osierdzie <lb n='3'/> a twojim Œwiêtym <lb n='4'/> Duchem, ktora <lb n='5'/> cie ktorym strachem, <lb n='6'/> ktorym nabo¿eñstwem, <lb n='7'/> ktor¹ mi³oœci¹, i¿bych <lb n='8'/> mog³a przyj¹æ, twe <lb n='9'/> œwiête cia³o i tw¹ <lb n='10'/> drog¹ kre?. <lb n='11'/> Wszechmog¹cy Gospodnie <lb n='12'/> i Zbawicielu, daj mi tw¹ <lb n='13'/> mi³oœæ, tako aby moja <pb n='54r'/> <lb n='1'/> dusza mog³a myœliæ, <lb n='2'/> rozumieæ i pomyœliæ <lb n='3'/> o tej wielebnej œwi¹toœci, <lb n='4'/> aby sie tobie <lb n='5'/> lubi³o. Poœli, mi³osierny <lb n='6'/> Gospodnie, Œwiêtego <lb n='7'/> Ducha, aby mi <lb n='8'/> rzek³ przez s³owa swe <lb n='9'/> g³oœno, co by mie <lb n='10'/> przyprawi³o ku prawdzie i ku <lb n='11'/> wspomo¿eniu twej <lb n='12'/> dostojnej œwi¹toœci <lb n='13'/> twego wielebnego cia³a <pb n='54v'/> <lb n='1'/> i twej drogiej krwie. <lb n='2'/> Daj mi, mi³y Gospodnie, <lb n='3'/> przez tw¹ dobrotê, <lb n='4'/> abych ja czystym sercem <lb n='5'/> a nabo¿n¹ dusz¹ <lb n='6'/> mog³a przyj¹æ twe <lb n='7'/> œwiête cia³o i tw¹ <lb n='8'/> drog¹ kre? a zbaw <lb n='9'/> moje serce od nieczystych <lb n='10'/> myœli i uczyœci <lb n='11'/> mojê duszê od nieczystych <lb n='12'/> luboœci. Poœli <lb n='13'/> mi, mi³y Gospodnie, <pb n='55r'/> <lb n='1'/> twego œwiêtego anjo³a, <lb n='2'/> i¿by mie ostrzeg³ i ode <lb n='3'/> mnie odegna³ wszytki <lb n='4'/> z³y duchy, przez moc <lb n='5'/> twego dostojnego <lb n='6'/> cia³a i twej dostojnej <lb n='7'/> krwie. Odp¹dŸ ode <lb n='8'/> mnie, Gospodnie, ducha <lb n='9'/> proznej chwa³y, <lb n='10'/> nieprzyjaŸñ ³akomstwa, <lb n='11'/> niewdziêcznoœæ z³ego <lb n='12'/> po¿¹dania i wszytko, co <lb n='13'/> by mie mog³o albo  <pb n='55v'/> <lb n='1'/> chcia³o od twej od³êczyæ <lb n='2'/> mi³oœci, i¿e od <lb n='3'/> ciebie, mi³y Jesu Kryste, <lb n='4'/> przychodzi wielika cnota <lb n='5'/> i wszelika czystota. <lb n='6'/> Ty, wszechmog¹cy <lb n='7'/> Gospodnie, ja Nawojka <lb n='8'/> proszê ciebie, wlej <lb n='9'/> w mojê duszê rosê <lb n='10'/> Œwiêtego Ducha i zagasi <lb n='11'/> w mym sercu <lb n='12'/> i w mych myœlach <lb n='13'/> wszytko nieustawiczeñstwo, <pb n='56r'/> <lb n='1'/> i ustawi we <lb n='2'/> mnie czyste za³o¿enie <lb n='3'/> œwiêtej mi³oœci i czystotê <lb n='4'/> cia³a i dusze, <lb n='5'/> i umorz w mych pi¹ci <lb n='6'/> zmyœlech, mi³y Gospodnie, <lb n='7'/> wszytko, co by <lb n='8'/> mie mog³o oddaliæ od <lb n='9'/> wiekuistego ¿ywota. <lb n='10'/> Gospodnie, daj mi praw¹ <lb n='11'/> cia³a mego czystotê <lb n='12'/> z drugimi œwiêtymi, <lb n='13'/> i¿by mie wdziêczn¹ <pb n='56v'/> <lb n='1'/> uczynili w twej œwiêtej  <lb n='2'/> woli, abych ja ciebie jako <lb n='3'/> mego Boga i Zbawiciela, <lb n='4'/> ktory¿ jeœ uciecha <lb n='5'/> ¿ywota mego i duszy <lb n='6'/> mej, mog³abych cie <lb n='7'/> przymowaæ ku wiecznemu <lb n='8'/> zbawieniu memu. <lb n='9'/> Eja mi³y Jesu Kryste, <lb n='10'/> ktorym obrzêdem mogê <lb n='11'/> j<corr>a</corr> ciebie przymowaæ? <lb n='12'/> Ty jeœ Bog moj, <lb n='13'/> ja twoj robak, tyœ <pb n='57r'/> <lb n='1'/> moj stworzyciel,  <lb n='2'/> a ja twe stworzenie, <lb n='3'/> ty jeœ œwi¹toœæ <lb n='4'/> wszech œwiêtych, <lb n='5'/> a <supplied>ja</supplied> grzeszny cz³owiek. Ach <lb n='6'/> mi³y Gospodnie, ktorym <lb n='7'/> skruszenim mego <lb n='8'/> sierca, ktorym strachem, <lb n='9'/> ktor¹ ustawicznoœci¹, <lb n='10'/> ktor¹ czystot¹ <lb n='11'/> mego ¿ywota, ktor¹ <lb n='12'/> jasnoœci¹ mej dusze <lb n='13'/> mog³abych przyj¹æ <pb n='57v'/> <lb n='1'/> tw¹ niebiesk¹ karmi¹, <lb n='2'/> gdzie to twe cia³o <lb n='3'/> w prawdzie przymujê <lb n='4'/> i tw¹ œwiêt¹ krew pijê <lb n='5'/> gdzie siê wirzchnia <lb n='6'/> jedna<corr sic='n'></corr>j¹ z niskim, <lb n='7'/> wysokie bostwo <lb n='8'/> i z niskim cz³owiekiem. <lb n='9'/> Gdzie ty sam jeœ wyszy <lb n='10'/> kap³an <corr sic='ie'></corr> i nawysza <lb n='11'/> ofiara. <lb n='12'/> Eja mi³y Gospodnie, <lb n='13'/> kto mo¿e ciebie <pb n='58r'/> <lb n='1'/> dostojnie przyj¹æ, ali¿ <lb n='2'/> ji ty dostojno sam <lb n='3'/> uczynisz ku przyjêciu? <lb n='4'/> O mi³y Gospodnie, ja <lb n='5'/> wiem dobrze, ja wiem <lb n='6'/> zaprawdê i poznawam <lb n='7'/> na twej mi³oœci, i¿ <lb n='8'/> ja nie jestem dostojna <lb n='9'/> patrzyæ na twe <lb n='10'/> œwiête cia³o moima <lb n='11'/> oczyma. O mi³y <lb n='12'/> Gospodnie, ja nie œmiem <lb n='13'/> przystêpiæ, abych przyjê³a <pb n='58v'/> <lb n='1'/> mego stworcê prze <lb n='2'/> me wielikie grzechy <lb n='3'/> i prze me nieprzezpieczeñstwo. <lb n='4'/> Ty, mi³y <lb n='5'/> Gospodnie, jesteœ <lb n='6'/> œwiat³oœæ wszego <lb n='7'/> zbawienia, a w¿dy ja <lb n='8'/> dobrze wiem, i¿ miê ty, <lb n='9'/> twa mi³oœæ, dostoj- <lb n='10'/> n¹ mo¿esz uczyniæ, <lb n='11'/> nie tylko ze mnie, ale <lb n='12'/> ze wszystkiego mo¿esz <lb n='13'/> plemienia lu<corr>dz</corr>kiego <pb n='59r'/> <lb n='1'/> dostojnego uczyniæ, <lb n='2'/> ktora¿ ja ciebie <lb n='3'/> proszê, aby ty ze mnie <lb n='4'/> z ubogiej, grzesznej, <lb n='5'/> jedynej, prawdziwie <lb n='6'/> uczyni³ cz³owieka. <lb n='7'/> Ju¿ ja ciebie proszê, <lb n='8'/> Jesu Kryste namilejszy, <lb n='9'/> przez twe wszystko <lb n='10'/> dostojeñstwo <lb n='11'/> przyjaj mi tego, abych <lb n='12'/> ja, grzeszna grzesznica, <lb n='13'/> mog³a przyj¹æ ciebie <pb n='59v'/> <lb n='1'/> samego, mojej duszy <lb n='2'/> uciechê, <corr>z</corr> strachem <lb n='3'/> mego serca, ze ³zami <lb n='4'/> moich oczu, z duchownym <lb n='5'/> weselim i z bo¿ym kochanim. <lb n='6'/> Daj mi, mi³y Gospodnie, <lb n='7'/> przez tw¹ niewinn¹ <lb n='8'/> œmieræ, aby  <lb n='9'/> ma dusza poczu³a twego <lb n='10'/> lica widzenie w bo¿ej <lb n='11'/> s³o<corr>d</corr>koœci. Mi³osierny <lb n='12'/> i wszechmog¹cy <lb n='13'/> Gospodnie, daj mi <pb n='60r'/> <lb n='1'/> poznaæ tw¹ œwiêt¹ <lb n='2'/> mêkê i rany twego <lb n='3'/> serca. Ty mi³y Panie, <lb n='4'/> ogarñ moje z³e sierce <lb n='5'/> twym s³o<corr>d</corr>kim sercem <lb n='6'/> i pogr¹¿y moje twarde <lb n='7'/> serce we krwi twego <lb n='8'/> serca, aby moje serce <lb n='9'/> rych³e by³o sie ciebie <lb n='10'/> baæ i ciebie mi³owaæ, <lb n='11'/> i ciebie poznaæ; tego <lb n='12'/> mi dopomo¿y, mi³y <lb n='13'/> Gospodnie, tw¹ œwiêt¹ <pb n='60v'/> <lb n='1'/> mi³oœci¹. <lb n='2'/> Eja mi³y Gospodnie, <lb n='3'/> pomo¿y mi twa <lb n='4'/> mi³oœæ i poœli w miê <lb n='5'/> twe cnoty mistrza <lb n='6'/> Œwiêtego Ducha, jen <lb n='7'/> by zrowna³ rozum moj <corr>i</corr> <lb n='8'/> oprawi³ me po¿¹danie, <lb n='9'/> co by mnie nauczy³ <lb n='10'/> przyj¹æ twe œwiête <lb n='11'/> cia³o i tw¹ niebiesk¹ <lb n='12'/> karmi¹ i gdzie <lb n='13'/> bych ja mia³a siedzieæ <pb n='61r'/> <lb n='1'/> ku anjelskiemu sto³u, <lb n='2'/> gdzie to, ty mi³y <lb n='3'/> Gospodnie, chcesz <lb n='4'/> nakarmiæ i napoiæ, <lb n='5'/> oczyœciæ twego bostwa <lb n='6'/> s³o<corr>d</corr>koœci¹. Eja mi³y <lb n='7'/> Gospodnie, ¿ywocie <lb n='8'/> mojej dusze, i¿e moja <lb n='9'/> dusza nic nie mo¿e <lb n='10'/> prze<corr>z</corr> ciebie, jen¿e jeœ <lb n='11'/> czeœæ wszelikiej dusze. <lb n='12'/> Zmi³uj siê dziœ <lb n='13'/> nad moj¹ dusz¹, nape³ni <pb n='61v'/> <lb n='1'/> moj zmys³ tw¹ <lb n='2'/> œwiêt¹ dobrot¹ i daj <lb n='3'/> mnie, aby twe œwiête <lb n='4'/> cia³o i twa dobra kre? <lb n='5'/> mia³a przy<corr>æ</corr> ku <lb n='6'/> uzdrowieniu mojej dusze, <lb n='7'/> ku polepszeniu dobrych <lb n='8'/> zbytkow i ku uæwierdzeniu <lb n='9'/> ca³ej przezpiecznoœci. <lb n='10'/> Amen. <lb n='11'/> Eja nas³o<corr>d</corr>szy <lb n='12'/> Jesu Kryste, gdzie ja <lb n='13'/> mam ciebie przyj¹æ, <pb n='62r'/> <lb n='1'/> a tyœ mi wysoko, a ja <lb n='2'/> wielmi nisko, tyœ <lb n='3'/> mi wielmi œwiêty,  <lb n='4'/> a ja przeciw tobie licha, <lb n='5'/> ty jeœ mi wielebny, <lb n='6'/> mi³y Panie, czego ja <lb n='7'/> u ciebie niedostojna. <lb n='8'/> Eja mi³y Gospodnie, <lb n='9'/> i¿eœ mi ty wieliki, <lb n='10'/> gdzie ja mam ciebie <lb n='11'/> przymowaæ, gdy¿ niebo <lb n='12'/> i ziemia twej wielikoœci <lb n='13'/> nie mo¿e osiêgn¹æ <pb n='62v'/> <lb n='1'/> ani ogarn¹æ twej <lb n='2'/> wielebnoœci i twego <lb n='3'/> mi³osierdzia, ale <lb n='4'/> nauczy mie, dusza ¿eby <lb n='5'/> tobie wdziêczna i podobna <lb n='6'/> by³a. Acz ty mnie, <lb n='7'/> Gospodnie, przywitasz, <lb n='8'/> tedy bêdzie i stanie <lb n='9'/> siê mojej duszy. <corr sic='...'></corr> <lb n='10'/> Jesu Kryste, s³o<corr>d</corr>ki <lb n='11'/> chlebie, ty jeœ stworzon <lb n='12'/> Duchem Œwiêtym <lb n='13'/> w twojej matki <pb n='63r'/> <lb n='1'/> ¿ywocie a mej matki,  <lb n='2'/> o ktorej¿e piecz¹ masz<corr sic='e'></corr> <lb n='3'/> i ktor¹ przez gorzkoœæ <lb n='4'/> mêki twej naœwiêtszej <lb n='5'/> zbawisz i w niebie <lb n='6'/> umi³ujesz, i ja <lb n='7'/> ciebie proszê, <lb n='8'/> Gospodnie mi³osierny, <lb n='9'/> przydzi w moje serce <lb n='10'/> grzeszne a uczyœci je <lb n='11'/> ode wszego grzechu <lb n='12'/> cielestnego i duchownego <lb n='13'/> i oglêdaj duszê <pb n='63v'/> <lb n='1'/> mojê, i oczyœci j¹ od <lb n='2'/> niepodobnych myœli. <lb n='3'/> O mi³y Jesu Kryste, ja <lb n='4'/> proszê ciebie, by mi <lb n='5'/> pos³a³ anjo³a twego <lb n='6'/> go dzisia miasto <lb n='7'/> komornika i twego Ducha <lb n='8'/> Œwiêtego miasto mistrza <lb n='9'/> wszej cnoty <lb n='10'/> tu na ziemi na drodze <lb n='11'/> œwiêtej, jen mnie nauczy <lb n='12'/> wol¹ twego bostwa, <lb n='13'/> jen mnie wpuœci <pb n='64r'/> <lb n='1'/> w tajemnice twego <lb n='2'/> bostwa, jen¿e mnie <lb n='3'/> donios³ po tym <lb n='4'/> ¿ywocie ku wiekuistym <lb n='5'/> godom i niebieskiemu <lb n='6'/> weselu, gdzie to bychom <lb n='7'/> ciebie, mi³y Bo¿e, <lb n='8'/> nigdy nie widzieli jinako, <lb n='9'/> jedno licem przeciw <lb n='10'/> licu, jako jeœ ty <lb n='11'/> tamo ju¿, aby mie tamo <lb n='12'/> nakarmi³ i napoji³ <lb n='13'/> z twego bostwa s³o<corr>d</corr>koœci, <pb n='64v'/> <lb n='1'/> a nie <corr>z</corr> œwieckiej <lb n='2'/> karmiej i picia. <lb n='3'/> Amen. <lb n='4'/> Modlitwa przed <lb n='5'/> przyjêcim bo¿ego cia³a <lb n='6'/> etc. <lb n='7'/> Nêdznica ja, wszech <lb n='8'/> ludzi nagrzeszniejsza <lb n='9'/> i wszej z³oœci nape³niona, <lb n='10'/> dzisia myœlê <lb n='11'/> przystêpiæ ku <lb n='12'/> œwi¹toœci nadro¿szego <lb n='13'/> cia³a mojego mi³ego <pb n='65r'/> <lb n='1'/> stworzyciela, Jesu <lb n='2'/> Krysta, nie pod³ug zas³ug <lb n='3'/> mojich, ale maj¹c <lb n='4'/> nadziejê w tobie, moj <lb n='5'/> mi³y Panie. Owo ja <lb n='6'/> przystêpujê jako <lb n='7'/> niemocna do mego mi³ego <lb n='8'/> lekarza, nieczysta ku <lb n='9'/> studnicy mi³osierd<corr>zi</corr>a, <lb n='10'/> oœlepiona ku <lb n='11'/> œwiecy œwiat³oœci <lb n='12'/> wiecznej, naga bêd¹c <lb n='13'/> ku krolowi chwa³y <pb n='65v'/> <lb n='1'/> niebieskiej przystêpujê <lb n='2'/> jako to uboga nêdzna <lb n='3'/> do pana nieba i ziemie. <lb n='4'/> A przeto proszê <lb n='5'/> bezmiernej, wielmo¿nej <lb n='6'/> twojej o<corr>b</corr>fitoœci <lb n='7'/> wszego dobrego, <lb n='8'/> aby raczy³ uleczyæ <lb n='9'/> mojê niemoc, omyæ <lb n='10'/> smrod, oœwieciæ <lb n='11'/> œlepotê, odziaæ <lb n='12'/> nagotê, ubogaciæ <lb n='13'/> ubostwo, abych ciebie, <pb n='66r'/> <lb n='1'/> Pana anjelskiego, <lb n='2'/> krola nad krolmi, <lb n='3'/> Pana nad pany, tak¹ <lb n='4'/> poæciwoœci¹ i tak¹ <lb n='5'/> æci¹ raczy¿ mi <lb n='6'/> daæ, abych przyjê³a <lb n='7'/> s takim skruszenim <lb n='8'/> i z tak¹ mi³oœci¹, <lb n='9'/> i z wiar¹, z czyst¹ <lb n='10'/> nadziej¹, z takim umys³em <lb n='11'/> i z tak¹ pokor¹, jako¿ <lb n='12'/> u¿yteczno jest mojej <lb n='13'/> duszy. O naœwiêtszy, <pb n='66v'/> <lb n='1'/> o napokorniejszy <lb n='2'/> Bo¿e Ojcze, daj¿e <lb n='3'/> mi przyj¹æ cia³o syna <lb n='4'/> twojego jedynaka <lb n='5'/> mi³oœnego, Pana <lb n='6'/> naszego, Jesu Krysta, <lb n='7'/> je¿ cia³o on raczy³ <lb n='8'/> wzi¹æ z dziewice <lb n='9'/> Maryjej, abych tako tuta <lb n='10'/> na ziemi przyjê³a a po <lb n='11'/> mojim ¿ywocie jego <lb n='12'/> ogl¹da³a bogos³awione <lb n='13'/> cia³o jego. Amen. <pb n='67r'/> <lb n='1'/> Ninie <supplied>nie</supplied> prze wielikoœæ <lb n='2'/> mojich zas³ug œmiem <lb n='3'/> przystêpiæ ku <lb n='4'/> œwi¹toœci nadro¿szego <lb n='5'/> cia³a mojego mi³ego <lb n='6'/> Pana Jesu Krysta, ale <lb n='7'/> prze twojê niewymown¹ <lb n='8'/> mêkê, ³askê a mi³oœ<corr>æ</corr><corr sic='¹'></corr>, <lb n='9'/> ktor¹ jeœ raczy³ <lb n='10'/> wezwaæ grzeszne <lb n='11'/> ludzi ku twej mi³oœci, <lb n='12'/> i¿e ty od twojej mi³oœci <lb n='13'/> ni¿adnego nie <pb n='67v'/> <lb n='1'/> odpêdzasz, ale tym <lb n='2'/> wszytkim, ktorzy siê <lb n='3'/> k tobie garn¹, ty <lb n='4'/> onym twojej ³aski <lb n='5'/> mi³osnej ³ono otwarzasz <lb n='6'/> a ku œwi¹toœci <lb n='7'/> mi³osnej przywodzisz, <lb n='8'/> a czynisz je uczêstniki <lb n='9'/> twojej mi³oœci, <lb n='10'/> jen¿e czynisz z niedostojnych <lb n='11'/> dostojne,  <lb n='12'/> z grzesznych sprawiedliwe, <lb n='13'/> z nieczystych czyste, <pb n='68r'/> <lb n='1'/> jen¿e usprawiedliwiasz <lb n='2'/> niemi³oœciwe <lb n='3'/> i te¿ o¿ywiasz umar³e, <lb n='4'/> a niemocnym zdrowie <lb n='5'/> udzielasz. <lb n='6'/> Tu westchni ku Bogu <lb n='7'/> wszechmog¹cemu, <lb n='8'/> rzek¹c tako: <lb n='9'/> Przeto ja te¿ sie <lb n='10'/> tobie modlê, moj <lb n='11'/> mi³y oblubieñcze, zrzêdŸ <lb n='12'/> we mnie grzeszne cia³o <lb n='13'/> *albo *uczynek *twojej <pb n='68v'/> <lb n='1'/> *wiecznoœci, nie <lb n='2'/> dla mojich zas³ug, <lb n='3'/> ale dla twego <lb n='4'/> wielikiego mi³osierdzia, <lb n='5'/> zeœli Œwiêtego Ducha <lb n='6'/> twojego z niebios, <lb n='7'/> oœwieæ, jen¿e oœwiecasz <lb n='8'/> twojê œwiêt¹ <lb n='9'/> cerk<corr>i</corr>ew, ktorym¿e <lb n='10'/> Duchem Œwiêtym ty, <lb n='11'/> Bo¿e mi³y, oœwieci³eœ <lb n='12'/> i oœwiêci³, i posili³ <lb n='13'/> serca twojich œwiêtych <pb n='69r'/> <lb n='1'/> aposto³ow i jinych <lb n='2'/> twojich wiernych, <lb n='3'/> aby ten to mi³y <lb n='4'/> Œwiêty Duch, moj <lb n='5'/> ucieszyciel, moj <lb n='6'/> ociec, moj goœæ <lb n='7'/> zawitawszy raczy³by <lb n='8'/> serce moje zapaliæ, <lb n='9'/> uczyœciæ i umieœæ, <lb n='10'/> aby czysty przybytek <lb n='11'/> raczy³ twojej mi³oœci <lb n='12'/> uczyniæ a takie¿ to <lb n='13'/> przyjêcie twoje raczy³o <pb n='69v'/> <lb n='1'/> mi byæ na zbawienie, <lb n='2'/> a tobie ku czci <lb n='3'/> i ku chwale. Raczy¿ <lb n='4'/> mi to daæ, co proszê <lb n='5'/> u ciebie uboga <lb n='6'/> grzeszna, abych sie <lb n='7'/> w tobie kocha³a, a ty <lb n='8'/> we mnie tu, na ty<supplied>m</supplied> <lb n='9'/> œwiecie a potym <lb n='10'/> w niebieskim krolestwie <lb n='11'/> na wieki wieczne. <lb n='12'/> Stañ mi sie to. Amen. <lb n='13'/> Moja wiara jest <pb n='70r'/> <lb n='1'/> i tai sie, ktor¹¿ ja <lb n='2'/> wierzê do skonania <lb n='3'/> œmierci mojej, u Boga Ojca, <lb n='4'/> Syna i Ducha Œwiêtego, <lb n='5'/> i w Œwiêtej Trojcy <lb n='6'/> nierozdzielonej, <lb n='7'/> a przeto, moj mi³y Bo¿e <lb n='8'/> w Trojcy jedyny, modlê <lb n='9'/> sie tobie prze to <lb n='10'/> naœwiêtsze drzewo <lb n='11'/> œwiêtego krzy¿a, na <lb n='12'/> ktorym nasz zbawiciel <lb n='13'/> umêczon prze nasze <pb n='70v'/> <lb n='1'/> zbawienie a takie¿ <lb n='2'/> przez zas³ugê wielebnej <lb n='3'/> dziewice, matki jego, <lb n='4'/> bogos³awionej Maryjej <lb n='5'/> i prze zas³ugê <lb n='6'/> wszytkich twoich <lb n='7'/> œwiêtych, i prze <lb n='8'/> zas³ugê tych œwiêtych, <lb n='9'/> ktorych relikwie s¹ <lb n='10'/> w tym bo¿em domu, <lb n='11'/> a<corr>b</corr>y mnie, niedosto<supplied>j</supplied>nej, <lb n='12'/> na duszy i na ciele <lb n='13'/> pokalanej grzechy, syna <pb n='71r'/> <lb n='1'/> twego mi³osnego <lb n='2'/> raczy³ daæ, aby raczy³ <lb n='3'/> rêkê twojê œci¹gn¹æ, <lb n='4'/> upadnion¹ podnieœæ, <lb n='5'/> modl¹cej nie wzgardziæ, <lb n='6'/> wiarê pomno¿yæ, <lb n='7'/> nadziej¹ posiliæ, ³askê <lb n='8'/> we mnie twoj¹ <lb n='9'/> gor¹coœci¹ raczy<supplied>³</supplied> <lb n='10'/> zapaliæ. Ale i¿e ja nêdzna <lb n='11'/> ku twojemu domu <lb n='12'/> przystêpiæ dzisia myœlê, <lb n='13'/> przeto modlê siê <pb n='71v'/> <lb n='1'/> tobie, abych na swojê <lb n='2'/> duszê nie przyjê³a <lb n='3'/> pomsty, ale abych <lb n='4'/> przyj¹wszy, poczu³a na <lb n='5'/> mojej duszy uciechê <lb n='6'/> dobroty twojej. Ojcze <lb n='7'/> Bo¿e, raczy¿ to daæ, i¿eœ <lb n='8'/> tako cz³owieka umi³owa³, <lb n='9'/> i¿eœ raczy³ twojego <lb n='10'/> mi³ego syna jedynaka <lb n='11'/> na ten œwiat <lb n='12'/> zes³aæ. Raczy¿ to <lb n='13'/> mnie grzesznej daæ, <pb n='72r'/> <lb n='1'/> Synu Bo¿y, jakoœ <lb n='2'/> chcia³ uczyniæ, aby ze <lb n='3'/> œmierci wiecznej <lb n='4'/> cz³owieka wytargn¹³, <lb n='5'/> raczy³eœ wydaæ siê w grzeszne <lb n='6'/> rêce, a by³eœ <lb n='7'/> pos³em oæca twojego <lb n='8'/> a¿ do œmierci okrutnej <lb n='9'/> krzy¿owej, aby <lb n='10'/> mie raczy³ tako dzisia <lb n='11'/> nawiedziæ i w <corr>m</corr>oje <lb n='12'/> sierce zawitaæ, abych <lb n='13'/> od ciebie nie by³a <pb n='72v'/> <lb n='1'/> od³¹czona na wieki wiekom. <lb n='2'/> Amen. <lb n='3'/> O, dziêkujê tobie, <lb n='4'/> Panie moj mi³y, Jesu <lb n='5'/> Kryste, i¿eœ mie grzeszn¹ <lb n='6'/> nêdznicê dzisia <lb n='7'/> raczy³ wezwaæ ku <lb n='8'/> twojemu dostojnemu <lb n='9'/> sto³u, i¿eœ mie raczy³ <lb n='10'/> nakarmiæ twoj<corr>e</corr>go <lb n='11'/> cia³a dostojnego, <lb n='12'/> a przeto, moj mi³y <lb n='13'/> Panie, modlê sie tobie, <pb n='73r'/> <lb n='1'/> abych jego sobie nie <lb n='2'/> przyjê³a na wieczne o- <lb n='3'/> os¹dzenie albo na <lb n='4'/> zatracenie, ale by mi <lb n='5'/> by³o lekarstwo duszne <lb n='6'/> i te¿ cielestne. Raczy¿ <lb n='7'/> mi daæ, aby to <lb n='8'/> przystêpowanie by³o mi na <lb n='9'/> odpuszczenie mojim <lb n='10'/> wszytkim grzechom <lb n='11'/> a cnotam pomno¿enie. <lb n='12'/> B¹dŸ mi oœwiecenie <lb n='13'/> rozuma a ¿¹dzej <pb n='73v'/> <lb n='1'/> zapaleni<corr>e</corr>, b¹dŸ mi <lb n='2'/> naprzeciwko przeciwianiu <lb n='3'/> mojim nieprzyjacielom <lb n='4'/> widomym <lb n='5'/> i niewidomym mocne <lb n='6'/> obronienie, a w tobie, <lb n='7'/> Panie, poleczenie i te¿ <lb n='8'/> dobre szczêsne dokonanie <lb n='9'/> mojego ¿ywota. <lb n='10'/> Daj¿e mi to, mi³y Panie, <lb n='11'/> aby mi ta œwi¹toœæ <lb n='12'/> by³a s³o<corr>d</corr>koœæ <lb n='13'/> duszna i oœwiêcenie <pb n='74r'/> <lb n='1'/> a posilenie w pokusach <lb n='2'/> i te¿ pokoj <lb n='3'/> a wesele w<corr>e</corr> smêtku. <lb n='4'/> Owa czegociem ¿¹da³a, <lb n='5'/> tom jest ogl¹da³a a na <lb n='6'/> mojej duszy ob³api³a, <lb n='7'/> a ju¿ cia³o twoje, <lb n='8'/> mi³y Panie Jesu Kryste, <lb n='9'/> cia³u memu jest siê <lb n='10'/> przy³¹czy³o. <corr sic='Twojej'></corr> <lb n='11'/> Raczy¿ mi daæ, abych to <lb n='12'/> sobie przyjê³a naprzeciwko <lb n='13'/> mojim ni<supplied>e</supplied>przyjacielom <pb n='74v'/> <lb n='1'/> dusznym <lb n='2'/> i cielestnym. O Jesu <lb n='3'/> Kryste mi³y, nas³odczejsza <lb n='4'/> m¹droœci Ojca <lb n='5'/> Boga, jen¿e jeœ koniec <lb n='6'/> i pocz¹tek wszego <lb n='7'/> stworzenia, mi³oœciwym <lb n='8'/> okiem raczy wzglêdn¹æ <lb n='9'/> na miê grzeszn¹ <lb n='10'/> przez twojê œmieræ <lb n='11'/> gorzk¹, ktor¹œ prze <lb n='12'/> miê cirpia³, grzeszn¹. <lb n='13'/> O mi³oœniku moj, nie <pb n='75r'/> <lb n='1'/> raczy¿ miê opuœciæ! <lb n='2'/> O och³odzenie moje, <lb n='3'/> nie raczy¿ odstêpowaæ, <lb n='4'/> ale raczy se <lb n='5'/> mn¹ ostaæ! O moj <lb n='6'/> mi³y Zbawicielu, raczy¿ <lb n='7'/> mi byæ na pomocy, <lb n='8'/> raczy¿ umorzyæ ten <lb n='9'/> œwiat, raczy¿ miê <lb n='10'/> pogrzeœæ w twojim <lb n='11'/> grobie pospo³u <corr>z</corr> tob¹, <lb n='12'/> aby miê od ciebie <lb n='13'/> ani œmieræ, ani ¿ywot, <pb n='75v'/> <lb n='1'/> ani ¿adna szczêsnoœæ <lb n='2'/> od ciebie oddali³a, <lb n='3'/> ale twoje mi³osne <lb n='4'/> nawiedzenie tako nakarmi <lb n='5'/> sierce moje, abych <lb n='6'/> nad ciê nie poczu³a <lb n='7'/> ¿adnej s³o<corr>d</corr>koœci, <lb n='8'/> ¿adnej nie mi³owa³a <lb n='9'/> cudnoœci, abych nad ciê <lb n='10'/> nie ¿¹da³a nijednej <lb n='11'/> uciechy, aby by³o moje <lb n='12'/> kochanie w tobie tuta, <lb n='13'/> a po mej œmierci <pb n='76r'/> <lb n='1'/> w niebieskiem krolestwie <lb n='2'/> na wieki wieczne. <lb n='3'/> Amen. <lb n='4'/> Niewymownemu <lb n='5'/> mi³osierdziu twojemu <lb n='6'/> dziêkuj¹c, Panie Jesu <lb n='7'/> Kryste, proszê, i¿by <lb n='8'/> ta œwi¹toœæ cia³a <lb n='9'/> i krwie twej, ktor¹¿ ja, <lb n='10'/> niedostojna, przyjê³a, <lb n='11'/> by³a mi oczyœcienie <lb n='12'/> <supplied>od</supplied> grzechow, posilenie <lb n='13'/> tesknoœci i krewkoœci, <pb n='76v'/> <lb n='1'/> stwierdzenie ³aski, <lb n='2'/> lekarstwo ¿ywota, <lb n='3'/> pami¹tka twej <lb n='4'/> œwiêtej mêki, pokarm <lb n='5'/> mojego podrostwa. <lb n='6'/> Jid¹c¹ mnie wiedzi, <lb n='7'/> b³¹dz¹c¹ odwodzi, <lb n='8'/> przywracaj¹c¹ przyjmi, <lb n='9'/> upadaj¹c¹ podnaszaj, <lb n='10'/> trwaj¹c¹ w chwa³ê <lb n='11'/> przywiedŸ. Amen. <lb n='12'/> Anjelski chlebie <lb n='13'/> powitaj, mi³y Jezu, ³askê <pb n='77r'/> <lb n='1'/> mi daj, bych tobie <lb n='2'/> dobr¹ mod³ê da³a i <lb n='3'/> gor¹co ciebie mi³owa³a <lb n='4'/> do œmierci. Powitaj <lb n='5'/> dziewicze cia³o, ktoreœ <lb n='6'/> na krzy¿u wisia³o, <lb n='7'/> trzeciego dnia <lb n='8'/> zmartwychwsta³o, <corr>z</corr> tob¹, <lb n='9'/> panno, krolowa³o na <lb n='10'/> wieki. Amen. <lb n='11'/> Druga modlitwa o <lb n='12'/> bo¿em ciele. <lb n='13'/> O cia³o Boga ¿ywego, <pb n='77v'/> <lb n='1'/> Jesu Krysta niebieskiego, <lb n='2'/> przyjmi od nas <lb n='3'/> pozdrowienie, nad ciê <lb n='4'/> Boga jinego nie. Bog <lb n='5'/> Ociec i te¿ Syn jego, <lb n='6'/> i persona Œwiêtego <lb n='7'/> Ducha, wyœcie trzej <lb n='8'/> bostwa jed<corr sic='y'></corr>nego Boga <lb n='9'/> w Trojcy jedynego. <lb n='10'/> Pozdrowion b¹dŸ Jesu <lb n='11'/> Kryste, wzi¹³eœ cia³o <lb n='12'/> z panny czystej, zbawienie <lb n='13'/> lu<corr>dz</corr>kieœ naprawi³, <pb n='78r'/> <lb n='1'/> pannê przy jej czci <lb n='2'/> zostawi³. Pozdrowienie <lb n='3'/> twej krwie œwiêtej, <lb n='4'/> szczyæ nas od <lb n='5'/> œmierci przeklêtej, <lb n='6'/> daj nam szczêsne <lb n='7'/> pobydlenie a potem <lb n='8'/> duszne zbawienie. Krew <lb n='9'/> œwiêta <corr>z</corr> twego boku, <lb n='10'/> ktor¹œ wzi¹³ z Maryjej <lb n='11'/> panieñstwa, odkupi³eœ <lb n='12'/> nas chwalebnie, <lb n='13'/> coœ raczy³ rozlaæ <pb n='78v'/> <lb n='1'/> œwiebodnie za nas <lb n='2'/> grzeszne, oczyœci nasze <lb n='3'/> s¹mnienie, w ktorem¿e <lb n='4'/> nic dobrego nie <lb n='5'/> przebywa, ¿ywi nas prze <lb n='6'/> nasze zbawienie, daj <lb n='7'/> nam wieczne pocieszenie. <lb n='8'/> Wo³ajmy we dnie i <lb n='9'/> w nocy, ktorzy¿ mamy <lb n='10'/> ¿êdaæ ustawicznie <lb n='11'/> twej pomocy, szczyæ <lb n='12'/> nas od grzechu œmiertelnego, <lb n='13'/> racz oddaliæ <pb n='79r'/> <lb n='1'/> dusznego nieprzyjaciela <lb n='2'/> Chwa³a b¹dŸ <lb n='3'/> Bogu ¿ywemu, tobie, <lb n='4'/> synu ¿ywota wiekuistego, <lb n='5'/> i Du<corr>ch</corr>u Œ<supplied>w</supplied>iêtemu, <lb n='6'/> Bogu w Trojcy jedynemu. <lb n='7'/> Amen. <lb n='8'/> Panie, wys³uchaj <lb n='9'/> modlitwê mojê, bo ju¿ <lb n='10'/> poznawam czas moj <lb n='11'/> byæ bliski, daj mi, mi³y <lb n='12'/> Panie, m¹droœæ i rozum <lb n='13'/> a oœwieæ sierce <pb n='79v'/> <lb n='1'/> moje, i¿bych cie pozna³a <lb n='2'/> w dnioch mojich, boœ <lb n='3'/> ty Bog a nie jest jinszy <lb n='4'/> nad ciê, jedno ty <lb n='5'/> sam, ktoryœ <corr>zs</corr>t¹pi³ <lb n='6'/> z nieba a oœwieci³eœ <lb n='7'/> matkê sw¹ Duchem <lb n='8'/> Œwiêtym, dlatego <lb n='9'/> cie proszê, Panie, i¿by <lb n='10'/> oœwieci³ sierce moje, <lb n='11'/> bo grzechy moje s¹ <lb n='12'/> niewymowne. Daj¿e mi <lb n='13'/> ten dar, mi³y Panie, <pb n='80r'/> <lb n='1'/> ¿ebych jich mog³a ¿a³owaæ <lb n='2'/> przez wiarê i przez <lb n='3'/> prawdê, i przez jimiê <lb n='4'/> twoje dziwne, a ktorego <lb n='5'/> cie dnia bêdê <lb n='6'/> wzywa³a, raczy mie <lb n='7'/> wys³uchaæ rych³o, mi³y <lb n='8'/> Zbawicielu, jakoœ <lb n='9'/> wys³ucha³ Tobijasza i Saram, <lb n='10'/> wylej ³zy z oczu <lb n='11'/> mojich, boæ zatwardzia³e <lb n='12'/> est sierce moje <lb n='13'/> jako opoka. <pb n='80v'/> <lb n='1'/> Zgrzeszy³am, mi³y Panie, <lb n='2'/> zgrzeszy³a w ¿ywocie <lb n='3'/> mojem i znam <lb n='4'/> sie ku wszytkim <lb n='5'/> z³oœciam mojim. <lb n='6'/> Ciebie proszê, ciebie <lb n='7'/> wo³am g³osem wielkim, <lb n='8'/> wciêgni prawicê <lb n='9'/> ku mnie swojê a wybaw <lb n='10'/> mie od wszelikiej <lb n='11'/> przeciwnoœci mojej, <lb n='12'/> jakoœ wybawi³ troje <lb n='13'/> dzieci z odch³ani <pb n='81r'/> <lb n='1'/> piekielnej goraj¹cej: Sydrak, <lb n='2'/> Mizaak i *Abnagon, <lb n='3'/> dlatego cie proszê, <lb n='4'/> krolu wszej chwa³y, daj <lb n='5'/> mi, mi³y Panie, przez <lb n='6'/> cirpliwoœæ sta³oœæ <lb n='7'/> uznania wiary œwiêtej, <lb n='8'/> i¿bych mog³a przebywaæ <lb n='9'/> w <supplied>c</supplied>notach dobrych, <lb n='10'/> ka¿y siercu <lb n='11'/> memu uznaæ albo <lb n='12'/> wspamiêtaæ od m³odych <lb n='13'/> lat moich, com <pb n='81v'/> <lb n='1'/> Ÿle mowi³a albo <lb n='2'/> myœli³a o sprosnych <lb n='3'/> rzeczach, dlatego <lb n='4'/> proszê, i¿by mi pos³a³ <lb n='5'/> anjo³a twego ku <lb n='6'/> strze¿eniu dusze <lb n='7'/> mojej i proszê sobie <lb n='8'/> na pomoc Panny <lb n='9'/> Maryjej, ¿eby mie tako <lb n='10'/> raczy³a sobie uchowaæ <lb n='11'/> i uprosiæ chwa³ê <lb n='12'/> wieczn¹ u swego <pb n='82r'/> <lb n='1'/> synaczka jedynego. <lb n='2'/> Zgrzeszy³am te¿, mi³y <lb n='3'/> Panie, zgrzeszy³a <lb n='4'/> naprzeciw tobie <lb n='5'/> wielkoœci¹ grzechy <lb n='6'/> mojimi, tako i¿ nie jest <lb n='7'/> liczba jich we mnie, <lb n='8'/> ktorem czyni³a od <lb n='9'/> mojich m³odych lat. <lb n='10'/> I ciebie proszê, Bo¿e <lb n='11'/> moj Jezu Kryste, ktoryœ <lb n='12'/> mie raczy³ odkupiæ <lb n='13'/> swoj¹ nadro¿sz¹ <pb n='82v'/> <lb n='1'/> krwi¹ i po³o¿y³eœ <lb n='2'/> sie na drzewie za <lb n='3'/> miê niedostojn¹ <lb n='4'/> grzesznicê, nie dla <lb n='5'/> mojich zas³ug, ale <lb n='6'/> wiêcej dla mi³osierdz<corr>i</corr>a <lb n='7'/> swego, wyrwi mie, mi³y <lb n='8'/> Panie, od grzechow <lb n='9'/> ciê¿kich, abych nie <lb n='10'/> wpad³a w mieœce  <lb n='11'/> sprosne, ktore zaw¿dy <lb n='12'/> jest bez œwiat³oœci <lb n='13'/> i bêdzie na wieki bez <pb n='83r'/> <lb n='1'/> koñca, bo, mi³y Kryste, <lb n='2'/> nie piek³o cie <lb n='3'/> bêdzie wyznawa³o ani <lb n='4'/> ¿adna œmieræ <lb n='5'/> chwaliæ cie bêdzie.  <lb n='6'/> Slutuj sie nade mn¹, mi³y <lb n='7'/> Panie, i wys³uchaj mie <lb n='8'/> dufaj¹c¹ w tobie, <lb n='9'/> jakoœ wys³ucha³ Martê, <lb n='10'/> gdyœ skrzesi³ £azarza <lb n='11'/> z grobu, tako <lb n='12'/> cie proszê, mi³y Panie, <lb n='13'/> i¿by mie wskrzesi³ <pb n='83v'/> <lb n='1'/> od œmierci wiekuistej, <lb n='2'/> abych te¿ by³a <lb n='3'/> na prawicy twej, <lb n='4'/> s³ysz¹c on g³os, gdy <lb n='5'/> tako rzeczesz: PodŸcie, <lb n='6'/> bogos³awieni ojca <lb n='7'/> mego! A b¹dŸ <lb n='8'/> mi ³askawy, jakoœ <lb n='9'/> by³ onej niewieœcie <lb n='10'/> wzgardzonej w domu <lb n='11'/> Szymona trêdo<corr>w</corr>a<corr>t</corr>ego <lb n='12'/> a wylej, Panie <lb n='13'/> Kryste, z oczu mojich, <pb n='84r'/> <lb n='1'/> jakoœ w<supplied>y</supplied>la³ jej, gdy <lb n='2'/> nogi twoje umywa³a <lb n='3'/> ze ³zami i w³osy ocira³a <lb n='4'/> i odpuœci³eœ jej <lb n='5'/> grzechy. Ciebie proszê, <lb n='6'/> mi³y Panie wszechmog¹cy, <lb n='7'/> odpuœci mi moje <lb n='8'/> wszy<supplied>t</supplied>ki grzechy, <lb n='9'/> przedtym ni¿li umrê, <lb n='10'/> aby sie nie weseli³ <lb n='11'/> duszny nieprzyjaciel <lb n='12'/> nade mn¹. Ciebie proszê, <lb n='13'/> mi³y œwiêty Pietrze, <pb n='84v'/> <lb n='1'/> ktory masz klucze <lb n='2'/> od krolestwa <lb n='3'/> niebieskiego, aby mie <lb n='4'/> rozgrzeszy³ tu na <lb n='5'/> ziemi t¹ moc¹, ktor¹ <lb n='6'/> masz od Pana Boga <lb n='7'/> po¿yczon¹, a daj mi, <lb n='8'/> mi³y Panie Kryste, <lb n='9'/> moc z nieba, i¿bych <lb n='10'/> przewiciê¿y³a dusznego <lb n='11'/> nieprzyjaciela <lb n='12'/> czuj¹cego i walcz¹cego <lb n='13'/> naprzeciw mnie. <pb n='85r'/> <lb n='1'/> Proszê wszytkich <lb n='2'/> mêczennikow, wszytkich <lb n='3'/> spowiednikow i wszytkich <lb n='4'/> dziewic, aby mie <lb n='5'/> szczycili, mnie nêdzn¹ <lb n='6'/> grzeszn¹, i wzywam  <lb n='7'/> onych, ktorzy ku tobie <lb n='8'/> we dnie i w nocy nie <lb n='9'/> przestawaj¹ wo³aæ <lb n='10'/> rzek¹c: Œwiêty! <lb n='11'/> œwiêty! œwiêty! <lb n='12'/> i¿by sie modlili Panu <lb n='13'/> Bogu za mn¹, a i¿bych <pb n='85v'/> <lb n='1'/> w tem mog³a  <lb n='2'/> przewiciê¿yæ wszyæki  <lb n='3'/> z³oœci moje, ktorem <lb n='4'/> pope³nia³a od mojich <lb n='5'/> m³odych lat a¿ do <lb n='6'/> dzisiejszego dnia. Ninie <lb n='7'/> cie proszê, mi³y <lb n='8'/> Panie Jezu Kryste, i¿by <lb n='9'/> mi by³ mi³oœciwy a <lb n='10'/> wys³ucha³ proœby moje, <lb n='11'/> ktory ¿ywiesz i krolujesz <lb n='12'/> na wieki wiekom. <lb n='13'/> Amen. <pb n='86r'/> <lb n='1'/> Pozdrowiona b¹dŸ <lb n='2'/> Maryja dziewice, <gap/> <lb n='3'/> œwiêtej Trojce! <lb n='4'/> Pozdrowiona b¹dŸ Maryja, <lb n='5'/> pose³kini Ducha  <lb n='6'/> Œwiêtego! Pozdrowiona <lb n='7'/> b¹dŸ Maryja, matko <lb n='8'/> Pana naszego, Jesu <lb n='9'/> Krysta! Pozdrowiona <lb n='10'/> b¹dŸ Maryja, siostro <lb n='11'/> anjelska! Pozdrowiona <lb n='12'/> b¹dŸ Maryja, <lb n='13'/> obietnice prorocka! <pb n='86v'/> <lb n='1'/> Pozdrowiona b¹dŸ <lb n='2'/> Maryja, krolowa <lb n='3'/> patryjarchow! Pozdrowiona <lb n='4'/> b¹dŸ Maryja, <lb n='5'/> mistrzyni ewanjelistow! <lb n='6'/> Pozdrowiona <lb n='7'/> b¹dŸ Maryja, <lb n='8'/> nauczycielko apostolska! <lb n='9'/> Pozdrowiona b¹dŸ <lb n='10'/> Maryja, poæwierdzicielko <lb n='11'/> mêczynnikow bo¿ych! <lb n='12'/> Pozdrowiona <lb n='13'/> b¹dŸ Maryja, studnice <pb n='87r'/> <lb n='1'/> i cudnoœci <lb n='2'/> spowiednikow œwiêtych! <lb n='3'/> Pozdrowiona b¹dŸ <lb n='4'/> Maryja, czci i korono <lb n='5'/> dziewic œwiêtych! <lb n='6'/> Pozdrowiona b¹dŸ <lb n='7'/> Maryja, zbawienie i <lb n='8'/> pocieszenie ¿ywych i <lb n='9'/> umar³ych! Ze mn¹ <lb n='10'/> b¹dŸ we wszytkich <lb n='11'/> pokusach, w smêtkach, <lb n='12'/> potrzebiznach i <lb n='13'/> niemocach mojich a <pb n='87v'/> <lb n='1'/> uprosi mi ³askê i  <lb n='2'/> odpuszczenie mojim wszytkim <lb n='3'/> grzechom, a <lb n='4'/> nawiêce przy skonaniu <lb n='5'/> ¿ywota mego, a nie <lb n='6'/> opuszczaj mie, mi³a <lb n='7'/> Panno Maryja. Amen. <lb n='8'/> Pozdrowiona b¹<corr>dŸ</corr> <lb n='9'/> Maryja, ktora¿ jeœ <lb n='10'/> nadzieja tego œwiata! <lb n='11'/> Pozdrowiona b¹dŸ <lb n='12'/> Maryja mi³oœciwa, matko <lb n='13'/> naszego Pana Jesu <pb n='88r'/> <lb n='1'/> Krysta, ty, ktoraœ <lb n='2'/> zas³u¿y³a byæ matk¹, <lb n='3'/> przez mê¿a bywszy! <lb n='4'/> Anjelska cesarkini, <lb n='5'/> grzesznych pocieszycielko! <lb n='6'/> Pocieszy <lb n='7'/> mie, mnie p³acz¹c¹, <lb n='8'/> w grzechach ju¿  <lb n='9'/> œmierdz¹c¹! Pocieszy <lb n='10'/> mie, mnie grzeszn¹, <lb n='11'/> proszê cie, krolowa <lb n='12'/> niebieska, a miej mie <lb n='13'/> wymowion¹ u Krysta <pb n='88v'/> <lb n='1'/> syna twego, bo sie <lb n='2'/> bar<corr>z</corr>o jego gniewu bojê <lb n='3'/> i od niego œcirp<corr>i</corr>am, <lb n='4'/> bom zgrzeszy³a jemu <lb n='5'/> samemu. O Maryja <lb n='6'/> dziewice, nie oddalaj <lb n='7'/> mie od ³aski swojej, <lb n='8'/> ale b¹dŸ zaw¿dy <lb n='9'/> stro¿em serca mego, <lb n='10'/> naznamionuj mie <lb n='11'/> bojaŸni¹ bo¿¹, u¿ycz <lb n='12'/> cielestne zdrowie a w cnotach <lb n='13'/> dobrych przemieszkawanie, <pb n='89r'/> <lb n='1'/> a sprawiedliw¹ <lb n='2'/> rzecz mi³owaæ, <lb n='3'/> a potem grzechow sie <lb n='4'/> wiarowaæ. O s³o<corr>d</corr>koœci <lb n='5'/> dziewica nigdy <lb n='6'/> nie by³a ani jest taka <lb n='7'/> miedzy corkami <lb n='8'/> niewieœcimi! Stworzyciel <lb n='9'/> wszytkich rzeczy <lb n='10'/> ciebie wybra³ porodzicielk¹ <lb n='11'/> i kto pannê <lb n='12'/> Maryj¹ od grzechu oczyœci³, <lb n='13'/> on¿e mie te¿ <pb n='89v'/> <lb n='1'/> twoj¹ proœb¹ od <lb n='2'/> wszyækich grzechow <lb n='3'/> niechaj omyje, by mie <lb n='4'/> piek³o nie pogr¹¿y³o. <lb n='5'/> Pozdrowiona b¹dŸ <lb n='6'/> ro¿o bez cirnia, Maryja, <lb n='7'/> grzesznych lekarko! <lb n='8'/> Za mn¹ sie przyczyñ <lb n='9'/> ku Panu Bogu, i¿by <lb n='10'/> mie wybawi³ od <lb n='11'/> ciemnoœci tego œwiata. <lb n='12'/> Kryste, synu nawyszszego <lb n='13'/> Boga, przez mi³oœæ <pb n='90r'/> <lb n='1'/> matki twej,  <lb n='2'/> ktorej cie ¿ywot <gap/> <lb n='3'/> Synu Bo¿y, bo<corr>œ</corr> <lb n='4'/> mi³oœciwy prawdziwie, <lb n='5'/> ty zg³adzi grzechy <lb n='6'/> moje a serce we <lb n='7'/> mnie czyste stworz, daj <lb n='8'/> mi nadziej¹, wiarê <lb n='9'/> dobr¹, ³askê doskona³¹ a <lb n='10'/> potem koniec dobry <lb n='11'/> ¿ywota mego, ktory <pb n='90v'/> <lb n='1'/> jest na nawyszszy dar. <lb n='2'/> Uczyñ mie dostojn¹, <lb n='3'/> ¿ebych po¿ywa³a cia³a <lb n='4'/> twego naœwiêcszego, <lb n='5'/> gniew twoj niechaæ <lb n='6'/> mie nie omywa, <lb n='7'/> ale krew twoja <lb n='8'/> naœwiêcsza niechaj <lb n='9'/> mie omywa tako na <lb n='10'/> ciele, jako i na duszy, <lb n='11'/> gdy sie moja dusza <lb n='12'/> bêdzie dzieliæ <corr>z</corr> cia³em <lb n='13'/> mojim. Anjo³ tedy, <pb n='91r'/> <lb n='1'/> mi³y Panie, mocny <lb n='2'/> niechaj stanie przy <lb n='3'/> mnie, ¿eby mie strzeg³ <lb n='4'/> a potem da³ mieœce <lb n='5'/> miedzy sprawiedliwymi. <lb n='6'/> Wys³uchaj mie, bo ¿adna <lb n='7'/> rzecz nie jest, ktora <lb n='8'/> by cie nie chwali³a! <lb n='9'/> Zbaw mie, Jezusie, za <lb n='10'/> ktor¹<corr>¿</corr>e dziewica <lb n='11'/> matka ciebie prosi, <lb n='12'/> zdrowa Maryja mi³oœci <lb n='13'/> pe³na a¿ do koñca. <pb n='91v'/> <lb n='1'/> Bo¿e, b¹dŸ mi³oœciw <lb n='2'/> mnie grzesznej <lb n='3'/> a strze¿y mie we dnie <lb n='4'/> i w nocy do skoñczenia <lb n='5'/> ¿ywota mego. Bo¿e, <lb n='6'/> synu Izaak, slutuj <lb n='7'/> sie nade mn¹ a zeœli <lb n='8'/> mi na pomoc œwiêtego <lb n='9'/> Micha³a archanjo³a, <lb n='10'/> by mie broni³ i <lb n='11'/> szczyci³ od wszytkich <lb n='12'/> mojich nieprzyjacielow. <lb n='13'/> Œwiêty Michale <pb n='92r'/> <lb n='1'/> archanjele, obroñ <lb n='2'/> mie w szkodzie, bych nie <lb n='3'/> zginê³a w dzieñ s¹dny!  <lb n='4'/> O œwiêty <lb n='5'/> Michale archanjele, <lb n='6'/> przez ³askê, ktor¹œ <lb n='7'/> zas³u¿y³, ciebie proszê <lb n='8'/> przez jedynego Syna <lb n='9'/> Bo¿ego, Pana naszego <lb n='10'/> Jesu Krysta, aby mie <lb n='11'/> wyrwa³ od szkodliwej <lb n='12'/> œmierci. Œwiêty <lb n='13'/> Gabryje³, œwiêty Rafael, <pb n='92v'/> <lb n='1'/> wszyscy anjeli <lb n='2'/> i archanjeli bo¿y, <lb n='3'/> spomo¿cie mie! I proszê <lb n='4'/> was wszystkich <lb n='5'/> mocy niebieskich dla <lb n='6'/> tego, abyœcie mi <lb n='7'/> dali moc i spomo¿enie, <lb n='8'/> i¿by mie ¿adny <lb n='9'/> nieprzyjaciel nie mog³ <lb n='10'/> potêpiæ: na drodze i <lb n='11'/> na wodzie ani w ogniu, <lb n='12'/> ani nag³¹ œmierci¹, <lb n='13'/> ani czuj¹c by mie mog³ <pb n='93r'/> <lb n='1'/> ogarn¹æ. Oto uciekajcie <lb n='2'/> przed œwiêtym <lb n='3'/> krzy¿em strony, <lb n='4'/> wiciê¿a jako lew <lb n='5'/> z rodzaju ¿ydowskiego. <lb n='6'/> Zbawicielu wszytkiego <lb n='7'/> œwiata, zbaw mie, <lb n='8'/> ktoryœ mie odkupi³
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>

