<?xml version="1.0" encoding="windows-1250"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "Stp.dtd">
<TEI.2>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Ortyle magdeburskie, tzw. Maciejowskiego: wersja elektroniczna</title>
				<sponsor>Komitet Badañ Naukowych, grant nr 1 H01D 018 19 </sponsor>
				<principal> Wac³aw Twardzik</principal>
				<respStmt>
					<resp>nowa transkrypcja </resp>
					<name>Pracownia Jêzyka Staropolskiego Instytutu Jêzyka Polskiego Polskiej Akademii Nauk </name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Instytut Jêzyka Polskiego PAN</distributor>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>Rkps BN akc. 9837</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date>1455 - 1460 </date>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>prawny</term>
					<term>ortyle</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change n="1">
				<date value="09-2005">wrzesieñ 2005</date>
				<respStmt>
					<resp>Rafa³ L. Górski</resp>
				</respStmt>
				<item>nowy nag³ówek, likwidacja twardych zakoñczeñ akapitu, wci¹¿ nie wprowadzono podzia³u na poszcz. ortyle</item>
			</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
<text>
<body><div1> <pb n='1r'/> <lb n='1'/> Jesus Maryja  <lb n='2'/> Mali albo mo¿eli opiekadlnik umar³ego <lb n='3'/> p³aciæ wiano albo d³ugi.  <lb n='4'/> Przyjacielski pok³on naprzod. Mili <lb n='5'/> przyjaciele, pytaliœcie nas o prawo <lb n='6'/> takimi s³owy: Gdy mê<corr>¿</corr>czyzna <lb n='7'/> pojmie ¿onê a onej wianuje na swym <lb n='8'/> jimieniu jid¹cych sto grzywien mniej <lb n='9'/> albo wiêcej procz s¹du, a ten to m¹¿ umrze <lb n='10'/> a zostawi po sobie d³ugi i dziatki, co lat  <lb n='11'/> nie maj¹, i brat<corr>a</corr> albo siostry mê¿a albo  <lb n='12'/> jinnego przyrodzonego p<corr>rz</corr>yjaciela albo opiekadlnika, <lb n='13'/> a tego umar³ego ¿ona pojmie jinszego mê¿a,  <lb n='14'/> t<corr>en</corr> m¹¿ od swej ¿ony chce od tego <lb n='15'/> opiekadlnika jej wiana, co jej wianowa³  <lb n='16'/> umar³y m¹¿ i zosta³ jej wi<corr sic='a'></corr>nowa<corr>ty</corr>.  <lb n='17'/> Opiekadlnik mowi: Wiem o tej paniej wienie <lb n='18'/> i tym to d³udze i to wyznawam przed prawem, <lb n='19'/> jako siê rzecz ma. Ale ja nie wiem, <lb n='20'/> mamli to mieæ <corr>z</corr> prawa daæ jej wiano to <lb n='21'/> z jimienia tych to dzieci, gdy¿ jej nie <lb n='22'/> wianowano przed prawem, i te¿ ty dzie<corr>c</corr>i <lb n='23'/> ten ortel maj¹, ji¿e *blisz<corr>e</corr> s¹ k temu przy<corr>æ</corr> <lb n='24'/> przysiêg¹ jedn¹ rêk¹, i¿e jich ociec nic n<corr>i</corr>e  <lb n='25'/> wianowa³ jich macierzy i te¿ ty dzieci lat <lb n='26'/> nie maj¹, *prze jich o to nie maj¹ gabaæ, aby  <lb n='27'/> mia³y to wyznaæ albo nie wyznaæ. Acz ju¿ ten <lb n='28'/> opiekadlnik ma moc i musi od tych to dzieci <lb n='29'/> to wiano daæ z prawa? Na to ortel wydali  <lb n='30'/> przysiê¿nicy z Majdemb<supplied>orku</supplied>. <lb n='31'/> Na to my panowie S m p Gdy opiekadlnik <corr>z</corr> prawa <lb n='32'/> obejmie siê dzieci, co lat nie maj¹, <lb n='33'/> tedy ma m<corr>o</corr>c d³ugi fo³drowaæ i daæ, i zap³aciæ  <lb n='34'/> d³ugi wszystkim obyczajem, jako by mog³y <pb n='1v'/> <lb n='1'/> uczyniæ ty to dzieci, gdyby lata mieli. Przeto <lb n='2'/> opiekadlnik ten mo¿e d³ugi p³aciæ, o ktorych <lb n='3'/> wie, jestli nie takich dzieci, a o ktorych  <lb n='4'/> nie wie, mo¿e siê daæ upominaæ, albo o nie <lb n='5'/> przysiêgaæ z prawa wielkiego, i¿ o tym d³udze nie <lb n='6'/> wie opiekadlnik. A bêdzieli on upominan, tedy <lb n='7'/> musi ten d³ug p³aciæ i tej niewieœcie <lb n='8'/> z jid¹cego jimienia, jestli go tako wiele, <lb n='9'/> a wieli te¿ on, i¿ jej ta<corr>k</corr>o wiele wianowa³ <lb n='10'/> z prawa. Dalej, mo¿eli opiekadlnik jimienie <lb n='11'/> tych dzieci przedaæ na d³ugi <lb n='12'/> Dalej jeszczeœcie nas pytali, aczby to <lb n='13'/> jid¹ce jimienie za to nie sta³o, mo¿eli  <lb n='14'/> opiekadlni<corr>k</corr> tych to dzieci jimienie <supplied>przedaæ</supplied>,  <lb n='15'/> aczbykolw<corr>i</corr>ek ony przeciw temu mowi³y, i z tego <lb n='16'/> wiano zap³aciæ i jinsze d³ugi, a mo¿eli <lb n='17'/> opiekadlnik d³u¿niko<corr>w</corr> umar³ego przycisn¹æ, <lb n='18'/> aby przed prawem odpowiadali i d³ugi p³acili <lb n='19'/> miasto dzieci, ktoremi siê opieka, a maj¹li  <lb n='20'/> opiekadlnikowi miasto dzieci przysiêgaæ, <lb n='21'/> albo mo¿e siê wszystko przed³u¿yæ tako d³ugo, <lb n='22'/> a¿ ty dzieci lata bêd¹ mieæ, albo co jest z prawa. <lb n='23'/> Ortel na to wydan od przysiê¿nikow  <lb n='24'/> z Majdembork<supplied>u</supplied>.  <lb n='25'/> Na to my panowie S m p Nie jest potrzebizna ani <corr sic='proœba'></corr> <lb n='26'/> <supplied>ma dla</supplied> wiana, co m¹¿ ¿enie wianowa³ na jid¹cym <lb n='27'/> jimieniu, opiekadlnik <corr sic='mo¿e'></corr> przedaæ jimienia  <lb n='28'/> dzieciam stoj¹cego. Jestli ociec tych dzieci <lb n='29'/> zosta³ d³u¿en pirwe d³ugi, co o nich wie <lb n='30'/> opiekadlnik, albo prawem bêdzie upominan <corr>z</corr> tego, <lb n='31'/> dlatego nie jestli bliszy p<corr>rz</corr>yrodzony po tych <lb n='32'/> to dziecioch, mo¿e przedaæ i zap³aciæ, ale nie <lb n='33'/> s¹li bliszy przyrodzeni, tedy nie mo¿e stoj¹cego <lb n='34'/> jimienia przez wolej tych dzieci przeda<corr>æ</corr>, <pb n='2r'/> <lb n='1'/> a tedy siê ma ta rzecz przed³u¿yæ do lat <lb n='2'/> tych to dzieci pod³ug prawa. Dalej, kto ma <lb n='3'/> ranne oglêdaæ. Dalej, kto ma ranne ludzi <lb n='4'/> oglêdaæ. Pytaliœcie jeszcze nas, przysiê¿nicyli, <lb n='5'/> sêdziali, lekarzli rannemu byæ ma na wyznanie, <lb n='6'/> s¹li rany ciê¿kie albo œmiertelne,  <lb n='7'/> albo nieœmiertelne. Na to ortel.  <lb n='8'/> Na to my panow<corr>i</corr>e S m p, i¿e sêdzia ma oglêdaæ <lb n='9'/> ty rany i przed prawem je szacowaæ,  <lb n='10'/> jakie by³y. Ale w mieœciech, gdy s¹ *rani <lb n='11'/> lekarze, tem to daj¹ pod p<corr>rz</corr>ysiêg¹ szacowaæ i <lb n='12'/> powiedzieæ przed prawem, jakie to rany by³y. <lb n='13'/> I te¿ sêdzia pod³ug ogl¹dania mo¿e sêdziæ, <lb n='14'/> ortela pytaæ pod³ug prawa. Mog¹li goœciom <lb n='15'/> albo jinnym ludziom gor¹cy s¹d osadziæ. <lb n='16'/> Pytaliœcie nas, maj¹li goœciom podro¿nym <lb n='17'/> albo mieszczanom *z *goœciny, albo jinnym  <lb n='18'/> ludziom, co nie s¹ winni ku po³o¿eniu prawa, <lb n='19'/> gor¹cy s¹d osadziæ, albo b¹dŸ w zapowiedziany <lb n='20'/> czas, albo w niezapowiedziany. Na to ortel wydan <lb n='21'/> z Majdembor<supplied>ku</supplied>.  <lb n='22'/> My panowie S m n prawo: Podro¿nym  <lb n='23'/> ludziom, jako goœciom, co s¹ tako <lb n='24'/> daleko, i¿ k temu po³o¿onemu prawu albo s¹du <lb n='25'/> nie mog¹ przy<corr>æ</corr>, albo mieszczanom, ktorzy siê  <lb n='26'/> <corr>na</corr> dalek¹ drogê gotowali, tym maj¹ gor¹cy <lb n='27'/> s¹d osadziæ albo b¹dŸ w zapowiedziany czas prawa. <lb n='28'/> Gdyby kto zapowiedzia³ pieni¹dze po umar³ej <lb n='29'/> rêce albo stoj¹ce jimienie wojtem. <lb n='30'/> Dalej pytaliœcie nas, gdyby mieszczanin  <lb n='31'/> albo goœæ ¿a³owa³ o rol¹ albo o stoj¹ce <lb n='32'/> jimienie. Na to ortyl. <lb n='33'/> Gdyby mieszczanin albo goœæ ktory rol¹ albo stoj¹ce <lb n='34'/> jimienie s¹dem albo wojtem  <lb n='35'/> zapowiedzia³, albo przyumar³e stoj¹ce jimienie <lb n='36'/> prawi, ten ma to usty oprawiæ przed <lb n='37'/> s¹dem albo prawem, gdy sêdzia siêdzi<corr>e</corr> na dzieñ <pb n='2v'/> <lb n='1'/> przy<corr>sz</corr>³ego po³o¿onego prawa. O g³owê albo <lb n='2'/> o rany, co nie gor¹co zastane. <lb n='3'/> Dalej pytaliœcie nas o prawo: Gdyby mieszczanin <lb n='4'/> albo goœæ ¿a³owa³ o rany albo o  <lb n='5'/> g³owê. Na to my panowie z Maj<supplied>demborku</supplied> ortel. <lb n='6'/> O g³owê albo o rany, co nie zastany <corr>s</corr>¹ na <lb n='7'/> gor¹cej rzeczy, to maj¹ daæ do gajnego s¹du <lb n='8'/> po³o¿enia, a tego to, co mir s³omi³, prawem <lb n='9'/> ortelem naœladowaæ, aby o¿a³owan, acz jest <lb n='10'/> praw<corr sic='o'></corr> z prawa. O jednym cz³owiece, co <lb n='11'/> poj¹³ ¿onê z dziedzin¹, z drzewianym domem. <lb n='12'/> Pytaliœcie nas o prawo tymi s³owy: Jeden <lb n='13'/> m¹¿ poj¹³ ¿onê w stad³o ma³¿eñskie, <lb n='14'/> a ta ¿ona mia³a ojczyznê i jid¹ce <lb n='15'/> jimienie, a w tê jej ojczyznê albo w dom <lb n='16'/> przyszed³ k niej ten to m¹¿, a ten dom by³ <lb n='17'/> drzewiany i zgorza³. Tedy ten <lb n='18'/> m¹¿ przeda³ tej ¿ony ojczyznê, a wzi¹wszy pieni¹dze <lb n='19'/> i jinne jimienie tej to ¿ony dzieci, i te¿ <lb n='20'/> swe pieni¹dze i zmurowa³ ten zgorza³y dom.  <lb n='21'/> A tako ten to m¹¿ umar³ i zostawi³ po sobie <lb n='22'/> dzieci <corr>z</corr> t¹ ¿on¹, a ta to niewiasta sz³a za <lb n='23'/> jinnego mê¿a. Tedy rzek³y dzieci: To jid¹ce <lb n='24'/> jimienie albo ty pieni¹dze by³y naszego ojca,  <lb n='25'/> gdy on tê poj¹³, przeto my patrzemy k temu <lb n='26'/> domu albo ku pieni¹dzom, za ktore nasz ociec <lb n='27'/> murowa³ ten dom. Tako ta niewiasta rzek³a: <lb n='28'/> Ten dom jest moja ojczyzna a na to ja <lb n='29'/> mam z prawem list, i¿ moj m¹¿ obieca³ <lb n='30'/> mie murowaæ ten dom, bo on mojej ojczyzny <lb n='31'/> i jid¹cego jimienia dobrze t<corr>ak</corr>o ode mnie <lb n='32'/> wzi¹³ wiele i obieca³ ji mnie za to zmurowaæ, <lb n='33'/> gdy on me jimienie przeda³. Jestli <lb n='34'/> k temu murowaniu domu ta niewiasta <lb n='35'/> blisza, czyli tego dzieci, czyli co prawo, a kto <lb n='36'/> ji ma wzi¹æ albo osieœæ? <pb n='3r'/> <lb n='1'/> Na to ortel wydan. <lb n='2'/> Na to m p m p Mo¿eli ta niewiasta <lb n='3'/> ukazaæ pod³ug prawa, i¿ ten dom swemu  <lb n='4'/> umar³emu mê¿owi niegdy spuœci³a, tedy <lb n='5'/> ona ma ten murowany dom wzi¹æ, przeto i¿ <lb n='6'/> ten m¹¿, poki ¿yw by³, sobie o to murowanie <lb n='7'/> nie utw<corr>i</corr>erdzi³ pod³ug prawa. Gdy sie kto <lb n='8'/> obejmie oprawiaæ pod³ug prawa czyjej <lb n='9'/> rzeczy. Dalej pytaliœcie nas: Gdyby dobry <lb n='10'/> cz³owiek, co mu sprawnie niekto przygani, <lb n='11'/> podejmuje siê przed prawem ludzsk<corr>i</corr>ej <lb n='12'/> rzeczy oprawiaæ albo mowiæ, a za to bierze  <lb n='13'/> pieni¹dze, przywiedzie rzecz przed prawo prosto  <lb n='14'/> albo œwia<corr>d</corr>ki, co jest jego myto? Acz co pirzwej <lb n='15'/> mowi³ krotki czas albo d³ugi, a ju¿e nie chce  <lb n='16'/> mowiæ <gap/>. Na to ortel wydan z Majdemb<supplied>orku</supplied>. <lb n='17'/> Na to m p s m p Podejmieli siê dobry <lb n='18'/> cz³owiek mowiæ za wyrzeczone myto, <lb n='19'/> maj¹ jemu zap³aciæ, ale czyni-li on to na <lb n='20'/> mi³oœæ, tedy ten, czyj¹ rzecz mowi³, da mu, co jego <lb n='21'/> prawa wola. A nie chceli wiêcej jinnej rzeczy <lb n='22'/> mowiæ, tedy w¿dy on i jego dzieci zostan¹ <lb n='23'/> przy swem pe³nem p<supplied>r</supplied>awie, acz siê jinem <lb n='24'/> niepo<corr>cz</corr>esnem nie przekonali z prawa prawego. <lb n='25'/> Mo¿eli pospolny pose³ ludzkie rzeczy mowiæ. <lb n='26'/> Dalej pytaliœcie nas: Mo¿eli pospolny  <lb n='27'/> pose³ przed prawem ludzkie rzeczy oprawiaæ <lb n='28'/> albo mowiæ tako, jako jinny rzecznik,  <lb n='29'/> aczkolwiek jim zawadza jich urz¹d, gdy¿ oni maj¹ <lb n='30'/> lud przed prawo pozywaæ albo jimienie zapowiadaæ, <lb n='31'/> albo ludzk¹ rzecz mowiæ, a to wszystko <lb n='32'/> nie mog¹ rowno dokonaæ, a tako siê mo¿e <lb n='33'/> <corr>s</corr>taæ zamiêszkanie, albo co jest z prawa?  <lb n='34'/> Ortel na to wydali przysiê¿nicy. <lb n='35'/> Na to m p s m p Pospolny pose³ <pb n='3v'/> <lb n='1'/> mo¿e rzecznikiem byæ, gdzie sie ostrze¿e, <lb n='2'/> i¿ nie zamieszka tego w rzeczy, czego sie podj¹³, <lb n='3'/> i te¿ nie zamieszka tego, co s³usza na jego urz¹d, <lb n='4'/> ku czemu on p<corr>rz</corr>ysi¹g³, i te¿ nie zamieszka tych <lb n='5'/> to ludzi, ktorych sie rzeczy podj¹³, a to z prawa. <lb n='6'/> Umar jeden cz³owiek, a dziewka zosta³a, co <lb n='7'/> lat nie mia³a. Dalej pyta<supplied>liœ</supplied>cie nas o prawo <lb n='8'/> temi to s³owy: Role, domy i jimienie <lb n='9'/> jinne jid¹ce jeden cz³owiek mia³ swe <lb n='10'/> zarobione, a ten to zostawi³ nieros³¹ albo co <lb n='11'/> nie ma lat dziewkê, a tej sie podj¹³ jej opiekadlnik, <lb n='12'/> a nie uczyni³ poczesnej liczby, bo on na <lb n='13'/> to nie potrzebowan nigdy albo przyciœnion, <lb n='14'/> a opieka sie jimienism tej dziewki tako <lb n='15'/> d³ugo, a¿ j¹ wyda³ za m¹¿, za ktorego ona chcia³a, <lb n='16'/> a on da³ m<corr>ê¿u</corr> jej ojczyznê albo czêœæ, lubo <lb n='17'/> wszystko przez jej wolej i wiedzenia. Ten  <lb n='18'/> m¹¿ umar³, a ta to ¿eñczyzna posz³a za drugiego <lb n='19'/> mê¿a. Mog<corr>³</corr>li <corr>z</corr> prawem jej opiekadlnik <lb n='20'/> daæ jej mê¿owi ojczyznê przez jej wolej <corr>i</corr> wiedzenia, <lb n='21'/> albo mali tej ¿eñczyŸnie wrociæ jej <lb n='22'/> ojczyznê, albo jestli co przeda³ z prawa?  <lb n='23'/> Ortel na to wy<supplied>dan</supplied>. Na to m p s m p Nie jestli <lb n='24'/> opiekaldlnik ten uczyni³ liczby tej dziewce <lb n='25'/> albo jej mê¿owi, tedy jeszcze ma tê liczbê  <lb n='26'/> uczyniæ, a cokolwiek za ni¹ wyda³ mê¿owi <lb n='27'/> jej, wszystko w li<corr>cz</corr>bê pojdzie i <supplied>ma</supplied> zostaæ, dlatego <lb n='28'/> i¿ ona sw¹ dobr¹ wol¹ za tego jistego  <lb n='29'/> mê¿a sz³a, a to jest z prawa prawego. <lb n='30'/> Jedna niewiasta uczyni³a brata  <lb n='31'/> opiekadlnikiem na swem jimieniu i umar³a. <lb n='32'/> Pytaliœcie nas o prawo tymi s³owy:  <lb n='33'/> Przysz³a jedna niewiasta przed gajny <lb n='34'/> s¹d i jest swe jimienie i sw¹ rzecz <pb n='4r'/> <lb n='1'/> wzda³a i ustawi³a, i to zapisano, i¿ uczyni³a <lb n='2'/> swego brata opiekadlnikiem ku dokonaniu <lb n='3'/> jej domu, jako¿ i zapisano od s³owa do <lb n='4'/> s³owa w przysiê<corr>¿</corr>nym reistrze. A gdy¿ ju¿e ta <lb n='5'/> niewiasta to uczyni³a zdanie, posz³a na m¹¿ <lb n='6'/> i umar³a. Potem p<corr>rz</corr>yszed³ jej m¹¿ przed gajny  <lb n='7'/> s¹d i pyta³ o ortel tymi s³owy: Gdy¿em <lb n='8'/> ja by³ <corr>z</corr> sw¹ ¿on¹ i siedzia³ w jej jimieniu <lb n='9'/> pe³nym prawem, mamli ja swej ¿ony prawie <lb n='10'/> odzier¿eæ i dosiêgn¹æ jid¹cego jimienia <lb n='11'/> i niejid¹cego, czyli co prawo jest? Tako tej <lb n='12'/> umar³ej niewiasty brat rzek³ naprzeciw temu: <lb n='13'/> Pytam prawa, mamli ja lepsze prawo <lb n='14'/> k temu jimieniu, gdy¿ ona mnie przed gajnym <lb n='15'/> s¹dem z pe³nem prawem swe jimienie <lb n='16'/> wzda³a i spuœci³a, pirwej ni¿ jego ¿on¹  <lb n='17'/> zosta³a, a <supplied>o</supplied> to sie biorê do reistru przysiê<corr>¿</corr>nego. <lb n='18'/> Co za prawo miedzy tema dw<corr>i</corr>ema? Na to ortel. <lb n='19'/> Na to m p S n p Cokolw<corr>i</corr>ek z jid¹cego <lb n='20'/> jimienia swej ¿ony, poko by³a ¿ywa, <lb n='21'/> k sobie ja wzi¹³, mia³ i dzier¿a³, to ma mieæ <lb n='22'/> i dzier¿eæ, ale stoj¹ce i niestoj¹ce jimienie, <lb n='23'/> ktorego m¹¿ ten nie dzier¿a³ za ¿ywota <lb n='24'/> ¿ony swej, to p<corr>rz</corr>ydzie jej bratu z prawego  <lb n='25'/> prawa, jako jemu jego siostra w<corr>z</corr>da³a i <lb n='26'/> zapisa³a. Gdyby wyleganiec poj¹³  <lb n='27'/> dobr¹ ¿onê. Dalej pytaliœcie nas o <lb n='28'/> prawo tymi to s³owy: Gdyby mê¿czyzna <lb n='29'/> wyleganiec, co nie <corr>z</corr> stad³a ma³¿eñskiego,  <lb n='30'/> a ma jimienie d³ugo albo krotko, <lb n='31'/> co zarobi³ <corr>z</corr> sw¹ ¿on¹ pospo³u, albo te¿ jej <lb n='32'/> p<corr>rz</corr>yumrze co od jej rodziny, a gdy¿ ten m¹¿ <lb n='33'/> umrze, przydzieli co tego jimienia jej, czyli nie  <lb n='34'/> przydzie <corr>z</corr> prawa, albo co prawo jest pod³ug prawa. <pb n='4v'/> <lb n='1'/> Na to ortel wydali panowie. <lb n='2'/> Na to m p s n p Co m¹¿ <corr>z</corr> ¿on¹ jimienia <lb n='3'/> zarobi³, to ¿enie po nim zosta³o albo zostanie, <lb n='4'/> a wzdali jej te¿ co swego stoj¹cego <lb n='5'/> jimienia albo le¿¹cego przed gajnym <lb n='6'/> s¹dem, to te¿ jej przydzie i te¿ wszystko <lb n='7'/> to sobie ma wzi¹æ, co jej przyumar³<corr sic='eg'></corr>o od <lb n='8'/> jej rodziny a ku jimieniu swego mê¿<corr>a</corr> obrony <supplied>nie ma</supplied> <lb n='9'/> z prawego prawa. Gdyby cz³owiek z jinej strony  <lb n='10'/> by³, a nañ by s³yszeæ, i¿ jest wyleganiec  <lb n='11'/> albo bêkart. Gdyby by³ je<corr>d</corr>en cz³owiek <corr>z</corr> <lb n='12'/> stara dawna przyszed³ w naszê ziemiê a <lb n='13'/> nañ by posz³a rzecz, i¿by by³ wyleganiec albo <lb n='14'/> siê tamo nie urodzi³ poczestnie i nie odwo³a³, <lb n='15'/> poko by³ ¿yw, ani od niego nikt nie odmowi³. Ten <lb n='16'/> cz³owiek ma jimienie i umrze, kto ma jego <lb n='17'/> jimienie wzi¹æ? A jego przyrodzeni mowi¹: <lb n='18'/> On jest dobrego urodzenia, to jest z ma³¿eñstwa, <lb n='19'/> a my mowiemy, i¿ nie jest z ma³¿eñskiego <lb n='20'/> rodu. Acz my to mamy dokazaæ, czyli jego <lb n='21'/> przyrodzeni, co jego jimienie chc¹ wzi¹æ, dokazaæ <lb n='22'/> maj¹, aby by³ <supplied>z</supplied> ma³¿eñskiego stad³a, czyli  <lb n='23'/> co prawo jest? Ortel na to wydan<corr>o</corr> s Maj<supplied>demburku</supplied>. <lb n='24'/> Na to m p S m p Nie jest ktory cz³owiek, <lb n='25'/> co przysz<corr>ed</corr>³ do waszej ziemie, dokona³y, aby <lb n='26'/> by³ wyleganiec, co¿ jemu to wymow<corr>i</corr>ano, <lb n='27'/> poko by³ ¿yw, tedy maj¹ jego przyrodzeni samosiodmi <lb n='28'/> nie-<corr>z</corr>-podejŸranymi ludŸmi przysiêgê <lb n='29'/> udzia³aæ i ukazaæ, i¿ jest z<corr sic='a'></corr> ma³<supplied>¿</supplied>eñstwa urodzon, <lb n='30'/> acz chc¹ jego jimienia dosiêgn¹æ albo wzi¹æ <lb n='31'/> prawem prawym.Gdy kto pojmie ¿onê, co  <lb n='32'/> z ni¹ pirwej przebywa³. Gdy ktory m¹¿ <lb n='33'/> pojmie ¿onê, co z ni¹ pirwej przebywa³, <lb n='34'/> ni¿li j¹ poj¹³, a to by by³o jawno i mieliby <lb n='35'/> <corr>z</corr> sob¹ dzieci, a tako obadwa, m¹¿ i ¿ona <pb n='5r'/> <lb n='1'/> umr¹, mog¹li jich dzieci wzi¹æ jimienie,  <lb n='2'/> czyli co prawo jest. Ortel na to wydali p<corr>rz</corr>ysiê<supplied>¿nicy</supplied>. <lb n='3'/> Na to n p S m p Œpili m¹¿ <corr>z</corr> czyj¹ niewiast¹ <supplied>albo</supplied> <lb n='4'/> z dziwk¹, co prozna jest albo sobiewolna, <lb n='5'/> a potem j¹ pojmie w ma³¿eñstwo, dzieci, <lb n='6'/> co <corr>z</corr> so<corr>b</corr>¹ mieli w ma³¿eñstwie, obudwu wezm¹  <lb n='7'/> jimienie po jich œmierci, ale dzieci, co <corr>z</corr> sob¹  <lb n='8'/> mieli przed ma³¿eñstwem, ty nie maj¹ nic jich <lb n='9'/> jimienia z prawa. Gdy kto kogo zatw<corr>i</corr>erdza  <lb n='10'/> w prawie o g³owê, o rany albo ocz jinszego. <lb n='11'/> Gdyby cz³owiek ktory zatw<corr>i</corr>erdzon w naszem <lb n='12'/> prawie rok i dzieñ o g³owê, o rany albo o co jinszego, <lb n='13'/> a w tem czasie nie szed ku oprawie, mo¿eli <lb n='14'/> jego ¿ona albo przyrodzony osieœæ albo przedaæ <lb n='15'/> jego stoj¹ce jimienie, a mo¿eli on te¿ swe jid¹ce <lb n='16'/> jimienie w jine prawo wwieœæ i braæ, albo <lb n='17'/> co my prawo mamy pod³ug prawa? Ortel na to. <lb n='18'/> Na to my p S n p Tegodla i¿ cz³owiek <lb n='19'/> bêdzie zatw<corr>i</corr>erdzon ku praw<corr>u</corr> o przerzeczone <lb n='20'/> rzeczy, nie mog¹ sie panowie sprawnie podj¹æ <lb n='21'/> jego jimienia, ale to ma jego ¿ona albo przyrodzeni, <lb n='22'/> albo komu on tego przyjaje, osieœæ i mieæ, <lb n='23'/> i te¿ swe jid¹ce jimienie mo¿e <corr>w</corr>wieœæ i daæ <lb n='24'/> sobie przywieœæ w jinne prawo, gdzie chce.  <lb n='25'/> Ale stoj¹cego jimienia, jako dziedziny, nie mo¿e wzdaæ, <lb n='26'/> ale¿ sam oczywiœcie pod³ug prawa. Gdy wyleganiec  <lb n='27'/> pojmie dobr¹ ¿onê.  <lb n='28'/> Gdy wyleganiec pojmie w ma³¿eñstwo niewiastê  <lb n='29'/> albo dobr¹ dziewkê a gdyby dzieci pospo³u <lb n='30'/> mieli, maj¹li ty dzieci ktore prawo ku <lb n='31'/> jimieniu swego ojca i macierze swej, czyli nie <lb n='32'/> maj¹, albo co ony maj¹ mieæ z prawa. Ortel na to.  <lb n='33'/> Na to my p S m p, i¿ po takim ojcu na  <lb n='34'/> takie dzieci nie mo¿e spaœæ dziedzictwo  <lb n='35'/> ani jego, to jest ojcowo, jimienie, <pb n='5v'/> <lb n='1'/> ale tego ojca albo macierze przyrodzeni s¹ <lb n='2'/> bliszy i maj¹ wzi¹æ to jimienie, a nie s¹li <lb n='3'/> przyrodzeni, tedy sêdzia bliszy k temu jest <corr>z</corr> prawa. <lb n='4'/> *Wylegana wyleganica.  <lb n='5'/> Gdy *wylegana wyleganica pojmie mê¿a a  <lb n='6'/> ci to maj¹ dzieci, a ty to dzieci maj¹ jine <lb n='7'/> dzieci, mog¹li ty dzieci odzier¿eæ ojczyznê <lb n='8'/> swojê z prawa, czyli nie, albo jako d³ugo to siê  <lb n='9'/> ma wlec do koñca pod³ug prawa? Ortel na to. <lb n='10'/> Na to my panowie z Majborku mowiemy <lb n='11'/> prawo: Ty to dzieci nie mog¹ ojczyzny  <lb n='12'/> swe odzier¿eæ z prawa, a to ma byæ tako d³ugo <lb n='13'/> od dzieci do dzieci, poko mo¿e byæ dokazano, i¿ <lb n='14'/> s¹ wylegañcy z prawa prawego. Mog¹li  <lb n='15'/> bezprawni ludzie przedaæ swe jimienie. <lb n='16'/> Dalej pytaliœcie nas o prawo: Mog¹li <lb n='17'/> wylegañcy albo bezprawni ludzie daæ albo przedaæ <lb n='18'/> swe jimienie jinnemu pañstwu, czyli <lb n='19'/> nie mog¹, albo co jest z prawa? Ortel na to dobry. <lb n='20'/> Na to m p S m p Wyleganiec albo bezprawny <lb n='21'/> cz³owiek, albo jego dzieci mog¹ swe  <lb n='22'/> jimienie daæ i przedaæ. Ale bezprawny cz³owiek <lb n='23'/> jest rozmajity. Niektorzy s¹ i dziej¹ <lb n='24'/> jim bezprawni, to jest i¿ jich prawo nie jest <lb n='25'/> jim tako <corr>z</corr> pe³na, jako jinszym ludziom, a ci <lb n='26'/> nikomu ni mog¹ ku jego prawu pomoc, to <lb n='27'/> jest œwiaczyæ ani przysiêgaæ, jako jêcy, <lb n='28'/> piszczkowie, ³otrowie i ³aziebnicy, i wylegañcy, <lb n='29'/> albo ktorzy ze z³odziejstwa, rozboju przed <lb n='30'/> prawem nie zbyli, albo o jinne niepoczestne <lb n='31'/> rzeczy przed prawem s¹ dokonany, ci to mog¹ <lb n='32'/> swe jimienie daæ i przedaæ. Jini przezprawni <lb n='33'/> ludzie, ktorzy w prawie zapowiedziani,  <lb n='34'/> ci mog¹ w innym prawie daæ albo przedaæ <lb n='35'/> swe jimienie, tam w tym to prawie, <lb n='36'/> acz jemu s¹pierz nie przeszkodzi albo dopuœci <pb n='6r'/> <lb n='1'/> szacowaæ, *dadz¹ przymirze, aby mog³ tam przy<corr>æ</corr> <lb n='2'/> k temu jimieniu. Niktorzy ludzie s¹ bezprawni, <lb n='3'/> to jest i¿ nie maj¹ mieru ani czci, a snadŸ  <lb n='4'/> os¹dzeni s¹, i¿ mo¿e cudzy jêci i jimaci jich, <lb n='5'/> jestli ni¿adnego jimienia nie mog¹ daæ ani <lb n='6'/> przedaæ z prawa prawego. Mali sie zamilczeæ <lb n='7'/> przyumar³e jimienie w rok i w dzieñ.  <lb n='8'/> Dalej, gdy pañstw<corr>u</corr> przyumar³o ktore jimienie, <lb n='9'/> a oni by o tym nie wiedzieli, zamilczyli sie <lb n='10'/> pañstwo w rok i w dzieñ, czyli nie mo¿e sie zamilczeæ, <lb n='11'/> czyli co jest prawo? Ortel na to. <lb n='12'/> Na to m p S n p Sêdzia albo pañstwo przymar³e  <lb n='13'/> jimienie nie mog¹ sie zamilczeæ, <lb n='14'/> dok¹d to jimienie nie jest wzdano przed prawem, <lb n='15'/> ale bêdzieli to wzdanie potw<corr>i</corr>erdzono, a¿ przeciwko <lb n='16'/> temu w rok i w dzieñ nikt nie odmowi, tedy <lb n='17'/> sêdzia i pañstwo nic nie maj¹ pod³u<corr>g</corr> prawa. <lb n='18'/> Gdyby m¹¿ czyj spa³ z jin¹ niewiast¹.  <lb n='19'/> Dalej, gdyby m¹¿ bydli³ <corr>z</corr> sw¹ poczesn¹ ¿on¹ <lb n='20'/> w ma³¿eñstw<corr>i</corr>e a ten to m¹¿ spa³by z jin¹ niewiast¹  <lb n='21'/> bez ma³<corr>¿eñ</corr>stwa, tako i¿by to jawno by³o, <lb n='22'/> albo i¿by za to jawna pokuta by³a, a jego ¿ona <lb n='23'/> umrze, a t<corr>e</corr>n m¹¿ pojmie onê niewiastê  <lb n='24'/> w ma³¿eñstwo, co z ni¹ spa³ i przebywa³ przez <lb n='25'/> ma³¿eñstwa, a gdyby mieli <corr>z</corr> sob¹ dzieci, mog¹li <lb n='26'/> ty dzieci wzi¹æ jimienie jich, czyli nie mog¹, <lb n='27'/> albo kto temu *z *prawa? Ortel na to. <lb n='28'/> Na to m p S n p Gdy ten m¹¿ poj¹³ w  <lb n='29'/> ma³¿eñstwo sw¹ mamkê, a nikt przeciw <lb n='30'/> temu nie odmawia³, tedy ty dzieci, co <corr>z</corr> sob¹ <lb n='31'/> mieli potem, jako siê pojêli w ma³¿eñstwo, <lb n='32'/> <corr>s</corr>¹ ma³¿eñskie dzie<corr>c</corr>i <corr>i</corr> mog¹ wzi¹æ jimienie jich. <lb n='33'/> Mo¿eli wyleganiec i jego dzieci siedzieæ  <lb n='34'/> w ³awicy. Dalej, wyleganiec mo¿eli i jego  <lb n='35'/> dzieci siedzieæ w ³awicy albo w ktorem <lb n='36'/> urzêdzie, albo byæ w ktorem rzemieœle, albo w <lb n='37'/> bractw<corr>i</corr>e jako ma³¿eñski lud i dzieci, czyli nie mog¹, <pb n='6v'/> <lb n='1'/> albo co oni za prawo maj¹, albo mog¹ mieæ pod³ug  <lb n='2'/> prawa? Ortel na to. <lb n='3'/> Na to m p S m p Wyleganiec ani jego dzieci <lb n='4'/> nie mog¹ szwego tego mieæ, jako ma³¿eñszczy <lb n='5'/> ludzie i dzieci maj¹, ale pojmieli ¿onê z ma³¿eñskiego <lb n='6'/> rodu a maj¹ dzieci <corr>z</corr> sob¹ <gap/>, co s¹ z ma³¿eñstwa <lb n='7'/> urodzony pod³ug prawa. Gdyby kto  <lb n='8'/> kogo zabi³, rani³, jako maj¹ na nie doœwia<supplied>dczyæ</supplied>.  <lb n='9'/> Dalej, gdyby kto kogo zabi³, rani³, to by <lb n='10'/> mia³o byæ samosiodmo doœwiaczono, i¿ on uczyni³, <lb n='11'/> maj¹li ji natychmiast zatwierdziæ, czyli  <lb n='12'/> co o to jest prawo z prawa. Ortel na to. <lb n='13'/> Na to my panowie S naleŸlismy prawo, <lb n='14'/> i¿ nie maj¹ nikogo poprzysiêgaæ ani œw<corr>i</corr>adectwa <lb n='15'/> wzi¹æ, ali¿ bêdzieli uchwacon w gor¹cej <lb n='16'/> rzeczy. A bêd¹li ¿a³owali na kogo mê¿obojstwa <lb n='17'/> albo ran, tego maj¹ pozwaæ przed prawo, tedy¿ <lb n='18'/> za gor¹ca pod³ug prawa ku jego prawu a prawowaæ <lb n='19'/> sie z nim, aby zasie odpowiedzia³. A nie przydzieli  <lb n='20'/> przed prawo za noc i za dzieñ, tedy ji maj¹ <lb n='21'/> zatwierdziæ <corr>z</corr> prawego prawa. Kto ma wzi¹æ  <lb n='22'/> umar³ego zbrojê, bratli, dziewkali. <lb n='23'/> Pytaliœcie nas o prawo takimi s³owy: <lb n='24'/> Jeden poczesny cz³owiek u nas miesz<corr>c</corr>zani<corr>n</corr> <lb n='25'/> umar³ a zostawi³ po sobie sw¹ praw¹ dziewkê <lb n='26'/> i brata rodzonego. To dwoje przysz³o przed nas <lb n='27'/> w gajny s¹d i pytali nas, kto z nich ma wzi¹æ  <lb n='28'/> tego umar³ego zbrojê i jego jemu przykrajane <lb n='29'/> odzienie. A gdyby u tej dziewki by³y dzieci <lb n='30'/> synowie, maj¹li tako dobre prawo ku przerzeczonej  <lb n='31'/> zbroi i odzieniu, jako brat tego umar³ego,  <lb n='32'/> czyli co jest prawo? Ortel na to. <lb n='33'/> Na to m p s n p Tego umar³ego zbrojê, <lb n='34'/> to jest harnasz, jako jest k³obuczek, pancerz, <lb n='35'/> po³p³acie, szczyt, tarczê, miecz, jego powszednie <lb n='36'/> odzienie ma wzi¹æ brat tego umar³ego, <pb n='7r'/> <lb n='1'/> a dzieci tej dziewki synowie ni¿adnego prawa <lb n='2'/> ku przerzeczonem rzeczam nie maj¹ pod³ug prawa. <lb n='3'/> Gdyby kto wydanego prawa nie przyj¹³  <lb n='4'/> za prawo, i¿by sie jemu nie lubi³o.  <lb n='5'/> Pytaliœcie nas dalej: Gdy jednemu wydano prawo, <lb n='6'/> co by go nie lubi³ ani go chce mieæ za prawo, <lb n='7'/> a rzecze: Panie wojcie, ja tego nie przyjmujê za  <lb n='8'/> prawo a chcê strofowaæ prawo z prawa. M<corr>og</corr>êli to <lb n='9'/> uczyniæ pod³ug prawa? Tedy jemu wyda<corr>dz</corr><supplied>¹</supplied>: Mo¿esz. <lb n='10'/> Tedy pyta dalej: Mogêli tako strof<supplied>ow</supplied>aæ stoj¹c <lb n='11'/> ortela wydawcê? Tedy mu rzek¹: Mo¿esz stoj¹c, <supplied>a bacz</supplied>, dobr<corr>y</corr>¿ <lb n='12'/> dob<corr>rz</corr>e<corr sic='sz'></corr><gap/>. Ten ortel, co¿ ji naleŸli przysiê¿nicy, ten ja <lb n='13'/> ³ajê, a nie jest prawy, a chcê prawy naleŸæ  <lb n='14'/> i proszê ³awice, abych mog³ lepszy ortel wyrzec  <lb n='15'/> i proszê tego przysiê¿nika wstaæ z ³awice. <lb n='16'/> Mo¿eli ten tako prawo ³aj¹c dokonaæ z prawa? Ortel. <lb n='17'/> Na to m p S m p Mo¿e tako rzec:  <lb n='18'/> Panie wojcie, gdy¿em ja ten ortel z prawa  <lb n='19'/> ³aja³, pytam, mogêli w<corr sic='y'></corr>ni<corr>æ</corr> w ³awicê.  <lb n='20'/> I ma rzec: Panie wojcie, z odpu<corr>s</corr>zczenim, ju¿ ja <lb n='21'/> jidê w ³awicê, a racz pytaæ, gdzie ja ten ortel <lb n='22'/> mam naleŸæ. Tedy wyrzek¹ przysiê¿nicy: Na tem <lb n='23'/> mieœcu, gdzie nasz nalaz³ przysiê¿nik, ten co tobie <lb n='24'/> ortel wyda³. Tedy dalej ma rzec: Panie wojcie, <lb n='25'/> z odpuszczenim, i¿ siêdê. Rzecze tedy tako: Ja to <lb n='26'/> sobie wyrzekam za prawo pod³ug majdborskiego  <lb n='27'/> prawa. Ktore winy maj¹ przy<corr>æ</corr> wojtowi.  <lb n='28'/> Pytaliœcie nas o winy, ktore wojtowi <lb n='29'/> maj¹ byæ albo przy<corr>æ</corr> z prawa. Ortel na to.  <lb n='30'/> Na to my panowie z Krakowa mowiemy prawo: <lb n='31'/> Gdy wojt siedzi na gajnem s¹dzie albo <lb n='32'/> jindzie s¹dzi, kto jemu przepadnie, ten mu <lb n='33'/> pokupi oœm szel¹gow drobnych pieniêdzy <lb n='34'/> jid¹cych, a nic wiêcej. Ale we trzech wielkich s¹dziech, <lb n='35'/> gdy bywaj¹, jeden na œwiêty Jan, drugi *Pawe³ <pb n='7v'/> <lb n='1'/> po œwiêtym Macieju, trzeci na dzieñ œwiêtej  <lb n='2'/> Agaty, gdy burgrabia siedzi na s¹dzie, a tako <lb n='3'/> d³ugo, poko on siedzi, wina oœmdziesi¹t  <lb n='4'/> szel¹gow drobnych pieniêdzy, ale gdy wstanie <lb n='5'/> burgrabia, tedy wina ni jest wiêcej, jedno <lb n='6'/> oœm szel¹gow z prawa prawego. O wsz<supplied>e</supplied>lkie winy. <lb n='7'/> Dalej pytaliœcie nas o wszelkie winy i o  <lb n='8'/> zap³aty za ka¿d¹ rzecz, albo o rany, albo o <lb n='9'/> g³owê, albo o cokolwiek czego jinszego. Ortel. <lb n='10'/> Na to m p s m Napirzwej o g³owê: Bêdzieli  <lb n='11'/> cz³owiek zabit i prawem przejd¹, <lb n='12'/> a nie je<supplied>s</supplied>tli zarêczony cz³owiek, tego <lb n='13'/> zap³ata jest dziesiêæ i oœ<corr sic='o'></corr>m funtow, a ka¿dy <lb n='14'/> funt czyni dwadzieœcia szel¹gow pieniêdzy <lb n='15'/> jid¹cych pod³ug prawa, a nic wiêcej.  <lb n='16'/> O zap³at<corr>ê</corr> <corr>z</corr><supplied>a</supplied> chromotê ortel. <lb n='17'/> Jeszczeœcie nas pytali o zap³atê <corr>za</corr> chromotê.  <lb n='18'/> Na to my panowie na<supplied>leŸli</supplied> pra<supplied>wo</supplied>. Bêdzieli cz³owi<supplied>e</supplied>k <lb n='19'/> ciê¿ko uranion albo ochromion, jestli <lb n='20'/> niezarêczony i z dokona³em swem prawem cz³owiek,  <lb n='21'/> tego zap³ata jest dziewiêæ funtow, <lb n='22'/> a ka¿<corr>d</corr>y funt czyni dwadzieœcia szel¹gow, jako <lb n='23'/> wiele chromoty albo ran, tako wiele tych  <lb n='24'/> zap³at, a wojtowi telekroæ oœm szel¹gow <lb n='25'/> pieniêdzy jid¹cych, a tako jest z prawa.  <lb n='26'/> Co jest pokupu niezarêczonemu cz³owiekowi  <lb n='27'/> o krwawe rany, ktory jest pe³nego prawa. <lb n='28'/> Gdy cz³owieka obrani¹, co jest nie zarêczony, <lb n='29'/> a jest pe³nego prawa, temu maj¹ za <lb n='30'/> ka¿d¹ krwaw¹ ranê pokupiæ XXX szel¹gow <lb n='31'/> pieniêdzy, a wojtowi za ka¿de ukrwawienie <lb n='32'/> oœm szel¹gow winy. I te¿ wi<corr>dz</corr>cie, i¿  <lb n='33'/> niemê¿ate ¿ony, jako <corr>s</corr>¹ dziewki i ka¿da niewiasta,  <lb n='34'/> a to ktore nie s¹ zarêczone, nic wiêcej  <lb n='35'/> pokupu nie maj¹, jedno po³owic<corr>ê</corr> tego, <pb n='8r'/> <lb n='1'/> co maj¹ niezarêczone<corr sic='go'></corr> mê<corr>¿</corr>czyzny, b¹dŸ o <lb n='2'/> g³owê i o ciê¿k<corr>i</corr>e rany. Mali te¿ kupny  <lb n='3'/> wojt przysi¹<corr>c</corr>,  <lb n='4'/> czyli nie. Pytaliœcie te¿ nas, mali kupny  <lb n='5'/> wojt albo dziedzinny ku praw<corr>u</corr>  <lb n='6'/> przysiêgaæ. Ortel. <lb n='7'/> Na to my panowie S m prawo: Ka¿dy wojt, <lb n='8'/> b¹dŸ dziedzinny, albo kto naj¹³, ma <lb n='9'/> ku praw<corr>u</corr> przysi¹<corr>c</corr>. Tako ma przysiêgaæ. <lb n='10'/> Ja przysiêgam Bogu i memu panu krolowi, <lb n='11'/> i temu miastu, i¿ chcê ja na mym s¹dzie <lb n='12'/> wierzen byæ, ka¿demu prawdê czyniæ, tako  <lb n='13'/> ubogiemu jako <corr>b</corr>ogatemu, obroniæ wdowy i  <lb n='14'/> siroty, goœciowi jako samsiadowi rowno sêdziæ, <lb n='15'/> a nie chcê tego opuœciæ ani dla ³aski, <lb n='16'/> ani dla z³oœci, ani *znajomych samych ust  <lb n='17'/> mojich dla, ani ¿adnej rzeczy tako daleko, jako <lb n='18'/> mogê s¹d w mojich pi¹ci smys³ow sêdziæ. <lb n='19'/> Tako mi Bog pomagaj i jego o<corr>s</corr>tateczny s¹d <lb n='20'/> wielki, co na miê i na wszystek œwiat ma <lb n='21'/> siedzieæ i sêdziæ. Komu rajce maj¹ przysi¹<corr>c</corr>,  <lb n='22'/> wojtowili, czyli krolowi. Dalej gdy <lb n='23'/> bywaj¹ rajce wybierani, ma<supplied>j¹</supplied>li te¿ wojtowi <lb n='24'/> przysi¹<corr>c</corr>? Rajce, ktorzy s¹ wybrani, ci maj¹ <lb n='25'/> przysi¹<corr>c</corr> Bogu i naszemu panu krolowi, i  <lb n='26'/> temu, kto od krola jest, <corr sic='komu'></corr> <supplied>a nie jest jim</supplied> <lb n='27'/> potrzebizna wojtowi przysiêgaæ, bo to wszytko jedno jest. <lb n='28'/> Gdyby czêsto rajc¹ bêd¹c trzeba  <lb n='29'/> przysiêgaæ ku praw<corr>u</corr>.  <lb n='30'/> Pytaliœcie nas o prawo takimi s³owy: Gdyby <lb n='31'/> mieszczanin, co by czêstokroæ raj<corr>dŸ</corr>c¹ by³,  <lb n='32'/> przysiêga³ ku praw<corr>u</corr> albo te¿ pospolny miszczanin, <lb n='33'/> co niegdy ku praw<corr>u</corr> przysiêga³, przyszed<corr>³</corr>liby <corr>w</corr> wojtow <lb n='34'/> dom albo w jinnego mieszczanina i nalaz³ tamo <lb n='35'/> dwa albo wiêcej radziec, czo¿ by wt<corr>e</corr>nczas <pb n='8v'/> <lb n='1'/> rajcami byli a mieskie albo pospolne, albo jich <lb n='2'/> dobre jednali tamo przed ksi¹¿êciem albo przed pany, <lb n='3'/> a ten cz³owiek nie szon<corr>u</corr>j¹c k<corr>s</corr>i¹¿êcia ani panow, <lb n='4'/> co s¹ przys³ani osobnie od krola o mieskie  <lb n='5'/> dobre, ani radziec, wyrzek³by niektora nierz¹dna <lb n='6'/> s³owa ³aj¹c, a ludzie jego, co s¹ z niem byli, <lb n='7'/> miecze i kordy wyjmowali na rajce. Potem szedszy <lb n='8'/> <corr>z</corr> tego domu, poszed³ w dom swego p<corr>rz</corr>yjaciela, <lb n='9'/> a tam sie zebra³ <corr>z</corr> swymi p<corr>rz</corr>yjacielmi i z o<corr>b</corr>cymi, <lb n='10'/> ktore mog³ mieæ z harnaszem i zbroj¹ naprzeciwko  <lb n='11'/> rajcam. A ci wst¹pili i zebrali sie <lb n='12'/> <corr>z</corr> swymi towarzyszmi na wietnicê i dali  <lb n='13'/> natychmiast wo³aæ na wszytki mieszczany, kto by <lb n='14'/> wierzen by³ krolowi i rajcam, i mieskiemu <lb n='15'/> pospolstw<corr>u</corr>, aby ka¿dy przyszed³ k wie<corr>t</corr>nicy i <lb n='16'/> pos³uszeñstwo dzier¿a³. Pytamy was, co ten <lb n='17'/> cz³owiek za wszystko to i ka¿dy z tych, co za <lb n='18'/> niem stali, maj¹ pokupiæ, i co jest te¿ on <lb n='19'/> przepad³ z prawa. Ortel na to.  <lb n='20'/> Na to m p S n p Gdy rajce s¹ w <supplied>m</supplied>ieskiej  <lb n='21'/> oprawie, kto by jich nie <corr>æ</corr>ci³, albo je wyzywa³, <lb n='22'/> albo miecz, albo kord, albo jinn¹ broñ naprzeciwko <lb n='23'/> jim wyjmowa³, ten ma ka¿demu pokupiæ <lb n='24'/> trzydzieœci szel¹gow. A owinuj¹li ji rajce, i¿ <lb n='25'/> jim to uczyni³ na sromotê, wyzna-li sie, tedy <lb n='26'/> te¿ ma ka¿demu rajcy pokupiæ XXX szel¹gow, a <lb n='27'/> wojtowi po ka¿dem pokupie winê oœm szel¹gow <lb n='28'/> przepad³, a nie zeznali sie, tedy mo¿e odbyæ prawem, <lb n='29'/> jako prawo jest. A przeka¿¹li rajce  <lb n='30'/> pospolne przykazanie k takiej rzeczy, aby ka¿dy <lb n='31'/> p<corr>rz</corr>yszed ku wie<corr>t</corr>nicy. Ktokolwiek zamiêszka, ten <lb n='32'/> przepad³ mieski wielkierz, to jest trzy s³owieñskie <lb n='33'/> grzywny albo szeœæ i XXX szel¹gow, albo <lb n='34'/> jako ktory wielkierz od radziec i lepszych mie<corr>s</corr>zczan <pb n='9r'/> <lb n='1'/> rad¹ i przyzwolenim jest posta<supplied>w</supplied>ion i jawno <lb n='2'/> uchwalon. Czy<corr sic='li'></corr>nili te¿ kto ktore nierz¹dne <lb n='3'/> zebranie z harnaszem i z jin¹ broni¹ naprzeciwko <lb n='4'/> rajcam, ten ma pokupiæ mieski wielkierz <lb n='5'/> pod³ug przerzeczonego ustawienia z prawa.  <lb n='6'/> Gdyby rajca wsta³ naprzeciwo rajcam.  <lb n='7'/> Dalej, gdyby cz³owiek by³ rajc¹ i przysi¹g³,  <lb n='8'/> a jego przyjacielowi taka sie rzecz, jako <lb n='9'/> przypisana, przygodzi³a, a ten rajca by odst¹pi³  <lb n='10'/> radskiego prawa, ku ktoremu przysi¹g³, <lb n='11'/> a przyst¹pi³ zbrojn¹ rêk¹ ku swemu przyjacielowi, <lb n='12'/> przyzywaj¹c jinnych naprzeciwko <lb n='13'/> praw<corr>u</corr>, ku ktoremu przysi¹g³,  <lb n='14'/> co ten za to ma cierpieæ, albo co jest <lb n='15'/> przepad³ z prawa? Ortel na to. <lb n='16'/> Na to m p S n p Gdyby przysiê¿ny rajca <lb n='17'/> by³ z jinnymi rajcami na wie<corr>t</corr>nicy a gdyby <lb n='18'/> sie takie zbie<corr sic='r'></corr>¿enie przygodzi³o, a ten <lb n='19'/> rajca odst¹piwszy radziec przyst¹pi³ k swemu <lb n='20'/> przyjacielowi naprzeciwko rajcam i praw<corr>u</corr>, <lb n='21'/> ten ma pokupiæ pod³ug mieskiego wie<supplied>l</supplied>krza <lb n='22'/> i te¿ straci³ radziecki stolec a nie jest <lb n='23'/> jego wiêcej dostojen pod³ug prawa.  <lb n='24'/> Gdy sie kto przylubuje ku dworowi.  <lb n='25'/> Dalej pytaliœcie nas o prawo takimi <lb n='26'/> s³owy: Gdy sie rajca albo przysiê¿nik, albo <lb n='27'/> pospolny cz³owiek ktokolwiek b¹dŸ, przylubowa³by <lb n='28'/> sie ku dworowi albo przymila³, albo nie <lb n='29'/> dzier¿a³ pisanego miastu prawa, przywileje <lb n='30'/> ³ama³ albo fa³szowa³, co jest pokuta jego, <lb n='31'/> albo co ma cirpieæ z prawa. Ortel na to. <lb n='32'/> Na to m p S m Ktorykolwiek mieszczanin <lb n='33'/> ku dworowi sie przymila a zjedna, i¿ <pb n='9v'/> <lb n='1'/> mieskie prawo albo przywileje z³amuj¹, tego <lb n='2'/> maj¹ rajce o¿a³owaæ albo jemu winê daæ. <lb n='3'/> Wyzna-li s<corr>i</corr>e tedy, co chc¹ uczyniæ, uczyni¹, <lb n='4'/> a jestli to ktory by³ przysiêg³y cz³owiek, a wyznali  <lb n='5'/> to przed s<corr>iedz</corr>¹<supplied>c¹</supplied> rad¹, ten tedy przest¹pi³ <lb n='6'/> sw¹ przysiêgê a jest krzywoprzysiê¿ca <lb n='7'/> i straci³ czeœæ i g³owê swojê a le¿y to na <lb n='8'/> mieskiej mi³oœci, jako z nim chc¹ uczyniæ. <lb n='9'/> Zaprzyli sie kto tego, ten sie ma odprzysi¹<corr>c</corr> <lb n='10'/> pod³ug prawa. Gdyby kto mowi³ o rajcach przed  <lb n='11'/> dziedzicznym panem <lb n='12'/> Pytaliœcie nas o prawo tymi s³owy:  <lb n='13'/> Gdyby ktory cz³owiek rzek³ przed  <lb n='14'/> dziedzicznem pa<corr sic='n'></corr>nem o rajcach mowi¹c, aby <lb n='15'/> nie byli prawdziwi, albo i¿ jim nie maj¹ <lb n='16'/> wierzyæ, co ten za to przepad³? <lb n='17'/> A gdyby tego prza³, jako to nañ rada  <lb n='18'/> ma byæ, albo jako on tego ma odbywaæ  <lb n='19'/> i praw byæ pod³ug prawa? Ortel.  <lb n='20'/> Na to my p S m prawo. <supplied>Mowi³li</supplied> kto kromie stolca <lb n='21'/> <corr sic='i¿'></corr> jich, to jest jindzie, i¿ rajce s¹ <lb n='22'/> nieprawdziwi, albo i¿ <corr>jim</corr> nie maj¹ wierzyæ tego <lb n='23'/> o to rajce mog¹ winowaæ. Przyznali sie, tedy <lb n='24'/> ma ka¿demu rajcy pokupiæ sto i trzy<corr>dzi</corr>eœci szel¹gow,  <lb n='25'/> a przyli sie tego, to ten mo¿e niewin<supplied>n</supplied>oœæ <lb n='26'/> sw¹ ukazaæ sam albo stawiæ œwia<corr>d</corr>ki pod³ug <lb n='27'/> dnia winy i pod³ug prawa na k<corr>rz</corr>y¿u. Gdy <lb n='28'/> kto wzjawi tajemnicê rajck¹.  <lb n='29'/> Dalej pytaliœcie nas o prawo tymi s³owy: <lb n='30'/> Gdy rajca albo jinny mieszczanin, co by ji  <lb n='31'/> przyzwano w radê tajemn¹ a tê by radê wzja- <lb n='32'/> wi³, co mia³a byæ zamilczana, co ten za to przepad³?  <lb n='33'/> Acz<supplied>by</supplied> tego chcia³ zaprzeæ, jako tego miano <lb n='34'/> dokazaæ, albo jako by mia³ praw byæ pod³ug prawa? <pb n='10r'/> <lb n='1'/> Ortel na to.  <lb n='2'/> Na to my p s n p Ktory przysiê¿ny rajca  <lb n='3'/> miesk¹ tajemn¹ radê wzjawia, ktora¿ je<supplied>s</supplied>t <lb n='4'/> zapowiedziana wyjawiaæ, a wyznali on to przed <lb n='5'/> siedz¹c¹ rad¹, ten jest przest¹pi³ sw¹ przysiêgê <lb n='6'/> a jest krzywoprzysiê<corr>¿</corr>ca, a nie jest wiêcej <lb n='7'/> dostojen rajc¹ byæ. Ale wyjawiali ktory <lb n='8'/> mieszczanin pospolny cz³owiek miesk¹ tajemnicê, <lb n='9'/> ku ktorej on by³ przyzwan, wyznali to, tedy <lb n='10'/> ma pokupiæ trzy s³owieñskie grzywny, to jest <lb n='11'/> szeœæ a trzydzieœci<corr sic='¹'></corr> szel¹gow z prawa. Obwinili m³oda <lb n='12'/> rada star¹.  <lb n='13'/> Dalej pytaliœcie nas o prawo takimi s³owy: <lb n='14'/> Stare rajce, co¿ przed nami <lb n='15'/> jeden rok rajcami byli, owinili przed prawem <lb n='16'/> jednego naszego mieszczanina o jednê rzecz, ktor¹¿ <lb n='17'/> przed pe³n¹ rad¹ wyzna³, i¿ gdy on by³ <lb n='18'/> krolewski urzêdnik, tedy on uczyni³ krolowi trzy <lb n='19'/> puszki i nadarzy³ je ku strzelaniu, i schowa³ <lb n='20'/> sobie dwie a trzeci¹ da³ krolowi. Co on za to <lb n='21'/> przepad³ z prawa? Ortel na to. <lb n='22'/> Na to my p S m prawo. Gdy ten mieszczanin  <lb n='23'/> przed pe³n¹ rad¹ wyzna³, aby sobie <lb n='24'/> dwie puszce schowa³ a trzeci¹ krolowi da³, to  <lb n='25'/> by³o z³odziestwo, a mogli ji osêdziæ i jego prawo <lb n='26'/> uczyniæ. A winili ji stara rada albo m³oda, <lb n='27'/> wyznali siê tego, co pirwej przed star¹ rad¹ <lb n='28'/> wyzna³, to jemu jidzie o jego ¿ywot. Zaprzyli, <lb n='29'/> mo¿e sie sprawiæ na krzy¿u, jako prawo j<supplied>e</supplied>st, <lb n='30'/> <corr>i</corr> ju¿e nie mo¿e nañ œwiaczyæ, bo *on nie *siedzi ju¿ <lb n='31'/> w radzie, a to pod³ug prawa. Wziêto siano na <lb n='32'/> ³¹ce i obwiniono jednego cz³owieka o nie.  <lb n='33'/> Dalej pytaliœcie nas o prawo tymi s³owy: <lb n='34'/> Siano wziêto na jednej ³¹ce a <corr>o</corr> to dano winê <lb n='35'/> jednemu cz³owiekowi i jego parobkowi, i jego <lb n='36'/> ratajowi, i¿ on jim kaza³ braæ to siano. <pb n='10v'/> <lb n='1'/> Tedy rzek³ ten cz³owiek przed rad¹: Wyznaj¹li <lb n='2'/> na miê paro<corr>b</corr>ek moj i rataj, abych to siano <lb n='3'/> braæ kaza³, chcê za to cierpieæ i swoj ¿ywot  <lb n='4'/> daæ. Tedy wyznali nañ jego parobek i rataj <lb n='5'/> przed rad¹, i¿ on jim to siano kaza³ braæ. <lb n='6'/> Potym kl¹³ ji o to siano proboszcz <corr>z</corr> tumu albo <lb n='7'/> z koœcio³a tako d³ugo, i¿ mu je ma zap³aciæ, <lb n='8'/> to siano ukradzione. Co o to jest za prawo  <lb n='9'/> pod³ug prawa? Ortel na to.  <lb n='10'/> Na to m p S m p Gdy ten obwiniony <lb n='11'/> cz³owiek podda³ sie na wyznanie swych parobkow <lb n='12'/> i rataja o swoj ¿ywot a oni przed pe³n¹ <lb n='13'/> rad¹ nañ wyznali, i¿ on jim kaza³ braæ to <lb n='14'/> siano, ju¿ on by³ przewiciê¿on i mogli  <lb n='15'/> nad nim jego prawo udzia³aæ jako nad z³odziejem,  <lb n='16'/> poko oni byli w radzie, ale gdy¿ ju¿ <supplied> <corr> </corr>>...</supplied> nie <lb n='17'/> s¹ w radzie, chc<corr>e</corr> jemu daæ winê nowa rada <corr>a</corr> <lb n='18'/> zaprzyli sie, mo¿e byæ praw na krzy¿u, a  <lb n='19'/> wyznali sie, tedy jemu jidzie o ¿ywot, mog¹ ji <lb n='20'/> osêdziæ ku œmierci pod³ug prawa. Gdy komu  <lb n='21'/> dadz¹ winê o krzywoprzysiêstwo. Pytaliœcie <lb n='22'/> te¿ nas o prawo: Gdy starzy rajce daliby <lb n='23'/> winê komu, i¿ by by³ krzyw<corr>o</corr>przysiê¿ca <lb n='24'/> jawny, co jest za prawo? Ortel na to. <lb n='25'/> Na to my p S m p O krzywoprzysiêstwo  <lb n='26'/> maj¹ cz³owiekowi daæ winê przed prawem. <lb n='27'/> Zaprzyli sie on tego, mo¿e tego praw byæ na krzy¿u,  <lb n='28'/> a wy<supplied>znali sie</supplied> <gap/>, zosta³ pod³ug prawa. Kto lichwê bierze <lb n='29'/> za co. Pytaliœcie te¿ nas, co jest <lb n='30'/> za prawo na tego, co lichwê bierze. Ortel.  <lb n='31'/> Na to m p s m p Kto widomie bierze <lb n='32'/> lichwê, temu maj¹ daæ przed prawem <lb n='33'/> winê. Zaprzyli sie on tego, tedy mo¿e praw <lb n='34'/> byæ na krzy¿u, a wyznali sie, tedy on to <pb n='11r'/> <lb n='1'/> <supplied>ma</supplied> miastu pokupiæ XXX i szeœæ szel¹gow winy <lb n='2'/> tako czêsto, jako on to uczyni, a ma tê lichwê <lb n='3'/> wrociæ temu, od kogo onê bra³, a to jest z prawa, <lb n='4'/> Kto by fa³szowa³ pieni¹dze.  <lb n='5'/> Pytaliœcie nas tymi s³owy o prawo: Naleziono <lb n='6'/> fa³szerza z <corr sic='w'></corr>fa³szywemi pieniêdzmi, co <lb n='7'/> je kowa³ w <corr>J</corr>anowem domu. Fa³szerza tego <corr>z</corr> pieniêdzmi <lb n='8'/> zgubiono pod³ug prawa, a rajce dali winê <lb n='9'/> Janowi, i¿ ten fa³szerz nie kowa³ tych pieniêdzy <lb n='10'/> fa³szywych bez jego wiedzenia ale z jego wiedzenim.  <lb n='11'/> Co o to jest za prawo? Ortel na to. <lb n='12'/> Na to m p S m p Komu winê dadz¹, i¿  <lb n='13'/> w jego domu fa³szywe pieni¹dze s¹ kowany <corr>z</corr> <lb n='14'/> jego wiedzenim, zaprzyli sie, mo¿e tego praw <lb n='15'/> byæ na krzy¿u, a wyznali siê, tedy maj¹ jego <lb n='16'/> prawo uczyniæ jako fa³szerzowi pod³ug prawa. <lb n='17'/> Kto sie da miastu na mi³oœæ. <lb n='18'/> Pytaliœcie te¿ nas o prawo, jako jeden  <lb n='19'/> cz³owiek przed siedz¹c¹ rad¹ da³ sie miastu  <lb n='20'/> na mi³oœæ. Co ten przepad³ albo jako jego maj¹ <lb n='21'/> sêdziæ? Ortel na to.  <lb n='22'/> Na to m p S m prawo. Wyznali sie kto,  <lb n='23'/> i¿ sie da³ miastu na mi³oœæ, temu mo¿ecie <lb n='24'/> umniejszyæ, jako wasza wola, ale zaprzyli  <lb n='25'/> sie kto tego, a¿ by³ wasz, ten mo¿e praw byæ  <lb n='26'/> na krzy¿u pod³ug prawa. Przepad<corr>³</corr>li te¿ panu  <lb n='27'/> ten, kto sie na mi³oœæ miastu da³. <lb n='28'/> Je<corr>s</corr>zczeœcie nas pytali o prawo tymi s³owy: <lb n='29'/> Jestli ten cz³owiek, co sie da³ na mi³oœæ radzie <lb n='30'/> i miastu, przepad<corr>³</corr>li te¿ krolowi albo panu, bo oni <lb n='31'/> tego wyrzeczenia chc¹ z prawa, gdy¿ nikt <supplied>mi³oœci</supplied> nie <lb n='32'/> mo¿e uczyniæ, jedno Bog a pan, co jidzie o szyjê,  <lb n='33'/> o <corr>cz</corr>e<supplied>œ</supplied>æ i o jimienie. Co jest jim przepad³ ten,  <lb n='34'/> albo nie przepad³ pod³ug prawa? Ortel na to. <pb n='11v'/> <lb n='1'/> Na to m p S m p Da-li winê rada swemu <lb n='2'/> mieszczaninowi <supplied>o</supplied> ktorykolwiek uczynek, <corr sic='ktory'></corr> <lb n='3'/> co uczyni³ naprzeciwo miastu, a da-li sie na  <lb n='4'/> mi³oœæ, a przy<corr>m</corr>¹li ji na mi³oœæ, mog¹ jemu dobrze  <lb n='5'/> uczyniæ mi³oœæ, a co z niego przypadnie, tego krolowi  <lb n='6'/> albo panu nic nie przepad³. Ale chceli krol, k<corr>s</corr>i¹¿ê  <lb n='7'/> albo pan cz³owieka waszego mieszczanina ocz <lb n='8'/> winowaæ przed prawem, ten cz³owiek ma jim  <lb n='9'/> odpowiedzieæ a oni maj¹ z niego braæ, co jim prawo <lb n='10'/> ska¿e pod³ug prawa. A wiedzcie te¿, i¿ mi³oœæ <lb n='11'/> mo¿e byæ uczyniona i bez panow, a <corr sic='k'></corr>to jest  <lb n='12'/> <supplied>z</supplied> prawego prawa. Gdy w mieœcie wielkierz ustawi¹. <lb n='13'/> Dalej pytaliœcie nas: Gdy rada z pospolstwem  <lb n='14'/> ustawi¹ wielkierz, to rajce mog¹ <lb n='15'/> sêdziæ na swym stolcu pod³ug jich przysiêgi <lb n='16'/> a jinako nic, a to ma ka¿dy mieszczanin jich <lb n='17'/> dzier¿eæ. A przepadnieli ktory mieski cz³owiek, <lb n='18'/> i¿e rajce wezm¹, do tego te¿ krol, ksi¹¿ê albo <lb n='19'/> pan nic nie maj¹ pod³ug prawa. O sto grzywien. <lb n='20'/> Pytaliœcie te¿ nas o prawo takimi s³owy: <lb n='21'/> Hannusz opawski a Hannusz Sukieñski <lb n='22'/> ¿a³owali na D<corr>³</corr>ugiego i na Hannusza Sobiekoœæ, <lb n='23'/> mieszczany<corr sic='e'></corr> z Opawy i przed s¹d pozwali a  <lb n='24'/> ¿a³owali na nie, i¿ jim zap³acili sto grzywien <lb n='25'/> przed <supplied>sêdzi¹</supplied> za bielnicê, co jest w Opawie, a za to  <lb n='26'/> mieli wzi¹æ dwadzieœcia grzywien u¿ytku, a to  <lb n='27'/> jim nie dano albo sie jim nie dosta³o. Na to <lb n='28'/> s¹ odpowiedzieli D³ugi i Hannusz Sobiekoœæ <lb n='29'/> z Opawy, i¿ jim na ka¿dy rok zap³acono tê  <lb n='30'/> dwadzieœcia grzywien i doszed³ jich ten p³at  <lb n='31'/> wszystek, jako s¹ kupili, a tego chcemy dokazaæ z  <lb n='32'/> gajniego s¹du z Opawy. To dokazanie jest jim  <lb n='33'/> skazano. Potym przynieœli dokazanie od opawskiego  <lb n='34'/> miasta list z pieczêci¹ a ten sie tak poczyna. <pb n='12r'/> <lb n='1'/> Wyznawa<supplied>my</supplied>.  <lb n='2'/> My przysiê¿nicy i wojt miasta opawskiego <lb n='3'/> wyznawamy. Tedy rzekli Jan opawski i Jan Sukieñski:  <lb n='4'/> Gdy sie oni obwi¹zali œwiadectwo przynieœæ  <lb n='5'/> z gajnego s¹du i przynieœli miesk¹  <lb n='6'/> pieczêæ z Opawy, a ta rzecz <supplied>ty</supplied><corr>cz</corr>e siê miasta,  <lb n='7'/> mo¿eli miasto swoj¹ pieczêci¹ sw¹ rzecz œwiaczyæ a <lb n='8'/> swym œwiadectwem swej rzeczy zyskaæ, czyli <supplied>co</supplied>  <lb n='9'/> jest prawo? Naprzeciwko temu rzekli panowie <lb n='10'/> opawszczy: Gdy¿ przysiê¿nicy <corr>z</corr> stara dawna nie <lb n='11'/> mieli swej pieczêci osobnej ani jej jeszcze <lb n='12'/> maj¹ a wszystki rzeczy, cokolwiek sie dzia³y <lb n='13'/> przed nimi i jeszcze sie dziej¹, bêd¹ potw<corr>i</corr>erdzony,  <lb n='14'/> mo¿emli my z tym œwiadectwem zyskaæ naszê  <lb n='15'/> rzecz, czyli co jest prawo? Ortel na to.  <lb n='16'/> Na to m p S m p Przysiê¿nicz<corr>e</corr> œwiadectwo  <lb n='17'/> pod miesk¹ p<corr>i</corr>eczêci¹ o miesk¹ rzecz nie <lb n='18'/> mo<corr>¿</corr>e zostaæ ani sie godzi, przeto takim œwiadectwem  <lb n='19'/> nie zyskali swej rzeczy opawszczy panowie. <lb n='20'/> Dalej, ch<corr>c¹</corr>li opawszczy panowie miesk¹ rzecz <lb n='21'/> zyskaæ, co sie dzia³a przed gajnym s¹d<corr sic='y'></corr>em przysiê¿nym  <lb n='22'/> œwiadectwem, tedy przysiê¿nicy maj¹ sw¹ <lb n='23'/> rzecz pod wojtowsk¹ pieczêci¹ albo pod swoj¹ <lb n='24'/> w³asn¹, a to gdy nie stoj¹ sami przed gajnym <lb n='25'/> s¹dem œwiaczyæ oczywiœcie, a to z prawa. O jednym <lb n='26'/> skazanym ortelu. Dalej pytaliœcie  <lb n='27'/> nas o ortel, co¿ wyrzek³ wasz przysiê¿nik, <lb n='28'/> a poczyna sie tako: Gdy opawskim panom z prawa <lb n='29'/> skazano na pewny na zawity rok przynieœæ œwiadectwo <lb n='30'/> o jich miesk¹ rzecz, o ktor¹ s¹ ob¿a³owani, <lb n='31'/> <corr>i</corr> oni przynieœli takie œwiadectwo, ktorym <lb n='32'/> sie nie ostali, tedy albo <supplied>tym</supplied> stracili sw¹ rzecz a <lb n='33'/> nie mog¹ jinszego dalszego dnia mieæ k swemu <lb n='34'/> dokazaniu albo œwiadectwa przyniesieni<corr>u</corr> <lb n='35'/> pod³ug prawa. K temu mieni¹ niektorzy ludzie, <pb n='12v'/> <lb n='1'/> aby ci z Opawy, gdy¿ jich dzieñ dawno przemin¹³, <lb n='2'/> jeszcze mogli mieæ frysztu ku przyniesieniu jinszego  <lb n='3'/> œwiadectwa. Mo¿eli sie ortel t<corr>e</corr>n, co my <lb n='4'/> wyrzekli, ostaæ, czyli nie mo¿e pod³ug prawa? Ortel. <lb n='5'/> Na to my p S m p Ten ortel, co¿ przysiê¿nik <lb n='6'/> z jinnymi przysiê¿niki wyrzek, jest  <lb n='7'/> mocny a ostoji sie beze wszego odmowienia z  <lb n='8'/> prawa prawego. ¯a³owa³a ¿ona na mê¿a.  <lb n='9'/> Te¿ jedna niewiasta o¿a³owa³a swego  <lb n='10'/> mê¿a, i¿ on<corr>ê</corr> opuœciwszy, poj¹³ sobie jinn¹ <lb n='11'/> w ma³¿eñstwo, a ten sie wyzna³ na mi³oœæ <lb n='12'/> przed siedz¹c¹ rad¹ i przed wojtem. Ten m¹¿ <lb n='13'/> dan na rêkojemstwo, aby go postawiono na <lb n='14'/> wyrzeczony dzieñ, a ci to rêkojmie n<corr>i</corr>e postawili <lb n='15'/> go. Co ci rêkojmie przepadli s¹ pod³ug <lb n='16'/> prawa? Ortel na to. <lb n='17'/> Na to m p S m p Rzeczy, co sie tycz¹ <lb n='18'/> ma³¿eñskiej kaŸni, ty maj¹ daæ do duchownego  <lb n='19'/> s¹du, bo na to œwiecki s¹d ¿adnego <lb n='20'/> prawa nie mo¿e mieæ. A czyni¹li rajce ktory <lb n='21'/> wiekierz o takich rzeczach, ac<supplied>i</supplied> rêkojmie tego <lb n='22'/> cz³owieka nie mog¹ postawiæ, a<corr sic='¿'></corr> z rajcami sie <lb n='23'/> o to nie zjednaj¹, tedy przepadli ten wielkierz, <lb n='24'/> co na to uczynili, z prawa prawego. Kto ma <lb n='25'/> wybieraæ przysiê¿niki z prawa.  <lb n='26'/> <corr>Z</corr> starego dawnego obyczaja w naszem  <lb n='27'/> mieœcie rajce wybirali przysiê¿niki, a <lb n='28'/> to rocznie, a jakokolwiek prawo nasze  <lb n='29'/> nauczenie jim wzjawi³o, i¿ oni nie maj¹ z prawa  <lb n='30'/> przysiê¿nikow wybieraæ ani jich <corr>z</corr>sadziæ,  <lb n='31'/> w¿dy¿ oni nie przestaj¹ wego oby<corr sic='e'></corr>cza<corr sic='n'></corr>ja  <lb n='32'/> przysiê¿niki rocznie wybieraæ, a chc¹, by u nich <lb n='33'/> przysiê¿nicy prawa brali a z jich wiedzenim  <lb n='34'/> prawa wydawali albo wyrzekali, jako <lb n='35'/> <corr>z</corr> stara dawna sie dzia³o i dzier¿ano. Mog¹li <pb n='13r'/> <lb n='1'/> ci iœci <corr sic='od'></corr> przysiê¿nicy, co rocznie od radziec <lb n='2'/> wybrani i potwierdzeni, siedzieæ na przysiêg³ej <lb n='3'/> ³awicy na prawie pod³ug prawa albo maj¹li <lb n='4'/> przysiê¿niki wybieraæ na d³ugie czasy a jako je <lb n='5'/> maj¹ wybieraæ, a kto je ma potwierdzaæ, a <lb n='6'/> kto mo¿e przyniewoliæ tego, kto by sie broni³ <lb n='7'/> przysiêstwa, aby jim by³. Na to ¿<corr>¹</corr>damy  <lb n='8'/> waszej nauce, co jest z prawa. Na to wyda³ <lb n='9'/> prawo cysarz rzymski rzek¹c: <lb n='10'/> ¯¹<corr>dz</corr>¹ waszêsmy <corr sic='rzecz'></corr> urozumieli a radzi <lb n='11'/> bychmy waszem mieszczanom ku prawu  <lb n='12'/> pos³u¿yli, co bychmy umieli. A wiadomo b¹dŸ wam, <lb n='13'/> i¿ obyczaje <corr>z</corr> stara dawna dzier¿ane mog¹ sie <lb n='14'/> dobrze ostaæ pod³ug prawa a maj¹ je wpisaæ <lb n='15'/> podle pospolnego prawa. Dalej wiedzcie, gdy Oto <lb n='16'/> ten œwiêty cesarz rzymskiego ce<corr>s</corr>arstwa <lb n='17'/> dosi¹g³, a gdy myœli³ <gap/> ku duchownemu  <lb n='18'/> krze<supplied>œ</supplied>cijañskiemu prawu, na to twierdzi³<corr sic='a'></corr> nasze  <lb n='19'/> miasto i postawi³ biskupa ku duchownemu prawu, <lb n='20'/> a ci maj¹ byæ wyszy stolec tym ziemiam, co <lb n='21'/> jich on na krze<supplied>œ</supplied>cijañsk¹ wiarê nawroci³, a to <lb n='22'/> on uczyni³ <supplied>..., postawi³</supplied> rajce rocznie wybieraæ, ale  <lb n='23'/> przysiê¿niki na d³ugi czas, a to my dzier¿emy za  <lb n='24'/> prawo na jego pamiêæ, jakosmy poczêli rok od  <lb n='25'/> roku. A pod³ug tego naszego obyczaja niektora <lb n='26'/> ksi¹¿êta i panowie swa miasta postawili  <lb n='27'/> i dzier¿eli, i te¿ niektora miasta sobie <lb n='28'/> wyzwolili, aby wszelkim obyczajem takie  <lb n='29'/> prawo i wielk<corr>i</corr>erz, po polsku uchwa³ê, mieli, jakie <lb n='30'/> my mamy w swojim mieœcie. A gdy¿ my <lb n='31'/> nie wiemy waszego miasta obyczaja i wielkrza <lb n='32'/> po<corr sic='spolnego'></corr> <supplied>polsku</supplied> przyzwolenia, <supplied>nie</supplied> m<corr>o¿</corr>em wam na to <lb n='33'/> odpisaæ jinako, ni¿lismy wam pirzwej pisali.  <lb n='34'/> A gdyby waszy mieszczanie pospolnym <lb n='35'/> obyczajem albo przyzwolenim k nam pisali, <pb n='13v'/> <lb n='1'/> aby wszelkim obyczajem chcieli dzier¿eæ prawo i  <lb n='2'/> wielkierz, jako dzier¿emy w naszem mieœcie, tedy  <lb n='3'/> <corr>o</corr>cz by nas ¿¹dal<corr>i</corr>, chcielibysmy to jim radzi <lb n='4'/> przyjacielski pod³ug prawa prawego odpisaæ, ja- <lb n='5'/> ko z prawa prawego.  <lb n='6'/> Dalej, przys³ali przysiê¿nicy do M<supplied>ajdemburku</supplied> tymi <lb n='7'/> s³owy: <corr>Z</corr> starego dawnego obyczaja naszy wojtowie <lb n='8'/> albo sêdzie wybiraj¹ przysiê¿niki ku ³awicy <lb n='9'/> na prawie siedzieæ z przepuszczenim naszego pana  <lb n='10'/> krola, z wiedzenim <corr>u</corr>bogich <supplied>i bogatych</supplied>, i¿ nikt jinako<corr sic='go'></corr>  <lb n='11'/> nie mo¿e pamiêtaæ. A gdy¿ pod³ug waszego <lb n='12'/> wyznania przysiê¿nicy maj¹ wybieraæ jinne  <lb n='13'/> przysiê¿niki, a nie rajce pod³ug prawa,  <lb n='14'/> na to prosiemy <gap/>, <corr sic='ni¿'></corr> w <corr>s</corr>¹dzie na ³awicy siedzieæ, <lb n='15'/> ale¿ nam uka¿ecie, co jest z prawa prawego. <lb n='16'/> Ortel na to. <lb n='17'/> Na to my p S m p Jako¿esmy  <lb n='18'/> pirwej wam pisali, i¿ p<corr>rz</corr>ysiê¿nicy <lb n='19'/> maj¹ jinne przysiê¿niki wybieraæ, to jest <lb n='20'/> nam dobrze pamiêtno a jest pod³ug m<supplied>jadborskiego</supplied> <lb n='21'/> prawa. A w¿dy dobrze stare obyczaje ostawiaj¹  <lb n='22'/> sie pod³ug prawa a czyni¹ prawo z d³ugich  <lb n='23'/> czasow. Wybierali<corr>li</corr> rajce <corr>z</corr> stara dawna <lb n='24'/> przysiê¿niki i z dopuszczenim oœwieconego <lb n='25'/> naszego pana krola, tedy jesliœcie wy tako  <lb n='26'/> wybrani i postawieni pod³ug waszego starego <lb n='27'/> obyczaja, mo¿ecie dobrze w ³awicy na s¹dzie <lb n='28'/> siedzieæ i prawo wyrzec albo wydawaæ pod³ug <lb n='29'/> prawa. Gdyby jêt przysiê¿nik o<supplied>d</supplied> radziec o  <lb n='30'/> rzeczy drugich przysiê¿nikow. <lb n='31'/> Gdyby rajce jêli przysiê¿nika, co rzecz <lb n='32'/> mowi³ jinnych przysiê¿nikow, a ten przysiê¿nik  <lb n='33'/> wo<supplied>³a</supplied>li sie ku prawu uciekaæ rzek¹c:  <lb n='34'/> Mili panowie, prosiemy was, abyœcie naszego <lb n='35'/> towarzysza i nas ostawili podle prawa, jestli <lb n='36'/> on co mowi³ naprzeciwko wam, albo <pb n='14r'/> <lb n='1'/> przepad³, to chcem wam pokupiæ i postêpiæ <lb n='2'/> podle prawa. Oni w¿dy na to ji osadzili w jêctwo. <lb n='3'/> Maj¹li jini p<corr>rz</corr>ysiê¿nicy dalej odtychmiast <lb n='4'/> siedzieæ na prawie albo jako sie to ma dokonaæ <lb n='5'/> pod³ug prawa? Ortel na to wydan. <lb n='6'/> Na to m p S m p Jestli tych przysiê¿nikow  <lb n='7'/> trze albo wiêcej, tedy mog¹ i maj¹ dobrze <lb n='8'/> na prawie siedzieæ, potrzebujeli o to wojt albo <lb n='9'/> ka¿eli, a nie trzeba jim tego niech<corr sic='z'></corr>aæ, przeto  <lb n='10'/> i¿ towarzysz jich siedzi w jê<corr>c</corr>twie. Te¿ gdyby <lb n='11'/> przysiê¿nik nic jinnego nie przest¹pi³ <lb n='12'/> przeciwko rajcam, jedno to, co mowi³ waszê <lb n='13'/> rzecz a wy byœcie prosili to, i¿by was przy  <lb n='14'/> prawie zostawili, tegodla nie mieliby go w  <lb n='15'/> jêctwo sadzaæ pod³ug prawa. Pytaliœcie, kto ma <lb n='16'/> zapowiadaæ. O zapowiedzi dla dwojakiego d³ugu. <lb n='17'/> Pytaliœcie nas o prawo takimi s³owy: Jeden <lb n='18'/> cz³owiek rzek³: Zapowiedzia³em jeden koñ  <lb n='19'/> pospolnym pos³em i dosi¹g³em go prawem, a to <lb n='20'/> jest œwiadeczno gajnemu s¹dowi, a ten cz³owiek <lb n='21'/> ¿a³uje sie, i¿ mu wojt tego konia zadzier¿a³.  <lb n='22'/> K temu rzek³ wojt: Tego konia ja pirwej  <lb n='23'/> zapowiedzia³, ni¿li on w jednej k<corr>o</corr>pi<supplied>e</supplied>, ktor¹ mi <lb n='24'/> by³ winowat ten, u kogo koñ by³, i tegom siê <lb n='25'/> ¿a³owa³ przed gajnym s¹dem. Tedy rzek³ on  <lb n='26'/> cz³owiek: Jam pirwszy ni¿li ty, a o to sie puszczam <lb n='27'/> k temu, u kogo ten koñ by³ i ku mojim ksiêgam. <lb n='28'/> K temu rzek³ on cz³owiek: Gdy¿ rzecz jego samego <lb n='29'/> jest, mo¿eli on sam œwiaczyæ, czyli co jest z  <lb n='30'/> prawa? Na to rzek³ wojt: Gdy¿ nikt pod³ug  <lb n='31'/> prawa nie mo¿e zapowiadaæ, jedno wojt albo  <lb n='32'/> jego pospolny pose³, azali moje zapowiadanie <lb n='33'/> nie ma mieæ mocy, czyli co jest z prawa? Tedy <lb n='34'/> pytano tego cz³owieka, chceli to wojtowi <lb n='35'/> wierzyæ, aby tego konia pirwej zapowiedzia³, <pb n='14v'/> <lb n='1'/> ni¿li on. Tedy rzek³ on cz³owiek: Nie wierz<corr>ê</corr>. Na <lb n='2'/> to przysiê¿nicy wyrzekli swoj ortel: Gdy ten <lb n='3'/> cz³owiek tego jego powiedzeni<corr>a</corr> nie chce wierzyæ, <lb n='4'/> a przy tym zapowiedzeniu nie by³ pospolny pose³,  <lb n='5'/> a te¿ ta rzecz samego siê wojta tycze, tedy <lb n='6'/> to zapowiadanie wojtowskie nie ma mocy  <lb n='7'/> a nie mo¿e sie ostaæ, a nie mo¿e sam swej rzeczy <lb n='8'/> œwiaczyæ pod³ug prawa. Ten ortel ³aja³ albo <lb n='9'/> str<corr>o</corr>fowa³ wojt a rzek³: Gdy¿ nikt nie mo¿e <lb n='10'/> zapowiadaæ, jedno wojt a jego pospolny pose³ <lb n='11'/> z prawa, a jam z prawa ten koñ zapowiedzia³, <lb n='12'/> tedy mo¿e dobrze to moje zapowiedzenie ostaæ <lb n='13'/> sie i moc mieæ. Na to prosiemy waszej nauki, <lb n='14'/> ktory tu ortel mo¿e sie ostaæ podlug prawa.  <lb n='15'/> Ortel. Na to my p S m prawo: Nie mali wojt <lb n='16'/> œwiadectwa swego zapowiedzenia swego  <lb n='17'/> pos³a pospolnego, co ku prawu przysi¹g³, <lb n='18'/> albo tego, u kogo ten koñ by³, z jednym s¹siadem, <lb n='19'/> kto<corr>rz</corr>y¿ maj¹ przysi¹<corr>c</corr>, aby wojt <corr sic='aby wojt'></corr> <lb n='20'/> pierwej tego konia zapowiedzia³ <lb n='21'/> œwiacz¹c jemu. Tedy ortel przysiê¿nikow <lb n='22'/> jest prawdziwy a ma sie ostaæ, bo wojt <lb n='23'/> swej rzeczy nie mo¿e œwiaczyæ pod³ug prawa. <lb n='24'/> O przyganieniu rzecznikowym pos³owi <lb n='25'/> pospolnemu pytanie. <lb n='26'/> Dalej pytaliœcie nas o prawo tymi s³owy: <lb n='27'/> Jeden rzecznik naszego miasta przygani³ <lb n='28'/> naszemu jednemu pospolnemu pos³owi rzek¹c: <lb n='29'/> Nie jesteœ tako dobry jako my, bo nam daj¹ <lb n='30'/> bo¿e cia³o, a wam nie daj¹ pos³om, a te¿  <lb n='31'/> niczyjej rzeczy przed ziemskim prawem nie <lb n='32'/> mo¿ecie mowiæ, jako my mowimy. Tego nañ <lb n='33'/> pospo³u ¿a³uj¹ pospolni pos³owie i to wyzna³ <lb n='34'/> ten rzecznik. Co ka¿demu pos³owi <pb n='15r'/> <lb n='1'/> za to ma pokupiæ pod³ug prawa? Ortel. <lb n='2'/> Na to my p s m p to. Ktory pospolny pose³ <lb n='3'/> tego rzecznika winuje, i¿ mu s³owa ty  <lb n='4'/> rzek³ przyganiaj¹c, a wyzna-li sie, tedy ma <lb n='5'/> jemu pokupiæ sowit¹ winê LX szel¹gow <lb n='6'/> pieniêdzy, dlatego i¿ pospolny pose³ jest ku prawu <lb n='7'/> wybrany a k temu przysi¹g³ pod³ug prawa. Gdy <lb n='8'/> sie kto prosto puœci <corr>n</corr>a kogo, mali przysi¹<corr>c</corr>. <lb n='9'/> Pytaliœcie nas o prawo takimi s³owy: <lb n='10'/> Jan ¿a³owa³ na Miko³aja swego s³ugê, i¿ <lb n='11'/> mu da³ swe pieni¹dze, a on swych ni¿adnych nie mia³, <lb n='12'/> a w¿dy przyliczy³ sobie pietnaœcie grzywien <lb n='13'/> zysku na sw¹ personê. Na to odpowiedzia³ <lb n='14'/> Miko³aj a rzek³: Ja znam, ¿em ja nie mia³ <lb n='15'/> swych pieniêdzy jedno kopê, a wzi¹³em w <lb n='16'/> <corr>F</corr>l¹drzech <corr>u</corr> Warszowica pieniêdzy XXI grzywien, <lb n='17'/> a od jednego cz³owieka CCC bielic i sto zajêczych <lb n='18'/> skorek, tym ja przerzeczone piêtnaœcie <lb n='19'/> grzywien zyska³. Rzek Jan: Œmie<supplied>sz</supplied>li sie puœciæ <lb n='20'/> na Warsza i drugiego cz³owieka, u kogo mieni<supplied>sz</supplied>, i¿e <lb n='21'/> wzi¹³ skorki przerzeczone? Miko³aj rzek³:  <lb n='22'/> Puszczam sie. A to z obu stron puœcili sie na tych <lb n='23'/> ludzi wyznanie. Tedy wyzna³ Warsz, i¿ <lb n='24'/> Miko³aj wzi¹³ u mnie jeden raz dwanaœcie <lb n='25'/> grzywien i uczyni³ mi za nie dosyæ, a nie  <lb n='26'/> dawam mu ¿adnej winy. Tego Jan Warszowi nie <lb n='27'/> chce wierzy<corr>æ</corr>, a¿ na to przysi¹g³. Tedy rzek³ <lb n='28'/> War<corr>s</corr>z: Wyœcie sie na miê obadwa puœcili, <lb n='29'/> a com wiedzia³, tom prawdziwie wyzna³, <lb n='30'/> a nie chcê przysiêgaæ. Tedy rzek³ <lb n='31'/> Miko³aj: Gdy¿eswa sie obadwa puœci³a na <lb n='32'/> Warszowo wyznanie, a Warsz <supplied>wyzna³</supplied> pod³ug mej rzeczy, <lb n='33'/> mogêli ja ju¿ prozen i praw byæ, czyli co jest <lb n='34'/> prawo? Przeciw temu rzek³ Jan: Gdy Wa<corr>rsz</corr>  <lb n='35'/> nie przysi¹g³, aza¿ mi ju¿ Miko³aj tego <pb n='15v'/> <lb n='1'/> nie przepad³ i straci³ naprzeciwko mnie? <lb n='2'/> Na jich obudw<corr>u</corr> pytanie przysiê¿nicy wyrzekli  <lb n='3'/> ten ortel: Gdy¿eœcie sie prosto na Warszowo <lb n='4'/> puœcili s³owo albo wyznanie, i¿ War<corr>s</corr>z nie <lb n='5'/> przysi¹g³, to nie szkodzi Miko³ajowi w jego rzeczy <lb n='6'/> i prawie. Temu ortelowi ³aja³ albo przygani³ <lb n='7'/> Piotr i przyszedszy na ³awicê wyrzek jim <lb n='8'/> ortel takimi s³owy: Gdy¿em sie ja puœci³ na <lb n='9'/> War<corr>s</corr>zowo wyznanie a wyzna³, a przysi¹<corr>c</corr> nie <lb n='10'/> chcia³, tedy Miko³aj swa prawa upuœci³ i straci³ <lb n='11'/> rzecz naprzeciwko mnie. Ktory ortel naprzeciwko  <lb n='12'/> tyma dwiema mo¿e sie ostaæ pod³ug <lb n='13'/> prawa, albo co jest z prawego prawa? Ortel. <lb n='14'/> Na to m p S m p Gdy¿ Jan i Miko³aj <lb n='15'/> proœcie sie puœcili na War<corr>sz</corr>owo wyznanie, <lb n='16'/> tedy ortel, co wyrzekli przysiê¿nicy, jest <lb n='17'/> prawy a ma sie ostaæ pod³ug prawa.  <lb n='18'/> Kto by chcia³ przed czasem kogo z najemnego <lb n='19'/> domu wygnaæ. <lb n='20'/> Pytaliœcie nas tymi s³owy o prawo: ¯a³owa³ <lb n='21'/> sie Piotr na Jêdrzeja, i¿ ji chce  <lb n='22'/> wygnaæ z domu przed czasem, ktory¿ naj¹³ u <lb n='23'/> opiekadlnikow dziecinnych z przyzwolenim <lb n='24'/> i wiedzenim jich matki, ktora¿ ma czwart¹ <lb n='25'/> czêœæ tego domu a jest Jêdrzejowa ¿ona, <lb n='26'/> a bydli³ z nim przez zimê w tym¿<corr>e</corr> domu, <lb n='27'/> a przeciw temu dotychmiast mnie nic nie mowi³. <lb n='28'/> Mogêli ja z prawa mieæ w tym domu *siedzieæ <lb n='29'/> do tego dnia, jakom ja naj¹³, czyli co <lb n='30'/> jest prawo? Na to odpowiedŸ. <lb n='31'/> Na to odpowiedzia³ Andrzej: Gdy¿ moja <lb n='32'/> ¿ona nie mo¿e nic uczyniæ bez mej wolej, <lb n='33'/> bom ja jest jej prawy opiekadlni<corr>k</corr>, mali <lb n='34'/> ju¿ t<corr>e</corr>n najem staæ, gdy sie sta³ przez mej <lb n='35'/> wolej, czyli nie ma? Miedzy jich obudw<corr>u</corr> rzecz¹ <pb n='16r'/> <lb n='1'/> przysiê¿nicy wyrzekli taki ortel. *Pytanie. <lb n='2'/> Gdy¿ Piotr naj¹³ ten dom u opiekadlnikow tych <lb n='3'/> dzieci z przyzwolenim jich matki, Andreowej ¿ony, <lb n='4'/> a Jan to cirpia³ a k temu milcza³, ani przeciwko <lb n='5'/> temu mowi³, tedy Piotr ma dzier¿eæ swoj <lb n='6'/> najem, to jest dom, co ji naj¹³, do swego czasu, <lb n='7'/> jako ji naj¹³. Przeciw temu ortelowi rzek³ <lb n='8'/> Andrzej takimi s³owy: Gdy ja mam czwart¹ <lb n='9'/> czêœæ tego domu po swej ¿enie, a ¿ona moja <lb n='10'/> sobie na swoj<supplied>ê</supplied> czêœ<supplied>æ</supplied> ni¿adnego opiekadlnika nie <lb n='11'/> wybiera<corr>³</corr>a ani mog³a mimo miê wybraæ z prawa  <lb n='12'/> na tej rzeczy, tegodla ja cirpia³ gwa³t <lb n='13'/> na swej czwartej czêœci, i¿ on przez mej wolej <lb n='14'/> wci¹gn¹³ w ten dom. A<corr sic='lb'></corr> o tych trzech czêœciach  <lb n='15'/> tako mowiê, co mojim pasierbiêtam s³u¿¹: <lb n='16'/> Jest<supplied>li</supplied> kto ma lepsze prawo k tym dzieciam, ni¿li <lb n='17'/> moja ¿ona, tych dzieci matka, <gap/> ma<supplied>sz</supplied> lepsze prawo <lb n='18'/> ku najmowaniu domu jich trzech czêœci, ni¿li <lb n='19'/> matk<corr>a</corr> dzieci, poko on nie jest ukazan prawy <lb n='20'/> opiekadlnik. O to was prosiemy, kto miedzy <lb n='21'/> tym ortelem mo¿e sie ostaæ pod³ug prawa. Ortel. <lb n='22'/> Na to m p S m p Przysiê¿niczy ortel <lb n='23'/> jest prawy a ma sie ost<corr>a</corr>æ, a Piotr <supplied>ma</supplied> swoj <lb n='24'/> najem dzier¿eæ do swego czasu pod³ug prawa. <lb n='25'/> Gdy kto bêdzie ob¿a³owan o g³owê albo  <lb n='26'/> o œmiertne rany. <lb n='27'/> Dalej, gdy cz³owiek ob¿a³owany bêdzie o <lb n='28'/> g³owê albo o œmiertne rany, albo o cokolwiek ta<supplied>kie</supplied>go, <lb n='29'/> a mia³by za to przysi¹<corr>c</corr> samosiodm albo samotrzeæ <lb n='30'/> i postawi³by takie œwia<corr>d</corr>ki, swego ojca <lb n='31'/> i jinne swe przyrodzone, i te¿ jinne obce <lb n='32'/> ludzi, ktorzy nie byli przy tych rzeczach, gdy sie <lb n='33'/> dzia³y, mo¿e on œwiadectwo uczyniæ swem ojcem, <lb n='34'/> swymi przyrodzonymi i tymi ludŸmi, co <lb n='35'/> przy tych rzeczach nie byli, czyli co jest o to <lb n='36'/> prawo? Ortel na to wydany. <pb n='16v'/> <lb n='1'/> Na to m p S m prawo: Dobry cz³owiek mo¿e <lb n='2'/> swego nieo<corr>d</corr>dzielonego syna tako ob¿a³ownego <lb n='3'/> przysiêg¹ wyj¹æ, ale jestli ten syn przedtym <lb n='4'/> ob¿a³owan o takie rzeczy wielkie, co o nie <lb n='5'/> te¿ z ludŸmi przysi¹g³, takiemu nie mo¿e pomagaæ <lb n='6'/> przysi¹<corr>c</corr> ociec ani przyrodzony przyjaciel, <lb n='7'/> ani jego chleboje<corr>dŸ</corr>ca, ale gdy kto mia³ <lb n='8'/> ukazaæ swoj rod albo ma³¿eñskie stad³o, temu <lb n='9'/> mo¿e jego ka¿dy przyrodzony przyjaciel i jinni <lb n='10'/> obcy ludzie pomoc przysiêgaæ, jako jest prawo. <lb n='11'/> Ktora rzecz ma byæ gor¹ca, a jako tê maj¹ <lb n='12'/> poznaæ. Pytaliœcie nas o prawo t<supplied>ymi</supplied> s<supplied>³owy</supplied>: Ktora rzecz <lb n='13'/> ma byæ gor¹c<corr>a</corr> wezwana a jako j¹ maj¹ <lb n='14'/> poznaæ <supplied>w</supplied> szwelkiej rzeczy, co <corr sic='sie'></corr> <supplied>jest</supplied> o wielkich rzeczach <lb n='15'/> albo winach, ktora jest gor¹ca rzecz? Ortel. <lb n='16'/> Gor¹ca rzecz jest, gdy kogo uchwac¹, a on <lb n='17'/> kogo bije albo dobywa, albo ji uchwac¹ <lb n='18'/> <corr>w</corr> uciekaniu za <supplied>œ</supplied><corr>w</corr>ie¿<corr>a</corr>, albo gdy najd¹ kradzie¿ <lb n='19'/> albo rozboj w jego domu, albo w zamku, <corr sic='albo'></corr> <supplied>co¿</supplied> sam <lb n='20'/> k niemu klucz nosi, ni¿liby takie ma³e rzeczy <lb n='21'/> albo drobne by³y, i¿ je mo¿ono oknem wrzuciæ, <lb n='22'/> za <supplied>to</supplied> mo¿e na krzy¿u praw byæ, jako jest prawo <lb n='23'/> pod³ug prawa. Kto przeciw ra<corr>dŸ</corr>cam mowi³  <lb n='24'/> albo mieskiej uchwale.  <lb n='25'/> P<corr>rz</corr>est¹pili kto przeciw racam albo przeciw <lb n='26'/> mieskiej uchwale, o to z niego rajce <lb n='27'/> mog¹ wzi¹æ winê pod³ug mi³oœci i uchwa³y <lb n='28'/> mieskiej, a to jest z prawa. A przest¹pili kto <lb n='29'/> naprzeciwko rajcam albo miastu, mog¹ rajce <lb n='30'/> z niego wzi¹æ pod³ug mi³oœci mieskiej wie<supplied>l</supplied>krza, <lb n='31'/> to jest uchwa³y, a nie trzeba jim o to ni-z-kim  <lb n='32'/> czyniæ. Kto przest¹pi mieski wielkierz. <lb n='33'/> Dalej, przest¹pili kto mieski wielkierz <lb n='34'/> p³aciæ na ten dzieñ, jako œlubiono, to rajce <lb n='35'/> na nim mog¹ wzi¹æ nie patrz¹c jinnego prawa. <pb n='17r'/> <lb n='1'/> Mog¹li mieszczanina wybraæ ra<corr>dŸ</corr>c¹, co siedzi  <lb n='2'/> w ³awicy a chleb przedawa. <lb n='3'/> Dalej, mieszczanin, co siedzi w ³awicy a przedawa <lb n='4'/> chleb albo cokolwiek jinnego, tego dobrze <supplied>mog¹</supplied> <lb n='5'/> wybraæ rajc¹ w radê ku jich przysiêdze, acz chc¹, a <lb n='6'/> on musi o swym rzemiêœle dzier¿eæ wielkierz <lb n='7'/> rowny<corr sic='m'></corr> wam albo jinnym waszym mieszczanom, jako  <lb n='8'/> jest prawo. Maj¹li ra<corr>dŸ</corr>ce nowi przed starymi przysiêgaæ.  <lb n='9'/> Te¿ gdy starzy rajce nowe wybieraj¹, tedy  <lb n='10'/> maj¹ przysi¹<corr>c</corr> nowi przed starymi, tedy  <lb n='11'/> starzy maj¹ posadziæ nowe na swym mieœcu, <lb n='12'/> pod³ug prawa. Kiedy kogo wyœwiec¹ z miasta.  <lb n='13'/> Dalej, wyœwiec¹li kogo z miasta <corr>z</corr> szeœci¹  <lb n='14'/> pieniêdzy albo czymkolwiek, to jest w<supplied>y¿on¹li</supplied> <corr>ji</corr>  <lb n='15'/> sromotn<corr>i</corr>e z miasta <corr sic='wyœwiec¹'></corr>, chc¹li <lb n='16'/> ji rajce przyj¹æ w miasto mieszczaninem,  <lb n='17'/> wzi¹wszy z niego polepszenie, to jest jak¹ winê, to <lb n='18'/> jest w jich woli, jako jest prawo. Kto przyjmie  <lb n='19'/> œwiadectwo od siedz¹ce rady. <lb n='20'/> Takie¿ gdy sie kto weŸmie na œwiadectwo <lb n='21'/> siedz¹cej rady, co oni wyznaj¹, to sie ma <lb n='22'/> ostaæ za prawdê pod³ug prawa. Mali ra<corr>dŸ</corr>ca  <lb n='23'/> przysi¹<corr>c</corr> ku wyznaniu. <lb n='24'/> Te¿ gdy rajce co wyznawaj¹, <lb n='25'/> nie trzeba jim k temu przysiêgaæ, bo oni pirwej <lb n='26'/> ku miastu przysiêgali <corr>i</corr> w tym <corr>d</corr>osyæ pod³ug  <lb n='27'/> prawa. Mog¹li kogo rajc¹ wybraæ, co jimienia nie ma. <lb n='28'/> <corr>M</corr>ies<corr>ki</corr>ego mieszczanina, co <corr>u</corr> was siedzi w <lb n='29'/> mieskim prawie, chocia domu swego <lb n='30'/> albo jinnego jimienia <corr>u</corr> was nie ma, chcecieli <lb n='31'/> a jestli wam k temu potrzebien i u¿<corr>y</corr>teczen, mo¿e <lb n='32'/> byæ wybran w radê i przyjêt k wam, *siedz¹c¹ <lb n='33'/> *radê, a to jest z prawa. M³o<corr>d</corr>sza siostra ¿a³owala  <lb n='34'/> na starsz¹ ojczyzny. <lb n='35'/> Pytaliœcie nas o prawo takimi s³owy: Dwie  <lb n='36'/> rodzo<corr>n</corr>e siestrze je<corr>d</corr>nego ojca i jednej <lb n='37'/> macierze przysz³y przed nas, a m³odsza sie prawowa³a <pb n='17v'/> <lb n='1'/> na starsz¹ ojczyzny i macierzyzny rzek¹c a ¿a³uj¹c, <lb n='2'/> i¿em niedzielna siostra od jednego ojca <lb n='3'/> i od jednej macierze <corr>z</corr> t¹ Barbar¹ moj¹ siostr¹ <lb n='4'/> anim sie odrzek³a, anim wzda³a, ani wypuœci³a <lb n='5'/> swej czêœci przed ni¿adnym cz³owiekiem, <lb n='6'/> ani nigd<corr>z</corr><supplied>ie</supplied>, by to moc mia³o albo mog³o mieæ,  <lb n='7'/> jako¿ to jest wi<supplied>a</supplied>d<supplied>o</supplied>mo starym cnym bydl¹cym, <lb n='8'/> jako wiel<corr sic='a'></corr> <supplied>jich</supplied> mnie trzeba albo potrzebizna ku <lb n='9'/> prawu, a ona mojê czêœæ u siebie ma i to u <supplied>n</supplied>iej <lb n='10'/> prawiê pod³ug prawa. Na to opiekadlnik  <lb n='11'/> odpowiedzia³ star<corr>sz</corr>ej siostry rzek¹c. <lb n='12'/> Na to odpowiedzia³ Barbary, starszej siostry <lb n='13'/> m¹¿ rzek¹c: Dom i jimienie stoj¹ce od ojca  <lb n='14'/> i macierze przyumar³o ¿enie moj<corr>e</corr>j a jest <lb n='15'/> mnie z ni¹ dano, o drugi<corr sic='m'></corr><supplied>e</supplied> musi³em fo³drowaæ, <lb n='16'/> a tom ja dzier¿a³ <corr>z</corr> sw¹ ¿on¹ a mia³ <corr>s</corr>pokojnie <lb n='17'/> wiêcej ni¿li rok i dzieñ. A bêd¹c ona z nami <lb n='18'/> w jednym mieœcie, ku jednej cyrekwi chodz¹c <lb n='19'/> o to milcza³a ani sie o to upomiona³a tu, <corr>g</corr>dzie by <lb n='20'/> to moc mia³o. Pytam na prawie, azali my <lb n='21'/> nie mamy podobniej tego jimienia dzier¿eæ i <lb n='22'/> osiêgn¹æ swemi bliznymi z naszym prawem, <lb n='23'/> ni¿li mog³ nam odwieœæ starymi tu bydl¹cymi <lb n='24'/> œwiadectwem, czyli co jest prawo? Tedy  <lb n='25'/> rzek³a m³odsza siostra: Gdysmy obiedw<corr>i</corr>e <lb n='26'/> rownie rodzone u jednej macierze i od jednego <lb n='27'/> ojca a miedzy siostrami nie dawnoœci <lb n='28'/> roku i dnia o ojczyznê ani o macierzyznê, <lb n='29'/> azali mnie niepodobniej stare tu siedz¹ce wieœæ,  <lb n='30'/> co maj¹ œwiaczyæ i to¿ jim<supplied>i</supplied> dokonaæ pod³ug <lb n='31'/> prawa, i¿em nie oddzielona, ni¿liby kto mog³ <lb n='32'/> mnie mojê ojczyznê odwieœæ ktor¹ przysiêg¹, <lb n='33'/> czyli co jest prawo? Ortel na to.  <lb n='34'/> Na to m p S m prawo. Jestli jimienie <lb n='35'/> starszej siestrze i jej mê¿owi dano <pb n='18r'/> <lb n='1'/> albo wzdano przed gajnym s¹dem, *os¹dzili je  <lb n='2'/> na to rok i dzieñ bez nagabania i upominania, tedy <lb n='3'/> to takie danie ma moc mieæ, a m³odsza siostra  <lb n='4'/> k temu jim<corr>i</corr>eniu nie mo¿e przy<corr>æ</corr> ani go mieæ, <lb n='5'/> ale nie jestli starszej siestrze dano albo wzdano <lb n='6'/> z jej mê¿em przed gajnym s¹dem, tedy przydzie <lb n='7'/> m³odsza siostra rownie w <corr>dz</corr>ia³ jimienia ojczyzny <lb n='8'/> i macierzyzny, acz to starsza siostra z mê¿em <lb n='9'/> osi¹gnê³a albo odzier¿a³a w mieskiem prawie to <lb n='10'/> jimienie rok i dzieñ, acz m³od<corr sic='cz'></corr>sza siostra milcza³a <lb n='11'/> albo sie nie upomina³a, to jej nie mo¿e zawadziæ <lb n='12'/> ku jej praw<corr>u</corr> pod³ug prawa. Mo¿eli kto za swego  <lb n='13'/> ¿ywota na<corr>æ</corr> opiekadlnika. <lb n='14'/> Mo¿e te¿ cz³owiek za swego ¿ywota swem dzieciom  <lb n='15'/> wybraæ albo postawiæ opiekadlnika, a  <lb n='16'/> ten opiekadlnik mo¿e<corr sic='li'></corr> sie opiekaæ do lat tych <lb n='17'/> to dzieci pod³ug prawa. Mo¿eli dzieciê daæ <lb n='18'/> jimienie komu, gdy lata ma.  <lb n='19'/> Te¿ przymrzeli dzieciêci<corr>u</corr> jimienie od swego <lb n='20'/> ojca a przysz³oli to dzieciê ku swem latom,  <lb n='21'/> to jest dalej dwanaœcie lat, tedy to dzieciê <lb n='22'/> mo¿e dobrze daæ swe jimienie swej macce <lb n='23'/> albo jinnemu swemu przyrodzonemu, kiedy <lb n='24'/> ono chce z przyzwolenim matki swej z prawa prawego. <lb n='25'/> Mo¿eli ¿ona mê¿owi daæ sw¹ ojczyznê.  <lb n='26'/> Mali niewiasta ktora ojczyznê albo  <lb n='27'/> macierzyznê, a ta niewiasta nie ma dzieci, ta  <lb n='28'/> niewiasta nie mo¿e daæ swego jimienia, co  <lb n='29'/> jest od jej ojczyzny albo macierzyzny, swemu <lb n='30'/> mê¿owi przez przyzwolenia swych przyrodzonych  <lb n='31'/> pod³ug prawa. Mog¹li dzieci daæ swe jimienie procz <lb n='32'/> przyzwolenia swych bliznych. Maj¹li dzieci jinne <lb n='33'/> dzieci, to mog¹ dobrze swojê ojczyznê daæ albo <pb n='18v'/> <lb n='1'/> oddaæ z p<corr>rz</corr>yzwolenim swojich dzieci, ale dzieci, <lb n='2'/> co nie maj¹ jinnych dzieci, ty nie mog¹ oddaæ <lb n='3'/> swej ojczyzny bez przyzwolenia swych <lb n='4'/> przyrodzonych pod³ug prawa. Mali m¹¿ <corr>z</corr> ¿on¹ <lb n='5'/> ma³¿eñsk¹ *syna *i dziewkê. <lb n='6'/> Mali m¹¿ <corr>z</corr> ¿on¹ ma³¿eñsk¹ <corr>i</corr> dziewkê <corr>s</corr> <corr>ni¹</corr>, <lb n='7'/> umrzeli mu ¿ona, <corr>a</corr> dzieci zostan¹ u ojca, a on <lb n='8'/> pojmie jinn¹ ¿onê i umrze potym <corr sic='potym'></corr>,  <lb n='9'/> jestli pirwej ¿ony rzeczy chowa³ osobnie i od³o¿y³ <lb n='10'/> dzieciam <gap/>, co jest je mia³ <corr>z</corr> pierwsz¹ ¿on¹, <lb n='11'/> ale jestli je wmiesza³ w obeœcie i <lb n='12'/> nak³ada³ albo targowa³, to jest i¿ sie jimi <lb n='13'/> obchodzi³, tedy po jego œmierci maj¹ <lb n='14'/> zostaæ wszystki niewieœcie rzeczy, co jim <lb n='15'/> po niemiecku dziej¹ gerade, poœledniej ¿enie, <lb n='16'/> <corr>co</corr> po nie<corr>m</corr>, zosta³a ¿ywa, pod³ug prawa. Dzieci, <lb n='17'/> co s¹ od <supplied>jednego</supplied> ojca i od jednej macierze. <lb n='18'/> Dalej, dzieci, co s¹ od jednego ojca i od jednej <lb n='19'/> macierze, umrzeli ktory z nich, drudzy co po <lb n='20'/> nim zostan¹, wezm¹ jego czêœæ, a dzieci, co nie  <lb n='21'/> s¹ jednego ojca albo jednej macierze, jego <lb n='22'/> czêœci nie wezm¹ dzia³u z onymi dzieæmi, <lb n='23'/> co s¹ z nimi od jednego ojca i od jednej macierze, <lb n='24'/> a to jest z prawa. Gdyby kto dzieci wyposa¿y³, <lb n='25'/> a dali drugim co. <lb n='26'/> Dalej, gdyby cz³owiek dzieci jedny wyposa¿y³ <lb n='27'/> albo wyda³, a da-li t<corr>en</corr> drugim co, <lb n='28'/> umrze<supplied>li</supplied>, tedy maj¹ pirwej to wzi¹æ, co <lb n='29'/> jim da³, a co wyszej tego zostanie, tym siê  <lb n='30'/> wszyscy rowno maj¹ dzieliæ, a to jest z prawa. <lb n='31'/> Maj¹li kogo wyszej zarêczyæ, ni¿li <corr sic='co'></corr> <lb n='32'/> zacz stoji, pod³ug jego zap³aty. <lb n='33'/> Te¿ nie maj¹ nikogo wyszej zarêczyæ, <pb n='19r'/> <lb n='1'/> ni¿li zacz stoji, to jest pod³ug jego zap³aty, <lb n='2'/> wyj¹wszy gdyby ji zarêczono w pieniê¿nem <lb n='3'/> d³udze, tedy ji mo¿e zarêczyæ pod³ug pieniêdzy, <lb n='4'/> co je winowat, pod³ug prawego prawa.  <lb n='5'/> Dalej, gor¹ca rzecz, co s³usza w <supplied>g</supplied>ro<corr>dz</corr>kie prawo, <lb n='6'/> to ma bez odw³oki sêdziæ gro<corr>dz</corr>ki sêdzia, ale  <lb n='7'/> bêdzieli kto zarêczon ku burgrabiemu s¹du, ten <lb n='8'/> ma tamo k niemu przy<corr>æ</corr> i staæ, a nigdziej jindzie  <lb n='9'/> pod³ug prawa. Bêdzieli kto wybran przysiê¿nik<corr>i</corr>em.  <lb n='10'/> Kto bêdzie wybran przysiê¿nikiem, ten przy <lb n='11'/> tem zostanie, poko ¿yw, ni¿li gdyby je przewini³, <lb n='12'/> pod³ug prawa. Kto mia³ dom albo rol¹  <lb n='13'/> czynszow¹, albo komorê kramn¹ gdzie. <lb n='14'/> Dalej, kto kramn¹ komorê albo dom, albo rol¹ <lb n='15'/> czynszow¹ ma, temu siê jej nie trzeba odrzekaæ bez <lb n='16'/> jego wolej, ale¿by jemu zap³acona, a te¿ pañskie <lb n='17'/> czynsze, co je zasiedzia³, mog¹ ji<corr>æ</corr> w zap³atê <lb n='18'/> za tê rol¹. A gdy sie stanie zap³ata z tymi <lb n='19'/> pañskimi czynszmi, pod³ug tego, jako zacz <lb n='20'/> stoji i bêdzie prawu oœwiaczono, tedy mo¿e <lb n='21'/> z ni¹ pan uczyniæ i niechaæ, co chce, pod³ug prawego <lb n='22'/> prawa. Kto ma komorê kupn¹, kramn¹.  <lb n='23'/> Dalej, kto ma komorê kupn¹, co j¹ kupi³ albo <lb n='24'/> co mu dana i p³aci z niej pañski czynsz, co <lb n='25'/> by jej polepszy³ nad ten p³at, to mo¿e przedaæ <lb n='26'/> albo daæ, komu chce, pod³ug prawa. Mali  <lb n='27'/> wzi¹æ ¿ona wiano procz dzia³u dzieci. <lb n='28'/> Gdy bêdzie niewiasta darowana albo w mieskim <lb n='29'/> prawie od swego mê¿a, <gap/> to nie ma byæ liczono <lb n='30'/> w dzia³ ani za niewiesckie rzeczy, s³owie  <lb n='31'/> gerade. Co jej przydzie, <supplied>cokolwiek</supplied> k temu s³usza, nie <lb n='32'/> ma tego daru dla jej odyæ pod³ug prawa. <lb n='33'/> Kto by zasta³ swe rzeczy u ¯yda kradzione,  <lb n='34'/> jako jich ma dobyæ. Zastanieli ktory <pb n='19v'/> <lb n='1'/> cz³owiek swe rzeczy u ktorego ¯yda, co mu s¹ ukradziony <lb n='2'/> albo rozbite, ten ¯yd nie mo¿e prawem <lb n='3'/> odbroniæ, ale krzeœcijanin mo¿e je odzier¿eæ, przysi¹gszy <lb n='4'/> na krzy¿u jako jest prawo. Kto dro¿ej  <lb n='5'/> przeda picie. Kto dro¿ej przeda picie albo <lb n='6'/> jedzenie, ni¿li jest ustawiono, to maj¹ <lb n='7'/> sêdziæ i kaŸniæ rajce pod³ug postawienia na to  <lb n='8'/> winy, a to jest z prawa. Kiedy komu co zastawi¹  <lb n='9'/> przed gajnym s¹dem. Kto-ma-kolwiek  <lb n='10'/> ktor¹ rzecz albo jimienie, co mu zastawiono <lb n='11'/> w gajnem s¹dzie tako d³ugo, a¿ mu bêdzie prawem <lb n='12'/> ortelem przys¹dzono, ten mo¿e z tem jimienim <lb n='13'/> uczyniæ i niechaæ, co chce, pod³ug prawa.  <lb n='14'/> Mo¿e cz³owiek zastawiæ jimienie.  <lb n='15'/> Te¿ cz³owiek mo¿e swe rzeczy albo jimienie <lb n='16'/> zastawiæ w <supplied>d</supplied>³u<corr>dz</corr>e, co bêdzie nañ ¿a³owano,  <lb n='17'/> a to ma uczyniæ przed tem sêdzi¹ albo prawem, <lb n='18'/> gdzie s³usza ku prawu pod³ug prawa. Mo¿eli  <lb n='19'/> cz³owiek opuœciæ ¿a³obê przed s¹dem gajnym, <lb n='20'/> ktora siê tam poczê³a.  <lb n='21'/> *Ka¿dy cz³owiek mo¿e w gajnem s¹dzie sw¹ <lb n='22'/> ¿a³obê opuœciæ, co sie w nim poczê³a, chocia ta <lb n='23'/> ¿a³oba przekonana. Ale mali ktory cz³owiek ktor¹ <lb n='24'/> rzecz na siê przed siedz¹c¹ rad¹, co by chcieli nañ <lb n='25'/> dzier¿eæ, to mog¹ oni dobrze uczyniæ pod³ug prawa. <lb n='26'/> Kto bêdzie ob¿a³owan o po¿ogê, o rozboj za gor¹ca. <lb n='27'/> Kiedy bêdzie ktory cz³owiek ob¿a³owan <lb n='28'/> o rozboj albo o po¿ogê blisko albo  <lb n='29'/> daleko, tego mog¹ ¿a³owaæ ku praw<corr>u</corr> tamo jiœcie <lb n='30'/> przed prawem, gdzie jest ob¿a³owan za gor¹ca, <lb n='31'/> albo w jinnem s¹dzie, a nie trz<supplied>e</supplied>ba go szu<corr>k</corr>aæ jindzie <lb n='32'/> albo pozwaæ pod³ug prawa. Mo¿eli wojt <lb n='33'/> dziedzi<supplied><corr>n</corr></supplied>ny winê wzi¹æ przez gajnego s¹du.  <lb n='34'/> Wojt dziedziczny ni¿adnej winy zyskaæ albo <lb n='35'/> wzi¹æ nie mo¿e krom gajnego s¹du, ale poddali <pb n='20r'/> <lb n='1'/> sie o co kto a wyzna sie, ten ma to dzier¿eæ, pe³niæ <lb n='2'/> i jiœciæ pod³ug prawa. Kiedy komu dadz¹  <lb n='3'/> winê przed gajnym s¹dem o cokolwiek.  <lb n='4'/> Bêdzieli komu wina da<supplied>na</supplied> ku jawnemu s¹du,  <lb n='5'/> oczkolwiek on tamo wyzna, to nie mo¿e poj<corr>æ</corr> zasiê <lb n='6'/> wspak, ale zaprzyli sie czego, tego mo¿e byæ <lb n='7'/> praw na krzy¿u, jako jest prawo. <lb n='8'/> A *ksi¹¿êcy ludzie, co nie s³uszaj¹ k naszemu s¹du <lb n='9'/> albo prawu, ci maj¹ wojtowi zarêczyæ, aby <lb n='10'/> prawu stali przed swem sêdzi¹ albo prawem. Ale <lb n='11'/> bêdzieli ktory cudz cz³owiek uchwacon w gor¹cej <lb n='12'/> rzeczy w ktorem z³ym ucznku, ten musi u nas przed <lb n='13'/> naszem sêdzi¹ i przed prawem byæ praw, a to jest <lb n='14'/> pod³ug prawa. Mo¿eli wojt upewniæ kogo  <lb n='15'/> czyjim jimieni<corr>m</corr>, albo nie.  <lb n='16'/> Wojt nie mo¿e upewniæ nikogo, kto ¿a³uje na <lb n='17'/> kogo, jimieni<corr>m</corr>, co nie le¿y pod jego rêk¹ albo  <lb n='18'/> pos³uszeñstwem, ni¿liby ten, co sie ¿a³uje, k temu <lb n='19'/> przyzwoli³ pod³ug prawa. Jako ma <lb n='20'/> byæ uznana chromota. Co mo¿e byæ wezwano <lb n='21'/> chromota albo ciê¿kie ranienie? Na to  <lb n='22'/> mowiemy prawo: Wybij¹li komu z¹b albo utn¹li <lb n='23'/> mu ka<corr>w</corr>alec palca, co nie jest ca³y cz³onek, <lb n='24'/> albo kawalec ucha, to nie jest ochromienie ani <lb n='25'/> mo¿e tym œwiaczyæ ni¿adnej rany ciê¿kiej. <lb n='26'/> Ale gdyby komu uciêto ca³y cz³onek z palca <lb n='27'/> albo ucho, albo nos, usta, nogê, oko albo m¹dzie, <lb n='28'/> to zowiemy chromot¹ pod³ug prawa. Mali  <lb n='29'/> wojt o gor¹ce rzeczy natychmiast goœciowi  <lb n='30'/> prawa pomoc. ¯a³ujeli goœæ na goœcia <lb n='31'/> <corr>z</corr> cudzej ziemie przed prawem, gdzie sie <lb n='32'/> rzecz ta sta³a za gor¹ca, ma napirwej w tem  <lb n='33'/> jistym prawie sie ¿a³owaæ. Nie mo¿eli sie <lb n='34'/> temu, co ¿a³uje, prawo staæ tamo iste, albo <lb n='35'/> nie mo¿e tamo prawa patrzyæ przed gor¹c¹ <pb n='20v'/> <lb n='1'/> potrzebiznoœci¹, albo k temu przy<corr>æ</corr>, gdziekolwiek <lb n='2'/> ten isty powod przydzie a ¿a³uje na <lb n='3'/> swego winowajcê, ma jemu sêdzia sêdziæ  <lb n='4'/> a prawa pomoc, poko sie mu nie sta³o pod³ug prawa.  <lb n='5'/> <corr>M</corr>ali<corr sic='ej'></corr> u w<corr>a</corr>s ksi¹¿<corr>ê</corr> albo pan na waszego  <lb n='6'/> mieszczanina ¿a³obê, co s³usza ku waszemu <lb n='7'/> praw<corr>u</corr> niemie<supplied>c</supplied>skiemu, to ma ¿a³owaæ w s¹dzie <lb n='8'/> przed waszym dziedzicznym wojtem tamo <lb n='9'/> iste na dziedzinie w jego wojtowstwie. <lb n='10'/> Ale chcia³liby wasz pan kogo ob¿a³owaæ o jinn¹ <lb n='11'/> rzecz, jakokolwiek o ziemskie jimienie albo <lb n='12'/> o jinsz¹ rzecz, temu ma daæ dzieñ przed siê <lb n='13'/> tako, co by <supplied>nie</supplied> s³usza³<corr>a</corr> <gap/> osadziæ swych ziemian <lb n='14'/> ziemskie prawo pod³ug prawa. Kto da bo¿y  <lb n='15'/> pieni¹dz na kupi¹. Kto da na ktor¹kolwiek  <lb n='16'/> kupi¹ bo¿y pieni¹dz, s³owie zadatek, <lb n='17'/> albo wieŸmie, kto sie tego wyzna, ten <lb n='18'/> targ ma staæ. Ale kto sie zaprzy, tego <lb n='19'/> maj¹ puœciæ ku przysiêdze, bo w m<corr>aj</corr>dborskim <lb n='20'/> prawie nie mo¿e nikogo przeœwiadczyæ <lb n='21'/> pod³ug prawa w takich rzeczach. Kiedy d³u¿nik <lb n='22'/> wynidzie z miasta prze<corr sic='d'></corr> d³ugi.  <lb n='23'/> Jestli cz³owiek d³u¿en a zbie¿y z miasta <lb n='24'/> na ziemiê, s³owie i¿ sie wiaruje  <lb n='25'/> tego prawa, w ktorym siedzi, by go doma nie <lb n='26'/> zastano w jego prawie, tedy mo¿e jego jimienie <lb n='27'/> albo rzeczy osiêgn¹æ powod, co sie nañ ¿a³uje <lb n='28'/> i osieœæ za swoj d³ug i to prawem utwierdziæ  <lb n='29'/> pod³ug prawa. Na to my p S m prawo.  <lb n='30'/> Gdy cz³owiek zbie¿y z miasta,  <lb n='31'/> ktorykolwiek pirwej z ¿a³ob¹ i zapowiedzienim  <lb n='32'/> pod³ug prawa jimienie zastanie, <lb n='33'/> ten pirwej weŸmie za swoj d³ug, a potym <lb n='34'/> drugi zastanieli co, a potym trzeci, a tako <lb n='35'/> ko¿dy pod³ug rzêdu zapowiedzienia z prawa,  <pb n='21r'/> <lb n='1'/> poko jimienia stawa pod³ug prawa. Mo¿eli <lb n='2'/> kto czyje jimienie wzi¹æ w d³udze, gdy dziedzic <lb n='3'/> zajedzie. Jedzieli kto na kupi¹ w <corr>c</corr>udze  <lb n='4'/> ziemie a zostawi po sobie jimienie, <lb n='5'/> poko on nie jest doma, nikt nie mo¿e jego jimienia <lb n='6'/> zabraæ. ¯a³ujeli kto nañ, mog¹ jego  <lb n='7'/> bliszy to odmowiæ tako d³ugo, a¿ on zasiê <lb n='8'/> do domu przyjedzie, a to jest z prawa. Mali <lb n='9'/> moc œwiadectwo przez gajnego s¹du  <lb n='10'/> i przez przysiêgi wojta. <lb n='11'/> Pytaliœcie nas o prawo: Gdy wojt albo przysiê¿nicy <lb n='12'/> siedz¹ ku prawu a s¹du n<corr>i</corr>e gaj¹, ani <lb n='13'/> ¿adny s¹d <corr>z</corr> stara dawnego obyczaja gaj¹li, <lb n='14'/> ale tako przez gajnego s¹du przed nimi sie <lb n='15'/> prawowano, a oni tako s¹dzili i œwiadczyli, a  <lb n='16'/> wojt ten ku praw<corr>u</corr> nie przysiêga³, a takiego <lb n='17'/> s¹du <gap/> miedzy dwiema mieszczaninoma o jimienie, <lb n='18'/> <corr>a</corr> oni nie s¹ podro¿ni, mo¿eli œwiadectwo <lb n='19'/> <supplied>tak</supplied>iego s¹du sie ostaæ tako, jako œwiadectwo <lb n='20'/> z gajnego s¹du a gdyby wojt ku praw<corr>u</corr> przysi¹g³, <lb n='21'/> czyli co jest prawo? Ortel na to. <lb n='22'/> Na to m p S m p Jakokolwiek stary <lb n='23'/> obyczaj dawnego prawa bêdzie odmienion <lb n='24'/> w lepszy obyczaj, tako w¿dy musi ostaæ, co s¹dzono <lb n='25'/> starym obyczajem, aczkolwiek wojt ten <lb n='26'/> isty obyczajem ku prawu nie przysi¹g³, a tako <lb n='27'/> wojt albo sêdzia rzeczy mo¿e dobrze wyznanej  <lb n='28'/> praw byæ i w zapowiadane<corr sic='j'></corr> czasy <supplied>z</supplied> prawa <lb n='29'/> prawego. Darowasta sie dwa towarzysza  <lb n='30'/> swem jimienim po œmierci, ktory by pirwej <lb n='31'/> umar³ z nich. Pytaliœcie nas o <lb n='32'/> prawo tymi s³owy: Dwa towarzysza albo  <lb n='33'/> ¿aki *uczona przy dworze, darowa³ jeden drugiego <lb n='34'/> z dobrej wolej i z <supplied>u</supplied>mys³a <corr sic='zawi¹za³ sie'></corr> i zawi¹zali <lb n='35'/> sie tako, ktory miedzy jimi pirwej <lb n='36'/> umrze, tego rzeczy i jimienie ma ostaæ <pb n='21v'/> <lb n='1'/> temu, co zostanie ¿yw miedzy jemi przeze <lb n='2'/> wszego prawa i otmowy jego blizny<corr>ch</corr>, i potw<corr>i</corr>erdzili <lb n='3'/> to zawi¹zanie i darowanie miedzy sob¹ jawniem  <lb n='4'/> pisarzem i jego jawnym pismem, i œwia<corr>d</corr>ki <lb n='5'/> pod³ug duchownego prawa obyczaja. A to tako  <lb n='6'/> sta³o miedzy jimi twardo i ustawiczno wiele <lb n='7'/> lat. Potym jeden z nich poj¹³ w Krakowie ¿onê, <lb n='8'/> a drugiemu sie niemoc przyda³a. Tedy ten zdrowy <lb n='9'/> towa<corr>rz</corr>ysz wzi¹³ <corr>z</corr> sob¹ ra<corr>dŸ</corr>ce i jine dobre <lb n='10'/> ludzi, ktorych by³ prosi³ k temu, aby z nim poszli <lb n='11'/> ku ³o¿u tego towarzysza jego niemocnego i <lb n='12'/> opyta³ jego przed tymi to ludŸmi, zna-li sie jeszcze <lb n='13'/> tego darowania i zawi¹zania, jako sobie <lb n='14'/> zapisali tym przerzeczonym jawnym pismem. Tedy <lb n='15'/> rzek³ ten niemocny cz³owiek: Znam mego daru <lb n='16'/> zawi¹zanie <corr>z</corr> tob¹, jako stoji pisano w tym <lb n='17'/> to jawnym pisaniu. Tedy <supplied>na to</supplied> wyznan<supplied>ie</supplied> opiêæ  <lb n='18'/> wzi¹³<corr sic='y'></corr> jawne pismo i œwia<corr>d</corr>ki, co przy tym  <lb n='19'/> byli. Tako ten niemocny umar³. Tedy jego <lb n='20'/> przyjaciele rzekli: <gap/> To darowanie i zawi¹zanie  <lb n='21'/> nie sta³o sie przed gajnem s¹dem, jako jest  <lb n='22'/> prawo, albo by mia³o byæ. Tedy rzek³ ten ¿ywy <lb n='23'/> towarzysz: Jam sie z nim zawi¹za³, zapisa³ <lb n='24'/> i darowa³ tako, jako miedzy nami zapisano <lb n='25'/> jawnym pismem, przeto nasze darowanie ma <lb n='26'/> staæ i zawi¹zanie byæ, bo sie sta³o miedzy <lb n='27'/> nami z dobrej wolej i z umys³u, i z po<corr>t</corr>wierdzenim <lb n='28'/> prawa, *i¿by przeciw temu nic nie rzeczono <lb n='29'/> a<supplied>ni</supplied> zjinaczono do jego œmierci. Ktory miedzy <lb n='30'/> tymi odzier¿eæ sprawnie ma tego umar³ego <lb n='31'/> rzeczy albo jimienie? Otel na to.  <lb n='32'/> Na to my przysiê¿nicy S m prawo. <lb n='33'/> Cokolwiek ten umar³y swych rzeczy albo <lb n='34'/> stoj¹cego jimienia da³ swemu towarzyszowi <lb n='35'/> za ¿ywota w jego rêce i mia³ to w dzier¿eniu, <lb n='36'/> to jemu ma sie ostaæ. Ale zostawi³li <pb n='22r'/> <lb n='1'/> ten umar³y po sobie ktore stoj¹ce jimienie <lb n='2'/> albo niestoj¹ce, co mia³ w s<supplied>w</supplied>ym dzier¿eniu a¿ do <lb n='3'/> swej œmierci, a nie oddali jego komu przed <lb n='4'/> gajnem s¹dem, to maj¹ wzi¹æ i mieæ jego bliszy  <lb n='5'/> przyrodzeni pod³ug prawa. Dalej pytaliœcie  <lb n='6'/> nas o jeden ortel, co ji wyrzek³ jeden <lb n='7'/> <corr sic='sz'></corr> wasz przysiê¿nik tymi s³owy: Gdy¿ opawskiem<corr sic='u'></corr> <lb n='8'/> z prawa dano na d³u<corr>¿</corr>szy i pewny dzieñ  <lb n='9'/> przynieœæ ukazanie <gap/> takie, ktorem sie nie mog¹  <lb n='10'/> ostaæ, przeto oni sw¹ rzecz stracili i ni mog¹  <lb n='11'/> dalszego dnia mieæ albo drugiego ukazania przynieœæ <lb n='12'/> pod³ug prawa. Przeciw temu widzi sie niektorym <lb n='13'/> ludziom: jakoly przyszed³ albo min¹³ d³u<corr>¿</corr>szy <lb n='14'/> dzieñ ukazania opawskiego, oni mog¹ mieæ <lb n='15'/> je<corr>s</corr>zcze z prawa drugi dzieñ jinne ukazanie <lb n='16'/> przynieœæ o sw¹ rzecz. Musili sie ju¿ ostaæ ten  <lb n='17'/> ortel, cosmy wyrzekli, czyli co jest prawo? <lb n='18'/> Ortel. Na to m p S m prawo. Ten ortel, co <lb n='19'/> ji wyrzekli waszy przysiê¿nicy z drugiemi  <lb n='20'/> przysiê¿niki, ten dobrze wyrzeczon a ma sie ostaæ <lb n='21'/> przeze wszej sprawiedliwej otmowy pod³ug prawa. <lb n='22'/> Gdyby kto kogo zabi³ albo komu gwa³t  <lb n='23'/> uczyni³. Pytaliœcie nas o prawo takimi s³owy:  <lb n='24'/> Gdyby kogo kto zabi³ w mieskim prawie albo  <lb n='25'/> niesprawnie co jinnego uczyni³, a tego <lb n='26'/> zabit<supplied>eg</supplied>o cz³owieka, albo tego, komu sie sta³o  <lb n='27'/> niesprawnie co z³ego, przyjaciel niecha³<corr sic='y'></corr> tego fordrowaæ, <lb n='28'/> musili on to jemu odpuœciæ, a nie ¿a³owaæ? Mali <lb n='29'/> to prawo cierpieæ miasto, a mali ten morde<corr>rz</corr>, <lb n='30'/> albo ten, co niesprawnie co z³ego uczyni³, zostaæ <lb n='31'/> w mieœcie, czyli co jest prawo? Ortel na to. <lb n='32'/> Na to m p S m prawo. Bêdzieli kto zabit <lb n='33'/> a jego bliszy nie chce tego ¿a³owaæ, tedy  <lb n='34'/> to mo¿e sêdzia albo wojt ¿a³owaæ przeto, <lb n='35'/> aby ta g³owa tako przez prawa ni<supplied>e</supplied> przesz³a, ale <pb n='22v'/> <lb n='1'/> stanieli sie komu co z³ego niesprawnie, jakoby <lb n='2'/> rozboj albo ciê¿kie uranienie, albo cokolwiek <lb n='3'/> takiego, wo³a³li ten tedy na gwa³t, s³owie <lb n='4'/> niestocie, jakoby miasto ¿a³oby, wiêc tedy <gap/> <lb n='5'/> ten ma dokonaæ sw¹ ¿a³obê, a nie mo¿e<corr sic='li'></corr> jej <lb n='6'/> zamilczeæ bez <corr>s</corr>ê<corr>dzi</corr>ego wolej, ale nie wo³ali <lb n='7'/> on na gwa³t, s³owie niestocie, tedy mo¿e on <lb n='8'/> swej szkody zamilczeæ, a sêdzia nie mo¿e go przyniewoliæ, <lb n='9'/> aby <corr>¿</corr>a<corr>³</corr>o<corr>w</corr>a³ swe szkody, a te¿ miasto takim <lb n='10'/> rzeczam nic nie ma, ni¿liby to osobnie uchwalono <lb n='11'/> i powiniono, i ¿a<corr>³</corr>o<corr>w</corr>ano od miasta pod³ug <lb n='12'/> prawa, jako jest prawo. Maj¹li mieszczanie <lb n='13'/> goœciowi prawi byæ w s<supplied>w</supplied>em prawie. <lb n='14'/> Maj¹li goœcie albo okoliczni, s¹<supplied>sia</supplied>dow<corr sic='n'></corr>ie, pod <lb n='15'/> kimkolwiek oni siedz¹, b¹dŸ pod duchownym, <lb n='16'/> b¹dŸ pod œwieckim sêdzi¹ albo pod biskupem, <lb n='17'/> albo ¯y<corr>dz</corr>i, <supplied>ktorzy</supplied> u nas prawa ¿¹daj¹, maj¹li <lb n='18'/> te¿ oni naszym mie<corr>s</corr>zczanom albo goœciom jinnym <lb n='19'/> natychmiast odpowiadaæ, albo praw<supplied>i</supplied> byæ b¹dŸ <lb n='20'/> o d³ug albo ocz z³ego niesprawnego, albo oczkolwiek <lb n='21'/> b¹dŸ, bêd¹li oni te¿ zasiê ob¿a³owani u nas, <lb n='22'/> czyli co jest z prawa. <lb n='23'/> Na to m p S m prawo.  <lb n='24'/> Goœcie albo okoliczni ludzie, b¹dŸ œwieckich, albo  <lb n='25'/> duchownych, albo ¯ydzi, co <corr>u</corr> was prawa ¿¹daj¹ albo <lb n='26'/> fo³druj¹, maj¹ tam iste odpowiadaæ, bêdzieli <lb n='27'/> to prawym ortylem pod³ug prawa naleziono. <lb n='28'/> Ortel te¿ jeden o przysiê¿niki, kto je ma  <lb n='29'/> wybraæ z prawa. <gap/> <corr>Na</corr> <corr>to</corr> <corr>M</corr> <corr>p</corr> <corr>S</corr> <corr>m</corr> <corr>p</corr> Ktory  <lb n='30'/> przysiê¿nik umrze, tedy maj¹ jinni  <lb n='31'/> przysiê¿nicy, co przed tym wybrani ku <lb n='32'/> przysiê¿nej ³awicy i ku prawu i utwierdzeni, a  <lb n='33'/> k temu przysiêgali, ci maj¹ jinne przysiê¿niki <lb n='34'/> wybraæ k sobie, a nie rajce, a te¿ <supplied>rajce</supplied> ani <lb n='35'/> ¿adny cz³owiek ma <corr>zs</corr>adziæ przysiê¿nika prze <lb n='36'/> jiny urz¹d przez jego winy. Dalej te¿, <pb n='23r'/> <lb n='1'/> bêdzieli ktory przysiê¿nik wziêt w jinny rz¹d <lb n='2'/> o<supplied>d</supplied> radziec, mog¹ k temu przyzwoliæ jinni  <lb n='3'/> przysiê¿nicy, a to rozumi<corr>ej</corr>, gdy nie jest przeciw jich <lb n='4'/> przysiêdze, a miastu ku u¿ytku <supplied>i</supplied> cz<corr>c</corr>i pod³ug prawa. <lb n='5'/> Mo¿eli kto opiekadlnikiem bêd¹c przedaæ  <lb n='6'/> czyje jimienie. Mo¿eli opiekadlnik przedaæ <lb n='7'/> albo oddaæ, poko stoji jego opiekadlnictw<corr>o</corr>,  <lb n='8'/> stoj¹ce jimienie tych dzieci, co sie jimi  <lb n='9'/> opieka, beze wszej odmowy, poko dzieci lat nie <lb n='10'/> maj¹, czyli to kto mo¿e zawadziæ albo odmowiæ, <lb n='11'/> a kto albo jako ma odmowiæ pod³ug prawa? Ortel. <lb n='12'/> Na to m p S m p Kto jest prawy opiekadlnik, <lb n='13'/> s³owie przyrodzony, ten mo¿e przyumar³e <lb n='14'/> dziecinne jimienie przedaæ i wzdaæ <lb n='15'/> bez wszelkiej odmowy, ale by³liby ten opiekadlnik <lb n='16'/> nieprzyrodzony k temu opiekadlnictw<corr>u</corr>, ten <lb n='17'/> nie mo¿e dziecinnego jimienia przedaæ przez <lb n='18'/> przyzwolenia przyrodzonych tych to dzieci, ktorymi <lb n='19'/> sie opieka, a to jest z prawa. Powinienli <lb n='20'/> przysiê¿nik przy<corr>æ</corr> ku gajnemu s¹dowi. <lb n='21'/> Jestli powinien przysiê¿nik, co ku praw<corr>u</corr> <lb n='22'/> przysiêga³, przy<corr>æ</corr> ku s¹du na po³o¿ony dzieñ <lb n='23'/> albo ku jinnemu gor¹cemu s¹dowi, gdy mu <lb n='24'/> przyka¿¹, albo maj¹li mu to przykazaæ a jako? <lb n='25'/> Gdy on po tym przykazaniu nie przydzie ani by <lb n='26'/> chcia³ przy<corr>æ</corr>, mali on za to pokupiæ co, czyli <lb n='27'/> co o to jest prawo? Przysiê¿nik ma <lb n='28'/> przy<corr>æ</corr> ku gajnemu s¹du bez przykazania, a <lb n='29'/> przyka¿eli mu wojt sam albo prze<corr>z</corr> <corr>s</corr>wego pos³a <lb n='30'/> pospolnego, nie przyjdzieli, a to czyni <corr>z</corr> swej wolej, <lb n='31'/> jakoby z pychy, tedy mo¿e wojt na nim zyskaæ sw¹  <lb n='32'/> winê, ktora czyni oœmi szel¹gow pieniêdzy. <lb n='33'/> A nie chceli on te¿ przy<corr>æ</corr> komu na szkodê, ten <lb n='34'/> mo¿e tego przysiê¿nika o to ob¿a³owaæ. Poznali <lb n='35'/> sie, i¿ on chc¹c jemu na szkodê k temu gajnemu <lb n='36'/> s¹dowi n<corr>i</corr>e przyszed³, tedy ten uczyni³ <pb n='23v'/> <lb n='1'/> naprzeciw swej przysiêdze, ktor¹ krolowi i <lb n='2'/> ku praw<corr>u</corr> przysi¹g³, a jest zosta³ bez prawa, <lb n='3'/> a nie mo¿e byæ wiêcej przysiê¿nik<corr>i</corr>em i ma onemu <lb n='4'/> szkodê zap³aciæ. Ale rzek<corr>³</corr>li by, i¿ go ktora rzecz <lb n='5'/> pilna zasz³a albo mu zawadzi³a, uka¿eli to, jako <lb n='6'/> jest prawo, tedy ten przysiê¿nik zby³ tego  <lb n='7'/> bez szkody pod³ug prawa. Mog¹li procz s¹du <lb n='8'/> proste rzeczy sêdziæ. Mog¹li o proste rzeczy <lb n='9'/> przed wojtem bez gajnego s¹du <lb n='10'/> na ka¿dy dzieñ sêdziæ albo ¿a³owaæ i odpowiadaæ, <lb n='11'/> i przysiêgaæ pod³ug prawa, czyli nie mo¿e?  <lb n='12'/> Ortel. Proste rzeczy, jako gdy ¿a³uj¹ <lb n='13'/> o d³ug bez œwia<corr>d</corr>kow, o to mog¹ dobrze <lb n='14'/> na ka¿<corr>d</corr>y dzieñ bez gajnego s¹du przysiêgaæ <lb n='15'/> przed wojtem pod³ug prawa. Mo¿eli wojt wzi¹æ <lb n='16'/> winê przez skazania. Mo¿eli wojt braæ <lb n='17'/> swe winy o takie albo jinne rzeczy <lb n='18'/> bez skazania, gdy jemu od przysiê¿nikow <lb n='19'/> nie bêd¹ dokazany, albo co o to jest prawo? <lb n='20'/> Na to m p S m p Przepadnieli kto  <lb n='21'/> winê bez gajnego s¹du wojtowi, tê <lb n='22'/> winê mo¿e on wzi¹æ, chceli mu j¹ kto daæ, <lb n='23'/> a nie chceli mu jej daæ, tedy go mo¿e wojt <lb n='24'/> pozwaæ przed gajny s¹d a tamo w gajnym <lb n='25'/> s¹dzie ortelem ma pytaæ po swej winie. <lb n='26'/> Zaprzyli sie on, na kogo pyta winy, tej rzeczy, <lb n='27'/> o ktor¹ by mia³ winê pokupiæ, tedy mo¿e <lb n='28'/> praw byæ sam sw¹ rêk¹ na krzy¿u, jako jest <lb n='29'/> prawo. Kiedy wojt weŸmie winê niesprawnie. <lb n='30'/> WeŸmieli wojt na kim winê niesprawnie, <lb n='31'/> albo uczy<corr>ni</corr>li komu krzywdê, tedy <lb n='32'/> maj¹ zatego¿ ¿a³owaæ nañ przed sêdzi¹, co <lb n='33'/> jest wyszy nad nim, te<corr>n</corr> to ma sêdziæ, jako <lb n='34'/> jest prawo. Mo¿eli wojt przez przysiê¿nikow <lb n='35'/> sêdziæ. Co wojt ma albo mo¿e a jako sêdziæ <pb n='24r'/> <lb n='1'/> bez przysiê¿nikow o pien<corr>i</corr>¹dze albo o jinne proste <lb n='2'/> rzeczy i proste ¿a³oby pod³ug prawa. Ortel na <supplied>to</supplied>. <lb n='3'/> Wojt mo¿e na ka¿dy dzieñ sêdziæ o pieni¹dze <lb n='4'/> albo o jinne proste rzeczy przez przysiê¿nikow <lb n='5'/> pod³ug prawa. Jako maj¹ przysiê¿nicy  <lb n='6'/> ku praw<corr>u</corr> przysi¹<corr>c</corr>. Kiedy przysiê¿nicy  <lb n='7'/> bywaj¹ wybrani, jako oni maj¹ przysiêgaæ <lb n='8'/> ku praw<corr>u</corr> a jako jich przysiêga ma byæ od s³owa  <lb n='9'/> do s³owa pod³ug prawa? Tako maj¹ przysiêgaæ <lb n='10'/> przysiê¿nicy ku prawu, ku ktoremu  <lb n='11'/> oni s¹ wybrani, tymi s³owy. <lb n='12'/> I¿ my wojtowi mieskiemu i ludziom prawe <lb n='13'/> ortele na<corr>æ</corr> chcemy i dzier¿eæ przysiê¿ny  <lb n='14'/> stolec pod³ug majdborskiego prawa, jako my  <lb n='15'/> prawo wiemy tako daleko, jako k temu mamy  <lb n='16'/> wolnoœæ, tego nie chcemy ni¿adnej rzeczy dla: darow, <lb n='17'/> rodu, przyjaŸni opuœciæ. Tako nam Bog <lb n='18'/> pomo¿ i wszyscy œwiêci. Ktorzy ludzie maj¹ <lb n='19'/> z<corr>w</corr>a<corr>n</corr>i byæ naro<corr>z</corr>tropniejszy. <lb n='20'/> Mistrowie, ktorzy wiedz¹ prawo i po¿ywaj¹ <lb n='21'/> cnoœci, jako oni nalep<corr>i</corr>ej umiej¹ albo mog¹  <lb n='22'/> Bogu ku czci i sami sobie wszytkim te¿ ludziom <lb n='23'/> na u¿ytek na wszystek œwiat pod³ug tego, jako <lb n='24'/> Bog p<corr>rz</corr>ykaza³, tacy ludzie mog¹ zwa<corr>n</corr>i byæ, <lb n='25'/> i<corr sic='¿'></corr> s¹ ro<corr>z</corr>tropniejszy pod³ug prawa. Kto ma  <lb n='26'/> rozkazaæ ortel pisaæ, gdy mu przygani¹.  <lb n='27'/> Pytaliœcie nas o p t S Gdyby przyganiono <lb n='28'/> ortelowi a gdyby miano ¿a³obê i odpowiedŸ  <lb n='29'/> pisaæ, tedy <supplied>rzek³</supplied> Jan rzecznik: ¯a³obê maj¹  <lb n='30'/> pisaæ z mojich ust. Tedy rzekli przysiê¿nicy, <lb n='31'/> i¿ maj¹ pisaæ z naszych ust, jakosmy us³yszeli. <lb n='32'/> Tedy rzek³ Jan rzecznik: Jest majdborskie prawo, <lb n='33'/> i¿ ja mam powiadaæ a z mych ust maj¹ <lb n='34'/> to pisaæ. A tedy powiedzia³ sw¹ ¿a³obê, a  <lb n='35'/> w czym on grzeszy³, w tym go przysiê¿nicy karali, <pb n='24v'/> <lb n='1'/> tako i¿ to przyj¹³, co pisano w jego ¿a³obie,  <lb n='2'/> a tedy kazali te¿ s¹pierzowi powiadaæ  <lb n='3'/> odpowiedzenie, aby te¿ pisano pod³ug ¿a³oby. Na  <lb n='4'/> to rzek³ ten s¹pierz ku przysiê¿kom: Wyœcie <lb n='5'/> dobrze s³yszeli mojê odpowiedŸ, ja wam <lb n='6'/> nie mogê wtore odpowiadaæ, jakom pirwej  <lb n='7'/> powiada³, ale wyœcie przysiêgali ku praw<corr>u</corr>, ja <lb n='8'/> to dajê w waszê przysiêgê, coœcie s³yszeli, <lb n='9'/> abyœcie to tak popisaæ dali. Tego ja wam  <lb n='10'/> dobrze dowierzam, i¿ wy nie uczynicie jinaczej, <lb n='11'/> ni¿li jako jest prawo. Tedy przysiê¿nicy <lb n='12'/> to dali popisaæ, jako ¿a³oba i odpowiedŸ <lb n='13'/> obudwu by³a popisana. Tedy to dali przysiê¿nicy <lb n='14'/> czyœæ przed nimi i pytali obudw<corr>u</corr> stronu, <lb n='15'/> takoli sie to sta³o. Tedy odpowiedzieli <lb n='16'/> z obu stron na to: Mamy w tym dosyæ.  <lb n='17'/> Po tym jawnie rzecznik przyszedw na drodze  <lb n='18'/> <corr sic='jawnie'></corr> rzek³: Przysiê¿nicy niesprawnie uczynili, <lb n='19'/> i¿ oni jednej stronie wiêcej przyk³adali ni¿li  <lb n='20'/> drugiej i poddali sie rzeczniki byæ drugie<corr>j</corr>  <lb n='21'/> stronie, i¿ dali <corr>z</corr> swoich ust odpowiedŸ pisaæ <lb n='22'/> jego, ktor<corr>¹</corr>¿ byli naprzeciw jej  <lb n='23'/> mowieli. To mieli oni z ust tego to, co  <lb n='24'/> odpowiada³, popisaæ. I to pozna³ potym ten <lb n='25'/> rzecznik przed si<corr>edz</corr>¹c¹ rad¹, i¿ to wszystko <lb n='26'/> tako mowi³, jako tu stoji pisano. A przeto <lb n='27'/> prosiemy was o naukê, mog¹li przysiê¿nicy <lb n='28'/> daæ popisaæ ¿a³obê i odpowiedŸ, jako sie przed <lb n='29'/> nimi dzia³o, czyli ci to maj¹ daæ popisaæ, co ¿a³uj¹ <lb n='30'/> i co odpowiadaj¹, i te¿ co ten przerzeczony <lb n='31'/> rzecznik o takie wyz<supplied>n</supplied>anie i uw³aczanie, <lb n='32'/> i sromo<corr>c</corr>enie przepad³, albo co o to jest za prawo. <lb n='33'/> Ortel. Na to m p S m p Napirwej strofujeli <lb n='34'/> kto ortel w s¹dzie, to ma <pb n='25r'/> <lb n='1'/> wojt i z wiedzenim przysiê¿nikow popisaæ <lb n='2'/> i pos³aæ, i ortela tego sie dowiedzieæ w wyszem <lb n='3'/> prawie pod³ug prawa. A o pokup wojtowi i <lb n='4'/> przysiê¿nikom, co przyganil<supplied>i</supplied> jich ortelowi, tak <lb n='5'/> mieniemy. Rzek³ Hannu<corr>s</corr>z na przysiê¿niki,  <lb n='6'/> i¿ mu krzywdê uczynili, a jednej stronie wiêcej <lb n='7'/> przyk³adali, ni¿li drug<corr>i</corr>ej, o ty s³owa mog¹ <lb n='8'/> mu przed s¹dem winê daæ. Poznali sie tych s³ow, <lb n='9'/> tedy sromoci³ was wszystki, coœcie siedzieli <lb n='10'/> wtenczas na ³awicy, a na to ka¿demu  <lb n='11'/> przysiê¿nikowi <supplied>ma</supplied> od³o¿yæ XXX szel¹gow, a wojtowi <lb n='12'/> takie¿ winy, ile wam wszystkim przedpad³ pokupu. <lb n='13'/> Zaprzyli sie, tedy mo¿e prawem odbyæ, ni¿li to <lb n='14'/> ra<corr>dŸ</corr>ce wszyscy nañ chcieli wyznaæ <lb n='15'/> pod sw¹ przysiêg¹, i¿ on ty s³owa przed siedz¹c¹ <lb n='16'/> rad¹ wyrzek³ i pozna³. Tedyby nie mog³ za to  <lb n='17'/> ni¿adnej niewinnoœci uczyniæ, a mia³by te¿ o to <lb n='18'/> i ra<corr>dŸ</corr>cam pokupiæ trzemi grzywnami s³owieñskimi, <lb n='19'/> to jest szeœæ i XXX szel¹gow, a wojtowi <lb n='20'/> te¿ daæ jego winê pod³ug prawa. Kto ³aje <lb n='21'/> ortylowi a ku praw<corr>u</corr> nie przysi¹g³. <lb n='22'/> £ajeli kto ortelowi a ku prawu nie przysi¹g³, <lb n='23'/> mo¿eli ten pod³ug prawa siedzieæ w ³awicy miasto <lb n='24'/> tego przysiê¿nika miedzy przysiê¿niki, a tamo <lb n='25'/> wyrzec swoj ortel, jako chce, rownie jednemu, <lb n='26'/> co przysi¹g³, czyli on swoj ortel ma wyrzec bez <lb n='27'/> ³awice, albo co o to jest prawo? Ortel. <lb n='28'/> m p S m p Kto jest taki cz³owiek, <lb n='29'/> i¿ on <corr sic='kto'></corr> z prawem ortel strofuje albo ³ajaæ <lb n='30'/> mo¿e, ten <supplied>mo¿e</supplied> ku przysiê¿nikom siedzieæ  <lb n='31'/> w ³awicy i ortel na to wyrzec na swe prawo, acz on  <lb n='32'/> prawymi ortelmi sobie pirwej  <lb n='33'/> dokona³, ni¿li on ku prawu przysi¹g³.  <lb n='34'/> Jako ³ajaæ ortel maj¹.  <lb n='35'/> Ktoremi s³owy maj¹ ³ajaæ ortel? Kto chce  <lb n='36'/> ortel ³ajaæ, ten ma stoj¹c tako rzec: <pb n='25v'/> <lb n='1'/> Ten ortel, co <corr>m</corr>nie wyrzeczon, ten ja ³ajê i chcê  <lb n='2'/> sprawiedliwoœæ na<corr>æ</corr> a proszê tego przy<supplied>siê</supplied>¿nika wstaæ, <lb n='3'/> co ten ortel wyrzek³, ktoremu ja ³ajê. Tedy wojt  <lb n='4'/> ma kazaæ temu przysiê¿nikowi wstaæ, a temu, <lb n='5'/> co strofowa³, kazaæ i odpuœciæ w ³awicy siedzieæ. <lb n='6'/> Tedy ten ma naj<corr sic='a'></corr>æ jiny ortel i s³aæ <corr>siê</corr> z tym <lb n='7'/> ortelem tam, gdzie sie s³aæ ma, to jest ku wyszemu <lb n='8'/> stolcu, a ma to uczyniæ z wojtowskim wiedzenim, <lb n='9'/> aby sie <corr>z</corr> swym ortelem osta³ albo niecha³, acz bêdzie <lb n='10'/> winien pod³ug prawa. Kto by ³aja³ ortel  <lb n='11'/> niesprawnie. Kiedyby kto tymi s³owy  <lb n='12'/> n<corr>i</corr>esprawnie ³aja³ ortel, s³owie prawy, co ten  <lb n='13'/> za to przepad³, albo co o to prawo? Ortel.  <lb n='14'/> £ajeli kto ortel a dokona sie, s³owie i¿ poœle <lb n='15'/> po wysze prawo a nie ostoji sie jego  <lb n='16'/> ortel, tedy ma pokupiæ ka¿demu przysiê¿nikowi <lb n='17'/> XXX szel¹gow, a wojtowi po ka¿dem<corr sic='u'></corr> pokupie  <lb n='18'/> tele¿ winy. A <supplied>nie</supplied> dokona-li sie, s³owie poda <lb n='19'/> pirwej, i¿ nie trzeba s³aæ do wyszego prawa, tedy <lb n='20'/> pokupi wszystkim przysiê¿nikom XXX szel¹gow <lb n='21'/> pod³ug prawa. Gdy kto ³aje ortel, a weŸmie  <lb n='22'/> sie do wyszego prawa. Gdy ortel <lb n='23'/> bêdzie ³ajan a wezm¹ sie do wyszego  <lb n='24'/> prawa, a jestli dosyæ k temu, i¿ przysiê¿nicy <lb n='25'/> napisz¹ ten ³ajany ortel, i¿ dadz¹ zapieczêtany <lb n='26'/> swoj list, w ktorym pisz¹ ¿a³obê i odpowiedŸ, <lb n='27'/> jako sie przed nimi rzecz dzia³a, pod sw¹ <lb n='28'/> pieczêci¹, czyli te¿ k temu przysiê¿nicy maj¹ <lb n='29'/> sami ci¹gn¹æ po wysze prawo pod³ug prawa. Or<supplied>tel</supplied>. <lb n='30'/> Na to m p S m p Wojt z wiedzenim i z  <lb n='31'/> wyznanim przysiê¿nikow ma ortel popisany <lb n='32'/> pos³aæ do wyszego prawa a nie trzeba przysiê¿nikom <lb n='33'/> za nimi ci¹gn¹æ po wysze prawo pod³ug prawa.  <lb n='34'/> Jedna niewiasta wzda³a mê¿owi jimienie <lb n='35'/> przed s¹dem. Pytaliœcie n o p t S  <lb n='36'/> Jedna niewiasta przysz³a przed gajny <pb n='26r'/> <lb n='1'/> s¹d <corr>z</corr> swem mê¿em rzek¹c: Panie wojcie, ja tu <lb n='2'/> stojê i wzdawam swemu mê¿owi wszyæko, cokolwiek <lb n='3'/> mam, b¹dŸ niewieœcie rzeczy, s³owie gerade, <lb n='4'/> b¹dŸ jinne rzeczy <corr>nie</corr>niewieœcie, s³owie ungerade, b¹dŸ  <lb n='5'/> nad ziemi¹, b¹dŸ pod ziemi¹ i wszyst<corr>k</corr>i moje d³ugi, <lb n='6'/> co mnie s¹ przyumar³y albo co mi jeszcze maj¹  <lb n='7'/> przyumrzeæ, pokom ja ¿ywa, beze wszej zawady b¹dŸ <lb n='8'/> od przyrodzonych <gap/>, ale tako, i¿ ja mam i chcê pani¹ <lb n='9'/> byæ, pokom ¿ywa, uczyniæ i niech<corr>aæ</corr> z tym, co <lb n='10'/> chcê, je<corr>dno</corr> wyj¹wszy sto grzywien po mej œmierci, <lb n='11'/> i¿ je mogê oddaæ za duszê, a gdybych onych <lb n='12'/> nie odda³a za duszê po mej œmierci, tedy on je <lb n='13'/> te¿ ma mieæ beze wszej zawady <corr>i</corr> nic przyjacielom <lb n='14'/> i cudzym nie oddawaæ. Tako ta niewiasta  <lb n='15'/> umar³a a zosta³y po niej trzy rodzone siostry, <lb n='16'/> a z tych to trzech siostr jednej m¹¿ przyszed³ przed <lb n='17'/> gajny s¹d i odwo³a<corr>³</corr> to darowanie dla tych to <lb n='18'/> niewieœcich rzeczy, s³owie gerade, do roku i dnia, <lb n='19'/> s³owie ni¿li dawnoœæ wysz³a, a pyta³ prawa od tych <lb n='20'/> trzech siostr, mo¿eli ta pani oddaæ swemu <lb n='21'/> mê¿owi niewieœcie ty to rzeczy przez przyzwolenia <lb n='22'/> bliszych przyrodzonych dziedziczek. Jej m¹¿ rzek³: <lb n='23'/> Gdy¿ mnie moja ¿ona da³a swe niewieœcie  <lb n='24'/> rzeczy, s³owie, to jest gerade, za zdrowego ¿ywota <lb n='25'/> w gajnym s¹dzie, mamli ja ju¿ ktor¹ <lb n='26'/> odpowiedŸ daæ albo nie, albo mnie nie ma zostaæ, <lb n='27'/> albo co jest prawo? Ortel. Na to m p S m p Tej umar³ej <lb n='28'/> niewiasty m¹¿ nie mo¿e mieæ tego darowania <lb n='29'/> i *tej *niewiasty rzeczy, bo ty niewieœcie rzeczy <lb n='30'/> s³uszaj¹ jej bliszym <corr>w</corr> w<supplied>y</supplied>rze<corr sic='czeniu rzecz'></corr><supplied>o</supplied>nym dziele, <lb n='31'/> s³owie ¿eñskiej twarzy, co jest jej blisza <lb n='32'/> pod³ug prawa. Jeszcze o t<corr>ej</corr>¿e gieradzie, co <lb n='33'/> k temu s³usza. Ku tej to gieradzie, s³owie <lb n='34'/> niewiesckim rzeczam, s³usza czynione <pb n='26v'/> <lb n='1'/> z³oto i œrebro, co s³usza ku panie<supplied>ñ</supplied>skiej krasie, <lb n='2'/> i œrebrne czasze, <corr>s</corr>³owie rostuchany i ³y¿ki, i  <lb n='3'/> almaryje, i miednice, i w<corr>e</corr>zg³owia, przeœcierad³a <lb n='4'/> i poduszki, popony, przykrycia ³awna, zawieszenia <lb n='5'/> ³o¿na, kobierce, obrusy, rêczniki, ko³dry i <corr>¿</corr>e<corr>ñ</corr>skie <lb n='6'/> odzienie, r¹bki, s³owie chusty, co na niewieœci¹  <lb n='7'/> g³owê s³uszaj¹, s<corr>k</corr>rzynie i s<corr>k</corr>rzynki, co na  <lb n='8'/> niewiastê s³uszaj¹, co swe niewieœcie rzeczy <lb n='9'/> chowaj¹ i zamykaj¹, lichtarze, przêdze i przêdziwo, <lb n='10'/> panwie piwne, co je z domu najmuj¹  <lb n='11'/> ku warzeniu piwa, i ksiêgi, co ku bo¿ej s³u¿bie  <lb n='12'/> zale¿¹ i co niewiasty w nich maj¹ obyczaj czyœæ,  <lb n='13'/> i jeden woskowy kocie³, Ÿwie<supplied>r</supplied>ci<supplied>a</supplied>d³<corr>a</corr>, no¿yce i  <lb n='14'/> drugie takie rzeczy, co niewiasty po¿ywaj¹, to <lb n='15'/> mo¿e byæ zwano gerade, s³owie niewieœcie rzeczy, <lb n='16'/> pod³ug prawa. Jeden cz³owiek da³ jednej <lb n='17'/> paniej schowaæ pieni¹dze. Pytaliœcie nas <lb n='18'/> o prawo t s Hannusz ¿a³owa³ na pani¹  <lb n='19'/> Annê, i¿ jej da³ schowaæ dziesiêæ grzywien <lb n='20'/> groszy i dwa z³ota, a ¿¹da od niej odpowiedzi. <lb n='21'/> Tedy rzek³ Andrzej <corr>z</corr> swym rzecznikiem w opiekaniu <lb n='22'/> swej ¿ony i odpowiedzia³: Ja znam, i¿ Hannusz <lb n='23'/> da³ schowaæ mej ¿enie pieni¹dze pod sw¹  <lb n='24'/> pieczêci¹, a jako wiele ich, to on wie, a nie  <lb n='25'/> ona. Ty pieni¹dze zginê³y pospo³u z jej  <lb n='26'/> rzeczami. A pytam prawa: Mali ona o to cierpieæ <lb n='27'/> ktory pokup albo szkodê? Naprzeciw temu <lb n='28'/> rzek³ Hannusz: Panie wojcie, ja nie wierzê <lb n='29'/> tej to niewieœcie, aby ona ty pieni¹dze <lb n='30'/> straci³a bez jej <supplied>winy albo</supplied> niedoŸrenim. I mia³a<supplied>li</supplied> ona  <lb n='31'/> tego dokazaæ? Na to odpowiedzia³ Andrzej: <corr sic='Wierzyszli'></corr> <lb n='32'/> Czego on jej wierzyæ nie chce, o to chce  <lb n='33'/> jemu prawa byæ. Panie wojcie, on jej nie <lb n='34'/> wierzy, aby ona klucza nie da³a od siebie, a tako <lb n='35'/> jej nieprzyŸrzenim ty pieni¹dze zginê³y. Pytam <lb n='36'/> prawa: Nie mali ona dokazaæ, i¿ ona <pb n='27r'/> <lb n='1'/> kluczow od siebie n<corr>i</corr>e dawa³a. Tedy na to wojt <lb n='2'/> pyta³ prawa, a takie¿ na to przysiê¿nicy wyrzekli <lb n='3'/> prawo. Œmieli ta pani dokazaæ, jako jest prawo, s³owie <lb n='4'/> przysi¹<corr>c</corr>, i¿ pieni¹dze zginê³y i z jej rzeczami <lb n='5'/> pospo³u bez jej winy albo nieprz<corr>yŸ</corr>rzenim, tedy <lb n='6'/> ona tego zostanie bez szkody i bez odmiany swej <lb n='7'/> czci. To prawo ³aja³ Hannusz przez swego rzecznika <lb n='8'/> i przyszed³ przez ortela na ³awicê, i wyrzek³ sobie <lb n='9'/> taki ortel, gdy¿ Hannusz nie chce wierzyæ tej <lb n='10'/> paniej, aby ty pieni¹dze z jej rzeczami zginê³y <lb n='11'/> bez jej winy, s³owie nieprzyŸrzenim i te¿  <lb n='12'/> aby ona klucza od siebie nie da³a, tedy ona ma <lb n='13'/> rzec: Znam, albo nie znam. To ja mowiê *w *Majdborku <lb n='14'/> *w *prawie. Na to prosiemy, nau<corr>cz</corr>cie nas, <lb n='15'/> ktory ortel miedzy tymi na sie ostaæ pod³ug prawa. Or<supplied>tel</supplied>. <lb n='16'/> Na to m p S m p Chceli ta pani przysi¹<corr>c</corr> <lb n='17'/> sama sw¹ rêk¹, i¿ ona ty pieni¹dze  <lb n='18'/> s jinnymi rzeczami bez jej winy i *bez jej  <lb n='19'/> *niedoŸrenia straci³a i te¿, i¿ ona mia³a piecz¹ ku  <lb n='20'/> ost<corr>rz</corr>e¿eniu tych pieniêdzy, jako nalepiej umia³a <lb n='21'/> i mog³a, tedy ona tego ostanie bez szkody i <lb n='22'/> bez odmiany czci, gdy¿ ty pieni¹dze zginê³y,  <lb n='23'/> a ortel przysiê¿niczy ma sie ostaæ pod³ug prawa. <lb n='24'/> Jeszcze¿ o ty pieni¹dze pytanie.  <lb n='25'/> Pytaliœcie n o p S Pani Anna sta³a <lb n='26'/> przed gajnym s¹dem <corr>z</corr> swym rzecznikiem i <lb n='27'/> otpowiedzia³a temu goœciowi tako: Panie wojcie, <lb n='28'/> stoji pani Anna i ja od n<corr>i</corr>ej z jej s³owem i wyzna³a, <lb n='29'/> i¿ ten m¹¿ przynios³ pieni¹dze pod sw¹ pieczêci¹, <lb n='30'/> a jako wieli jich by³o, to on wie, ale nie ja.  <lb n='31'/> I da³a je chowaæ swojej dziewce i tedy ty <lb n='32'/> pieni¹dze zginê³y z jej jinnymi rzeczami. A gdy <lb n='33'/> ten goœæ chcia³ zasiê mieæ pieni¹dze i dowiedzia³ <lb n='34'/> sie, i¿ zginê³y, tedy przymowi³ tej <lb n='35'/> paniej prê<corr>d</corr>ko. Tedy sie ta pani ulêk³a silno <pb n='27v'/> <lb n='1'/> i zasmuci³a sie, a w tym sm<corr>ê</corr>tku i ulêknieniu  <lb n='2'/> i po grzechu niepamiêtal<corr>e</corr> rzek³a ta pani na uciechê <lb n='3'/> goœciowi: Prze Bog, mi³y goœciu, miej dobr¹ myœl, <lb n='4'/> t<corr sic='ed'></corr>y pieni¹dze maj¹ mnie zginê³e byæ, a nie wam. <lb n='5'/> Panie wojcie, ju¿ b<corr>¹dŸ</corr>ci<corr>e</corr> <corr sic='i'></corr> pyta<corr>ni</corr> na prawie, gdy¿ <lb n='6'/> ta pani w s<supplied>w</supplied>em sm<corr>ê</corr>tku i <corr>w</corr> ulêknieniu i te¿  <lb n='7'/> nierozpamiêtale tak uczyni³a, jestli to œlubienie mocno. <lb n='8'/> Tedy rzek³ tego goœcia rzecznik: Panie wojci<corr>e</corr>  <lb n='9'/> i wy wierni p<corr>rz</corr>ysiê¿nicy, to wam<supplied>i</supplied> œwiaczê i  <lb n='10'/> wyrzeczcie mi takie prawo: G<supplied>d</supplied>y¿ ta pani wyzna³a to <lb n='11'/> œlubienie przed gajnym s¹dem, mali ona ju¿  <lb n='12'/> albo nie ma tych pieniêdzy daæ, czyli co prawo jest? <lb n='13'/> Na tê prze<corr>rze</corr><corr sic='w'></corr><supplied>czo</supplied>n¹ rzecz i otpowiedzenie <lb n='14'/> ortel z <corr>K</corr>rakowa. Na to m p S m p To œlubowanie, <lb n='15'/> co ta pani wyzna³a przed gajnym s¹dem, to <lb n='16'/> musi ona dzier¿eæ. Ten ortel ³aja³ tej paniej rzecznik <lb n='17'/> i chce lepszy wyrzec albo naj<corr>æ</corr> i przyszed³  <lb n='18'/> ortelem w ³awicê, i wyrzek³ taki ortel: Gdy¿ ta <lb n='19'/> pani w jej smêtku i <corr>w</corr> ulêknieniu nierozpamiêtale  <lb n='20'/> to rzek³a. Tedy tej paniej nie potrzebizna temu <lb n='21'/> goœciowi dzier¿eæ a nie ma o to cierpieæ smêtku <lb n='22'/> ani szkody. To ja mowiê za prawo. <lb n='23'/> Na to prosiemy waszej nauki, ktory miedzy  <lb n='24'/> tyma dw<corr>i</corr>ema ortyloma jest prawdziwszy albo ktory <lb n='25'/> sie ma ostaæ pod³ug prawa. Ortel na to potwierdzon. <lb n='26'/> Przysiê¿nikow ortel jest prawdziwy i ma  <lb n='27'/> sie ostaæ pod³ug pra<corr>w</corr>a, bo ta pani ma <lb n='28'/> zap³aciæ i dzier¿eæ, co jemu wyzna³a i œlubi³a <lb n='29'/> przed prawem <supplied>i </supplied> gajnym s¹dem pod³ug prawa. <lb n='30'/> Je<corr>s</corr>zcze o ty pieni¹dze pytanie. <lb n='31'/> Pytaliœcie nas o prawo t S Jan, jeden <lb n='32'/> goœæ, <corr>z</corr> swym rzecznikiem rzek³: Panie wojcie, <lb n='33'/> ka<corr>¿</corr>cie paniej Hannie przys³uchaæ, i rzek³, i¿  <lb n='34'/> Jan *Selgi da³ pieni¹dze schowaæ na jedno mieœce, <lb n='35'/> tu gdzie ta pani kaza³a daæ swej dziewce, <lb n='36'/> <corr sic='ani'></corr> ktorej sie on zwierzy³, a gdy mu miano <pb n='28r'/> <lb n='1'/> wrociæ X grzywien i dwa z³ota. A gdy ten goœæ <lb n='2'/> kaza³ sobie wrociæ ty pieni¹dze, tedy mu jich <lb n='3'/> nie wrocono. Tako rzek³a ta m³oda pani Hanna, <lb n='4'/> i<corr sic='u'></corr>¿ zginê³y. A tako sie zasmuci³ on goœæ  <lb n='5'/> a nie chcia³ na tym mieæ dosyæ, ale w¿dy chcia³ mieæ <lb n='6'/> swe pieni¹dze. Tedy rzek³a stara pani, jej matka: <lb n='7'/> Panie goœciu, nie smêci sie, i uczyni³a jemu <lb n='8'/> pewne œlubienie. Panie wojcie, przypuœæ ku prawu  <lb n='9'/> o to œlubienie, gdy¿ ta pani opieka sie i rêczy, i <lb n='10'/> p³aci, azali nie ma jemu o to œlubowanie otpowiadaæ. <lb n='11'/> Tedy odpowiedzia³ <supplied>tej paniej</supplied> rzecznik: Panie wojcie, <lb n='12'/> puœci na prawo, gdy¿ jej dziewka o ty pieni¹dze <lb n='13'/> jemu sie pirwej sprawi³a, acz ta pani ma <lb n='14'/> jeszcze o nie co cierpieæ albo odpowiadaæ, czyli nie <lb n='15'/> ma, albo co za prawo? Ortel.  <lb n='16'/> Ta stara pani ma Janowi, temu goœciowi,  <lb n='17'/> o to œlubienie otpowiadaæ. <supplied>Wyznali</supplied> ona <corr>j</corr>emu <lb n='18'/> to œlubienie, tedy ma jemu dzier¿eæ i pe³niæ. Zaprzyli <lb n='19'/> sie, tedy mo¿e tego odbyæ na krzy¿u pod³ug prawa. <lb n='20'/> <corr>Jako</corr> albo gdzie sine rany albo ciê¿kie maj¹  <lb n='21'/> byæ *zna<corr>n</corr>e. Dalej wasze pytanie o prawo <lb n='22'/> jest takie: Jako albo gdzie sine rany maj¹ <lb n='23'/> *znany byæ albo s¹li ciê¿kie rany, blisko <corr>œ</corr>miertne,  <lb n='24'/> a jako sie to ma mieæ, albo te¿ o g³owê, <lb n='25'/> bêdzieli zamieszkan<corr>a</corr> gor¹ca rzecz pod³ug prawa? <lb n='26'/> Na to m p S m p Proste rany, <lb n='27'/> ktore s¹ na jeden paznogieæ w g³êbi¹ a  <lb n='28'/> jeden cz³onek wzd³u¿¹, i s<supplied>i</supplied>nie rany, z ktorych  <lb n='29'/> bywa chromota, ty dzier¿¹ za ciê¿kie rany. Kto o <lb n='30'/> ty rany we dnie przed po³noc¹ ni<supplied>e</supplied> ¿a³uje, ty s¹ <lb n='31'/> zamiêszkane albo zaspane pod³ug prawego prawa. <lb n='32'/> Gdyby kto uczyni³ nag³¹ rzecz nad <lb n='33'/> sirot¹ albo goœci<corr>e</corr>m. Te¿ pytaliœcie nas o prawo: <lb n='34'/> Gdyby kto uczyni³ nag³¹ rzecz nad sirot¹  <lb n='35'/> albo nad goœciem, albo nad tym, co by przyrodzonych <lb n='36'/> ni mia³, mo¿eli wojt albo sêdzia fordrowaæ, <pb n='28v'/> <lb n='1'/> albo jinny cz³owiek, a¿ do jego przyrodzonych przyœcia <lb n='2'/> prze Bog, albo mo¿eli tego w tym fordrowaniu <lb n='3'/> te¿ zarêczyæ albo zatwierdziæ a¿ do przyœcia  <lb n='4'/> jego przyrodzonych z prawa, czyli co jest za prawo? <lb n='5'/> Ortel. Wojt <supplied>albo</supplied> sêdzia mog¹ sirotnych  <lb n='6'/> ludzi, s³owie co przyrodzonych tu nie maj¹, <lb n='7'/> nag³ej rzeczy fordrowaæ jako przyrodzeni jich, gdyby <lb n='8'/> tu byli, a to pod³ug praw<corr>a</corr>. O jednym cz³owiece <lb n='9'/> umar³em. Umar³ cz³owiek i zostawi³ po sobie <lb n='10'/> siest<corr>rz</corr>nego syna, co jemu by³a siostra <lb n='11'/> od jednego ojca i od jednej macierze, i te¿ <lb n='12'/> bratnego, co jemu by³ brat jedno po macierzy, a <lb n='13'/> nie po ojcu. Ktory tu bliszy ku jimieniu tego <lb n='14'/> umar³ego cz³owieka <corr>z</corr> tych to dw<corr>u</corr> pod³ug prawa. <lb n='15'/> Or<supplied>tel</supplied>. Na to m p s m p Tego umar³ego siostry syn, <lb n='16'/> co jest jemu bliszy przyrodzony po ojcu <lb n='17'/> i po macierzy, ma wzi¹æ jego jimienie, a nie bratny <lb n='18'/> syn, co mu jedno po macierzy przyrodzony jest, <lb n='19'/> albo i¿ jedno po ojcu pod³ug prawa. Kto ma <lb n='20'/> wojtostwo dziedzinne w mieœcie w prawie <lb n='21'/> mieskim *i niemie<supplied>c</supplied>skim. <lb n='22'/> Gdyby ktory cz³owiek mia³ wojtowstwo <lb n='23'/> dziedziczne w prawie mieskim, ktorego <lb n='24'/> wojtowstwa po¿ywa z m³ynow, czynszow bez  <lb n='25'/> winy, acz je hinny po¿ywa, co od niego na <lb n='26'/> prawie siedzi, a on <gap/> dziedzinny wojt chcia³by  <lb n='27'/> cirpieæ z miastem, ma z miastem na szosie i na <lb n='28'/> jinszym mieskim p³acie zarowno z jinnymi <lb n='29'/> mieszczany staæ, mo¿eli ten wojt szynkowaæ, sukno  <lb n='30'/> krajaæ ³okciem, albo jinnym obeœcim sie <lb n='31'/> obchodziæ w mieœcie, a mo¿eli jemu tego miasto <lb n='32'/> broniæ w tej mierze, i¿by od niego ni¿adnego <lb n='33'/> szosu nie brali, albo w jinnej ktorej mierze broniæ <lb n='34'/> albo nie, albo na ktory koniec to ma przy<corr>æ</corr> pod³ug prawa? <lb n='35'/> Ortel. Na to m p S m p Mieszczaninowi, ktory ma wojtowstwo <pb n='29r'/> <lb n='1'/> dziedzinne w mieœcie, nie mog¹ broniæ szynkowania, <lb n='2'/> <corr>s</corr>ukna krajaæ ³okciem albo jinnego miesck<corr>i</corr>ego  <lb n='3'/> obeœcia w mieœcie, acz on <supplied>ma</supplied> wojtowstwo <lb n='4'/> dziedzinne, przeto dobrze mo¿e po¿ywaæ <lb n='5'/> takiego mieskiego obeœcia jako jinni mieszczanie,  <lb n='6'/> acz on z tego miastu prawo czyni jako jinni <lb n='7'/> mieszczanie pod³ug prawa albo obyczaja, jako jest  <lb n='8'/> na to prawo. Gdy kto bydli w najemnym  <lb n='9'/> wojtowstw<corr>i</corr>e. <lb n='10'/> Gdyby krol albo jinny pan, albo <lb n='11'/> te¿ dziedzinny wojt mia³ to wojtowstwo <lb n='12'/> i naj¹³ jednemu mieszczaninowi, a gdyby ten, co <lb n='13'/> to naj¹³, w swe miasto jinnego postawi³, mo¿eli <lb n='14'/> ten, co naj¹³, albo ten, co go na swym mieœcu <lb n='15'/> posadzi³, w mieœcie szykowaæ, sukno krajaæ albo <lb n='16'/> jinnego mies<supplied>ki</supplied>ego obeœcia po¿ywaæ rownie  <lb n='17'/> z jinnymi mieszczany, albo mo¿eli jim to broniæ, <lb n='18'/> czyli nie mo¿e, albo co jest za prawo? Ortel. <lb n='19'/> Na to m p S m p Nie mog¹ krolewskiego <lb n='20'/> wojtowstwa, albo jinnego s¹<corr>du</corr><corr sic='ego'></corr> naj¹æ, <lb n='21'/> ani ten, co sie tego podj¹³, mo¿e <corr>sw</corr>e miasto <lb n='22'/> jinnemu poleciæ, a kto nie jest z wami mieszczanin, <lb n='23'/> ten <corr>w</corr> waszym mieœcie nie mo¿e szynkowaæ ani <lb n='24'/> sukna krajaæ, ani jinnego miesckiego obeœcia <lb n='25'/> po¿ywaæ rowno z jinnymi mieszczany, a to mu <lb n='26'/> mog¹ ra<corr>dŸ</corr>ce dobrze broniæ, jako jest prawo. <lb n='27'/> Kto kupi szo³tystwo a z tego <corr>s</corr>³u¿y krolowi.  <lb n='28'/> Pytaliœcie n o p t S Jeden cz³owiek um<corr>ar</corr>³, <lb n='29'/> a ten by³ kupi³ szo³tystwo w majdborskim  <lb n='30'/> nie<corr sic='w'></corr>mie<corr>cs</corr>kim prawie, tako i¿by on s³u¿y³ <lb n='31'/> z tego krolewstw<corr>u</corr> i powinien jemu <corr>z</corr> tego s³u¿yæ <lb n='32'/> i na wojnê jachaæ. Ten jako umar³, zosta³a <lb n='33'/> po nim ¿ona jego i dziewka. To dzieciê umar³o,  <lb n='34'/> a matka sie przypytowa³a ku czêœci tego <lb n='35'/> dziedzictwa rzek¹c, i¿ na miê odumar³a <corr>t</corr>ej <lb n='36'/> dziewki czêœæ tego to szo³tystwa. Przeciw <pb n='29v'/> <lb n='1'/> temu rzekli tej dziewki przyrodzeni, i¿ ona, s³owie <lb n='2'/> matka, nie ma prawa k temu przeto, i¿ to szo³tystwo <lb n='3'/> s³u¿y na wojnê. Kto kupi wojtowstwo <lb n='4'/> albo szo³tystwo dziedzin<supplied>ni</supplied>e. Wojtowstwo <lb n='5'/> albo szo³tystwo, co je cz³owiek dziedzin<supplied>ni</supplied>e kupi <lb n='6'/> albo ma, <corr sic='albo'></corr> spadnie, albo odumiera jedno <lb n='7'/> na mêsk¹ rêkê, bo ¿eñska twarz nie mo¿e sêdzi¹ <lb n='8'/> byæ, tegodla matka nie ma prawa k temu <lb n='9'/> wojtowstw<corr>u</corr>. Kiedy ¿ona wniesie pieni¹dze <lb n='10'/> do mê¿a. Dalej ta pani mowi, i¿ ona  <lb n='11'/> przynios³a k swemu mê¿owi pieni¹dze,  <lb n='12'/> a przyrodzoni jej mê¿a mowi¹, i¿ jej nie trzeba <lb n='13'/> wrociæ tych pieniêdzy, bo ty pieniadze ju¿  <lb n='14'/> by³y jego, tegodla i¿ je mia³ w swej obronie <lb n='15'/> i jimi sie obchodzi³, jako chcia³, i da³ <corr sic='je'></corr> je, <lb n='16'/> gdzie chcia³ beze wszej zawady pod³ug prawa, <lb n='17'/> a te¿ jej tego nie wierz¹ jego dzieci i jego  <lb n='18'/> przyrodzeni, aby ona ktore pieni¹dze k niemu <lb n='19'/> przynios³a. Mali ju¿e ta pani  <lb n='20'/> albo mo¿eli przysiêg¹ tych pieniêdzy dobyæ <lb n='21'/> albo dosi¹<corr>c</corr> pod³ug prawa, albo co jest o to prawo?  <lb n='22'/> Na to m p s m prawo tako.  <lb n='23'/> Cokolwiek ta pani gotowych pieniêdzy  <lb n='24'/> i dobra przynios³a swemu mê¿owi, tych nie <lb n='25'/> trzeba zasiê wracaæ, bo ty pieni¹dze by³y jego, <lb n='26'/> gdy je on wzi¹³ na sw¹ obronê i w obeœcie i <lb n='27'/> jimi sie obchodzi³, jako chcia³, pod³ug prawa. <lb n='28'/> Mo¿eli wojtowstwo <supplied>albo</supplied> szo³tystw<corr>o</corr><corr sic='m'></corr> zwano  <lb n='29'/> byæ liñsk<corr>i</corr>em prawem. <lb n='30'/> Wojtowstwo albo szo³tystwo, co je kupi¹ <lb n='31'/> w dziedzictwo i co z niego powinnie s³u¿¹ <lb n='32'/> krolowi albo dziedzicznemu panu, i le¿y w  <lb n='33'/> majdborskim prawie, mo¿eli te¿ zwano byæ liñskiem <lb n='34'/> prawem, albo w nim byæ, czyli nie mo¿e, czyli co o <lb n='35'/> to jest za prawo.  <lb n='36'/> Ortel. Szo³tystwa albo wojtowstwa, co s¹ *pañska liñska i <pb n='30r'/> <lb n='1'/> <corr sic='sz'></corr>l<corr>e</corr>¿¹ w majdborskiem prawie, ty to l<corr>e¿</corr>¹ i s³uszaj¹  <lb n='2'/> w liñskie prawo. Mo¿eli kto daæ swe  <lb n='3'/> zarobione jimi<corr>e</corr>nie, gdzie albo komu chce. <lb n='4'/> Pytaliœcie nas i pisalismy wam, i¿ cz³ow<corr>i</corr>ek <lb n='5'/> mo¿e daæ swe jimienie dobyte, jid¹ce i niejid¹ce,  <lb n='6'/> gdzie albo k<corr>o</corr>mu chce beze wszej odmowy swych <lb n='7'/> przyrodzonych. Tu je<supplied>sz</supplied>czeœcie nas pytali dalej, <lb n='8'/> mo¿eli kto swe dziedzictwo i jimienie po swej <lb n='9'/> œmierci oddaæ jednej personie, a potem drugie,  <lb n='10'/> <supplied>t</supplied><corr>rz</corr>ecie i czwartej, a po tych wszytkich œmierci mo¿eli <lb n='11'/> oddaæ je na koœcio³ albo na cyrk<corr>i</corr>ew, albo jindzie <lb n='12'/> prze Boga w testamencie, albo co to jest prawo. <lb n='13'/> Or<supplied>tel</supplied>. Na to m p S m p Cz³owiek mo¿e swe <lb n='14'/> dziedzictwo i jimienie wszelkie dobrze dobyte <lb n='15'/> przed prawem jednym personam po jednej <lb n='16'/> drugiej daæ albo na koœcio³, albo gdzie chce w  <lb n='17'/> testamencie, a to jest pod³ug prawa. Jeden cz³owiek  <lb n='18'/> wzda³ drugiemu swe dziedzictwo przed s¹dem. <lb n='19'/> Przyszed³ jeden cz³owiek przed gajny s¹d i wzda³ <lb n='20'/> drugiemu cz³owiekowi swe dziedzictwo. W tem¿e <lb n='21'/> s¹dzie przyszed³ jinny cz³owiek i zapowiedzia³  <lb n='22'/> pieni¹dze u tego, co mu dziedzictwo wzdano, co¿ mu <lb n='23'/> je winowat ten, co dziedzictwo wzda³. Ku tej  <lb n='24'/> zapowiedzi milcza³ ten winowaty cz³owiek. Jako  <lb n='25'/> albo kiedy ten, co zapowiedzia³ ty pieni¹dze, ma <lb n='26'/> ob¿a³owaæ albo dobyæ, albo jako sie ta rzecz ma <lb n='27'/> dokonaæ pod³ug prawa? Na to m p S m prawo.  <lb n='28'/> Jestli ten cz³owiek, co przyj¹³ to dziedzictwo, <lb n='29'/> temu jeszcze co winowat, co dziedzictwo <lb n='30'/> wzda³, a jestli ten, co zapowiedzia³, to wojtowi <lb n='31'/> oœwiaczy³ i z wojtem zapowiedzia³, tedy <lb n='32'/> mo¿e ty to pieni¹dze trzy s¹dy opowiedzieæ, nie <lb n='33'/> odstêpuj¹c jich.Tedy w czwartym s¹dzie tego, co <lb n='34'/> je zapowiedzia³ i fordruje, <corr>maj¹</corr> na ty pieni¹dze <lb n='35'/> ukazaæ za jego d³ug pod³ug prawa, jako jest prawo. <pb n='30v'/> <lb n='1'/> Kto ma po ortel s³aæ, gdy go nie mog¹ przysiê¿nicy <lb n='2'/> na<corr>æ</corr>. Kiedy potrzebizna po ortel do wyszego  <lb n='3'/> prawa s³aæ, gdy przysiê¿nicy nie mog¹ na<corr>æ</corr> <lb n='4'/> sami albo nie umiej¹, kto ty pieni¹dze powinien <lb n='5'/> daæ po ten ortel, przysiê¿nicyli, powodli, winowatali <lb n='6'/> strona, albo kto ma daæ pod³ug prawa, albo  <lb n='7'/> co za prawo? Ortel. Na to m p S m p Nie <lb n='8'/> wiedz¹li przysiê¿nicy ortela a mowi¹li to <lb n='9'/> na sw¹ przysiêgê, i¿ nie mog¹ tego ortela naj<corr>æ</corr>, <lb n='10'/> tedy mo¿e wojt pos³aæ po ten ortel tego, kto ma <lb n='11'/> poñ po<corr>æ</corr>, a ktoremu upadnie ten ortel, s³owie kto <lb n='12'/> straci, b¹dŸ powod, b¹dŸ odpowiadacz, ten ma zap³aciæ <lb n='13'/> ty pieni¹dze za ten ortel, a maj¹ to rowno <lb n='14'/> powod i odpowiadacz pod wielkrzem ku praw<corr>u</corr>, a to <lb n='15'/> jest z prawa. Mo¿eli mnich albo jinszy wzi¹æ <lb n='16'/> dzia³ swojich przyrodzonych. Pytaliœcie nas <lb n='17'/> o prawo: Mo¿eli mnich albo ci, co ¿ebrz¹ <gap/>, <lb n='18'/> albo ci, co nie uczynili pos³uszeñstwa, wzi¹æ <lb n='19'/> <corr>z</corr> sw¹ braci¹ albo <corr>z</corr> siostrami, albo z jinnemi  <lb n='20'/> przyrodzonymi œwieckimi czêœæ ojczyzny i macierzyzny, <lb n='21'/> i jinnych przyrodzonych jimienia, b¹dŸ stoj¹cego <lb n='22'/> albo niestoj¹cego, <supplied>rownie</supplied> z nimi, jako ktory z nich, czyli nie <lb n='23'/> mo¿e, albo co za prawo? Ortel.  <lb n='24'/> Na to m p S m p Mniszy, co maj¹ lata i <lb n='25'/> co uczynili pos³uszeñstwo, s¹ œwiatu umarli, <lb n='26'/> a nie mog¹ wzi¹æ nicz<corr>y</corr>jego dziedzictwa, <lb n='27'/> ale wst¹pili kto w zakon, a do roka i dnia wyst¹pi, <lb n='28'/> a nie uczyni pos³uszeñstwa, ten mo¿e potem <lb n='29'/> wzi¹æ dziedzictwo po swych przyrodzonych, ja<supplied>ko</supplied> <lb n='30'/> jinny œwiecki pod³ug prawa. Maj¹li sêdziæ  <lb n='31'/> gor¹ce rzeczy w zawieszony czas, czyli nie. <lb n='32'/> Dalej pytaliœcie n o p, cosmy wam pirwej <lb n='33'/> pisali, i¿ gor¹ce rzeczy, co sie poczn¹ <lb n='34'/> w s¹dz¹ce dni, nie maj¹ s¹dzony byæ w zawieszone  <lb n='35'/> dni, tego nie broni¹ zawieszone dni pod³ug prawa. <pb n='31r'/> <lb n='1'/> Ortel. Na to M p S m p Nie bêdzieli z³omca mieru <lb n='2'/> w zawieszone dni za gor¹ca uchwacon i ob¿a³owan, <lb n='3'/> na<corr sic='d'></corr> to ji maj¹ albo mog¹ ¿a³owaæ w trzech <lb n='4'/> s¹dziech obyczajnie wy³o¿onych pod³ug prawa.  <lb n='5'/> Mog¹li p<corr>rz</corr>ysiê¿nika <corr>z</corr>sadziæ, gdy nie zawini. <lb n='6'/> <gap/> przysiê¿nika nie mog¹ <corr>z</corr>sadziæ, gdy nie zawini, <lb n='7'/> tegosmy sie u nas barzo ulêkli, bo my obeœcia <lb n='8'/> w jinnych ziemiach musiemy szukaæ, a drudzy te¿ <lb n='9'/> tuta w mieœcie, a nie ma<supplied>my</supplied> <corr>z</corr> tego przysiêstwa  <lb n='10'/> niektorego u¿ytku ani p³atu. Mo¿eli przysiê¿nik <lb n='11'/> sam s<corr>ie</corr>bie <corr>z</corr>sadziæ prze zgubê swego obeœcia,  <lb n='12'/> czyli nie mo¿e, albo co jest za prawo? Ortel. <lb n='13'/> Na to tako mowiemy tym obyczajem: Gdy kto <lb n='14'/> przyjmie przysiêstwo na sw¹ przysiêgê, tako <lb n='15'/> i¿ k niemu przysiê¿e do ktorego czasu, a gdy cz<corr>a</corr>s <lb n='16'/> przydzie, tedy on tego przysiêstwa prozen i wolen <lb n='17'/> jest, ale przysiê¿eli kto ku przysiêstw<corr>u</corr> be<corr>z</corr>  <lb n='18'/> wyrzeczonego czasu, ten nie mo¿e sam <corr>z</corr>sieœæ  <lb n='19'/> z przysiêstwa prze swe obejœcie, bo przysiê¿nik mo¿e <lb n='20'/> do czasu ci¹gn¹æ w <corr>c</corr>udze strony po swym obeœciu <lb n='21'/> albo dziale, a tako i w¿dy z drugimi przysiê¿niki <lb n='22'/> ma ortele, i¿ co najd¹ albo uczyni¹, rowno <lb n='23'/> staæ i dzier¿eæ, a te¿ gdyby sie przysiê¿nik <corr>z</corr>starza³  <lb n='24'/> albo rozniemog³, tako i¿by nie mog³ wiêcej w  <lb n='25'/> przysiêstwie siedzieæ, albo cokolwiek jinnego <lb n='26'/> mu zawadzi³o, albo i¿by musi³ do jinnego <lb n='27'/> miasta poj<corr>æ</corr> bytem, tedyby sie mog³ wysadziæ <lb n='28'/> i daæ mu pokoj pod³ug prawa. Zastawi³ jeden <lb n='29'/> przyrodzony jednej niewieœcie swe dziedzictwo. <lb n='30'/> Wasze pytanie jest takie o prawo <lb n='31'/> tymi s³owy. Jedna pani przysz³a przed <lb n='32'/> gajny s¹d i rzek³a, i¿ jej przyrodzony przyjaciel <lb n='33'/> zostawi³ dziedzictwo po swej œmierci i wymieni³a <pb n='31v'/> <lb n='1'/> swoj rod, i ukaza³a sw¹ przysiêg¹, i¿ ona jest  <lb n='2'/> po tym umar³ym blisza przyrodzona, <corr>t</corr>ako dano jej <lb n='3'/> <corr>w</corr>wi¹zanie w to dziedzictwo i jimienie z prawa, <lb n='4'/> gdy naprzeciw temu nikt nie odmawia³, a ona  <lb n='5'/> postawi³a porêkê, aczby kto bliszy przyszed³ a to <lb n='6'/> pod³ug prawa ukaza³, i¿by mu chcia³a i mia³a to <lb n='7'/> jimienie i dziedzictwo postêpiæ. Potym w pierwszym <lb n='8'/> s¹dzie przysz³a tego umar³ego ¿ona i odwo³ala <lb n='9'/> to wi<supplied>¹</supplied>z<corr sic='n'></corr>anie, i rzek³a przeciw temu rzek¹c, <lb n='10'/> i¿ to dziedzictwo jej i za jej pieni¹dze kupione, <lb n='11'/> co je ona przynios³a k swemu mê¿owi i tego <lb n='12'/> ona chce dokonaæ i dokazaæ samsiadmi, barzo  <lb n='13'/> dobrymi ludŸmi, co jej b¹dzie jich potrzebizna  <lb n='14'/> ku praw<corr>u</corr> i te¿ rzek³a, aby jej wzdano, ale <lb n='15'/> jej listy zgorza<corr>³</corr>y, i pyta³a, acz ona nie jest <lb n='16'/> blisza ku dokazaniu, ni¿liby j¹ mog³ odcisn¹æ. <lb n='17'/> Przeciw temu rzek³a ta pani, co <supplied>j¹</supplied> <corr>w</corr>wi¹zano w to <lb n='18'/> jiste dziedzictwo: Gdy¿ ona zamilcza³a to wwi¹zanie, <lb n='19'/> a ja ju¿ <corr>w</corr>wi¹zana, azali ona ju¿ te¿ <lb n='20'/> dalej nie ma milczeæ, albo co o to jest za prawo?  <lb n='21'/> Ortel. Na to m p S m p Mia³aliby  <lb n='22'/> ¿ona tego umar³ego cz³owieka list od wojta <lb n='23'/> i przysiê¿nikow, i¿ jej to dziedzictwo w<corr>z</corr>dano, <lb n='24'/> a <corr>s</corr>¹li jej ty listy zgorza³y, to ona ma <lb n='25'/> na krzy¿u przysiêgaæ, a <corr>s</corr>¹li umarl<supplied>i</supplied> wojt albo <lb n='26'/> przysiê¿nicy, co sie to przed nimi dzia³o, s³owie  <lb n='27'/> co przed nimi to dziedzictwo wzdano, tedy ona <lb n='28'/> mo¿e samosiodma z dobrymi ludŸmi doœwiadczyæ, <lb n='29'/> i¿ jej to dziedzictwo przed gajnym s¹dem <lb n='30'/> wzdano, tako ona z³omi tej drugiej paniej <lb n='31'/> wwi¹zanie, przeto i¿ ona w czas je odwo³a³a <lb n='32'/> i pirwej k n<corr>i</corr>emu mowi³a pod³ug prawa. <lb n='33'/> Takie ma byæ pytanie o tak¹ rzecz.  <lb n='34'/> Wasze pytanie jest takie: Jedna pani mia³a <lb n='35'/> dziedzictwo i niewieœcie rzeczy <pb n='32r'/> <lb n='1'/> i umar³a, i zostawi³a po sobie jednego syna i jej  <lb n='2'/> dziewki dzieciê, i te¿ jednê si<corr>ostr</corr>ê. Ktory <lb n='3'/> <corr>z</corr> tych mo¿e odzier¿eæ to jimienie i ty niewieœcie <lb n='4'/> rzeczy pod³ug prawa? Tej umar³ej <lb n='5'/> paniej jimienie ma wzi¹æ jej siostra, a jej <lb n='6'/> dziewki dzieciê nic k temu nie ma pod³ug prawa.  <lb n='7'/> O jednym cz³owiece, co mia³ brata po ojcu,  <lb n='8'/> a nie po macierzy. Jeden cz³owiek mia³ brata <lb n='9'/> jednego po ojcu, a nie po macierzy, a jednej <lb n='10'/> siostry, s³owie co mu by³a siostra od jednej  <lb n='11'/> macierze dzieci. *Ktorzy z tych cz³owieka tego po jego <lb n='12'/> œmierci ma mieæ jego jimienie pod³ug prawa? Ortel. <lb n='13'/> Ten brat jego, co od jednego ojca, <lb n='14'/> ma wzi¹æ jimienie po jego œmierci. Acz nie ostawi <lb n='15'/> po sobie dzieci, tedy ten to jego brat <lb n='16'/> po nim jest bliszy pod³ug prawa. Mo¿eli kto swe  <lb n='17'/> jimienie na testamencie komu daæ, czyli nie mo¿e.  <lb n='18'/> Mo¿eli cz³owiek zarobione albo <supplied>jine</supplied> swe jimienie <lb n='19'/> jinnemu odkazaæ albo oddaæ po swej œmierci, <lb n='20'/> s³owie testament <corr>z</corr> tego uczyniæ na swej  <lb n='21'/> œmiertnej poœcieli, b¹dŸ œwieckim albo duchownym, <lb n='22'/> albo na bo¿y dom, a mo¿eli to moc mieæ, <lb n='23'/> albo acz mog¹ to odwo³aæ jego bliszy przyrodzeni, <lb n='24'/> albo co przeciw temu ma byæ, albo co o to za prawo?  <lb n='25'/> O<supplied>rty</supplied>l. Na to m p S m p Gotowe pieni¹dze, albo <lb n='26'/> jinne jid¹ce jimienie swe mo¿e cz³owiek <lb n='27'/> dobrze daæ na swej œmiertnej poœcieli, tako <lb n='28'/> i¿ on to od siebie da i od niego ponios¹, ale <lb n='29'/> odka¿eli co po swej œmierci daæ, tego przyrodzony <lb n='30'/> nie s¹ powinni daæ, ni¿li gdy k temu testamentowi <lb n='31'/> przyzwolili, a to z prawa. ¯a³owa³ jeden  <lb n='32'/> na drugiego po umar³ej rêce d³ugu ojcowa. <lb n='33'/> Dalej, jeden ¿a³owa³ na drugiego <pb n='32v'/> <lb n='1'/> po umar³ej rêce, i¿ tego cz³owieka ociec, co <lb n='2'/> nañ ¿a³owa³, zosta³ jego ojcu winowat, co <lb n='3'/> ¿a³owa³, i uczyni³ trzy ¿a³oby, t<corr sic='ed'></corr>y ¿a³oby <supplied>s¹</supplied> po <lb n='4'/> umar³ej rêce. Gwar sie sta³, s³owie aby <lb n='5'/> wiêcej albo wyszszej nie ¿a³owa³. Tedy odpowiedzia³ <lb n='6'/> ten ob¿a³owany cz³owiek pytaj¹c: Gdy¿  <lb n='7'/> on ¿a³owa³ po umar³ej rêce, azali nie ma tego <lb n='8'/> dowieœæ pod³ug prawa? Tedy skazano, i¿ ma. <lb n='9'/> Dalej pyta³, jako tego ma dokazaæ albo dowieœæ. <lb n='10'/> Tedy skazano, i¿ ma samosiodm z dobrymi lu<corr>dŸ</corr>mi. <lb n='11'/> Tedy pyta³ dalej: Gdy¿ na miê ¿a³owa³, a ma <lb n='12'/> na miê tego pod³ug skazania dowieœæ, kiedy to <lb n='13'/> ma uczyniæ pod³ug prawa? Tedy skazano, i¿ <lb n='14'/> w tem to s¹dzie ma na ciê dowieœæ. Tedy pyta³, <lb n='15'/> co ¿a³owa³, mo¿e temu mieæ d³u<corr>¿</corr>szy dzieñ. <lb n='16'/> Tedy skazano, i¿ nie mo¿e, ale i¿ ma to  <lb n='17'/> natychmiast, to jest w tem s¹dzie uczyniæ. Tedy <lb n='18'/> pyta³ ten, co ¿a³owa³, mo¿eli i<corr>æ</corr> po ty ludzi? Tedy <lb n='19'/> mu rzekli przysiê¿nicy: Przyjajeli tego twoj <lb n='20'/> s¹pierz, my te¿ przyjajemy. Tedy rzek³ ten <lb n='21'/> ob¿a³owany: Nie przyjajê jemu tego. Tedy <lb n='22'/> ten, co ¿a³owa³, ³aja³ swem ortelem i rzecznikiem <lb n='23'/> temu ortelowi, co wyrzekli przysiê¿nicy,  <lb n='24'/> azali <supplied>ma</supplied> natychmiast to dowieœæ, ale <lb n='25'/> nie ³aja³ tako, jako jest prawo ³ajaæ. Tedy  <lb n='26'/> pyta³ ten ob¿a³owany cz³owiek, sprawnieli on <lb n='27'/> ortel ³aja³. Tedy skazano, i¿ on nie pod³ug prawa <lb n='28'/> ³aja³ ortela a to ma przysiê¿nikom pokupiæ. <lb n='29'/> Tedy rzek³ swem rzecznikiem po wtore: <lb n='30'/> Ten ortel jest nieprawdziwy, i wzi¹³ sie <lb n='31'/> o to do krakowskiego dworu i poszed³ w gniewie <lb n='32'/> od gajnego s¹du. Tedy rzek³ ten ob¿a³owany  <lb n='33'/> cz³owiek: Gdy¿ ja jemu sta³ ku praw<corr>u</corr> a on pod³ug  <pb n='33r'/> <lb n='1'/> prawa i waszego skazania na miê nie dowiod³, <lb n='2'/> ju¿li ja prozen od niego, albo co jest prawo pod³ug <lb n='3'/> prawa? Ortel. Na to m p S m prawo.  <lb n='4'/> Ortele ty, coœcie je wyrzekli, tyæ s¹ prawe, <lb n='5'/> a ten, co ¿a³owa³, mia³ w tem¿e s¹dzie <lb n='6'/> ty swe œwia<corr>d</corr>ki pozwaæ, tedy on w tem¿e <lb n='7'/> s¹dzie dowieœæ mia³, a gdy nie dowiod³, tedy ma <lb n='8'/> pokupiæ temu, na kogo ¿a³owa³, i wojtowi te¿ <lb n='9'/> winê, i te¿ ob¿a³owany cz³owiek jest od niego <lb n='10'/> tego praw, co nañ ¿a³owa³, a to jest pod³ug prawa.  <lb n='11'/> Jeden cz³owiek wianowa³ swej ¿enie  <lb n='12'/> jimienie przed s¹dem. Pytaliœcie n o p <lb n='13'/> t S W jednem gajnym s¹dzie wzda³  <lb n='14'/> jeden cz³owiek swe jimienie i dziedzictwo po <lb n='15'/> swej œmierci i to wzdanie zapisano ¿enie swej <lb n='16'/> listem pod przysiê¿nicz¹ pieczêci¹, ktory tako  <lb n='17'/> œp<corr>i</corr>ewa albo mieni: B¹dŸ wiadomo ka¿demu, i¿ <lb n='18'/> lata po bo¿ym narodzeniu et cetera gajon s¹d przez <lb n='19'/> wojta, co mu dziano S g z tymi przysiê¿niki <lb n='20'/> a b c d. Przed tem s¹dem stoj¹c oczywiœcie <lb n='21'/> <corr>roz</corr>tropny Jan zdrow i dobrem umys³em pyta³ <lb n='22'/> prawa, mo¿eli on <corr>z</corr> swem dziedzictwem stoj¹cym <lb n='23'/> i niestoj¹cym, co swem dorobienim sobie naby³, <lb n='24'/> czyniæ, co chce, <gap/> Tedy Jan poleci³ opiekanie <lb n='25'/> swego jimienia wszytk<corr>i</corr>ego po swej œmierci cnej <lb n='26'/> Dorocie swej ¿enie, wszytki swe przyrodzone  <lb n='27'/> wyjmuj¹c i poleci³ jej swe dzieci chowaæ do pe³nych  <lb n='28'/> lat, a gdy je lat dochowa, tedy ona dzier¿eæ  <lb n='29'/> ma to jimienie we stu grzywien, tako i¿ kiedy <lb n='30'/> dzieci je chc¹ mieæ to jimienie, tedy maj¹ <lb n='31'/> jej od³o¿yæ sto grzywien, a jinako jego nie <lb n='32'/> ma<supplied>j¹ do</supplied>stêpiæ, ktore sto grzywien po jej œmierci <lb n='33'/> na jej dzieci maj¹ przy<corr>æ</corr>, bêd¹li po niej ¿ywy, <pb n='33v'/> <lb n='1'/> ale pojdzieli tedy¿ za m¹¿, tedy zapisa³ szost¹ <lb n='2'/> czêœæ wszego jimienia, a tako, aczby ktore <lb n='3'/> Janowo dzieciê umar³o, tedy tego dzieciêcia <lb n='4'/> czêœæ nie ma mrzeæ na matkê, ale na Janowy <lb n='5'/> dzieci albo i po nich na jego blisze przyrodzone.  <lb n='6'/> A te¿ gdyby po nim wszytki jego dzieci umar³y, <lb n='7'/> a ona po nich zosta³a, tedy jej w te<corr>j</corr> <lb n='8'/> m<supplied>ie</supplied>rze d<corr sic='zi'></corr>a³ i zapisa³ trzeci¹ czêœæ swego wszego  <lb n='9'/> jimienia jej, a dw<corr>i</corr>e czêœci swym bliszym <lb n='10'/> przyrodzonym, a swemu ojcu i macierzy dom da³ <lb n='11'/> i zapisa³, a to tako, i¿ on temu wszemu ma <lb n='12'/> z pe³na panowaæ, poko on ¿yw. Temu <corr sic='a'></corr> <corr>n</corr>a  <lb n='13'/> œwiadectwo naszê przysiê¿nicz¹ pieczêæ  <lb n='14'/> zawieszamy. Tedy ta pani pyta³a, mog<corr>³</corr>li jej <lb n='15'/> m¹¿ pod³ug prawa tako daæ jej i jego dzieciom,  <lb n='16'/> i po jego dziecioch od jednego do drugiego,  <lb n='17'/> a po nich na swe przyjaciele, jako w tym liœcie  <lb n='18'/> stoji, gdy to jimienie po tych dziecioch sprawnie  <lb n='19'/> na <corr>n</corr>iê umrzeæ mia³o, czyli co o to jest za prawo.  <lb n='20'/> Przeciw temu rzek³ jeden cz³owiek, co wybran  <lb n='21'/> dzie<corr sic='dzi'></corr>ciem i tej paniej opiekadlnikiem: Gdy ten <lb n='22'/> umar³y cz³owiek zdrow sta³ przed gajnym s¹dem <lb n='23'/> i dopyta³ sie pierwej ortelem, mo¿eli swe <lb n='24'/> zarobione jimienie daæ, komu chce? Na to ortel  <lb n='25'/> jemu wyrzeczono <gap/>. Gdy ten cz³owiek wymieni³ <lb n='26'/> to danie przed gajnym s¹dem swem dzieciom <lb n='27'/> i swej ¿enie, i swym przyrodzonym bliszym, <lb n='28'/> przyjacielom i prz<corr sic='yr'></corr>odkam, s³owie oæcu i macierzy,  <lb n='29'/> je<corr>d</corr>no i¿ tedy nie by³o <corr sic='w'></corr> po³o¿ony dzieñ s¹dowi <lb n='30'/> i jawno przed przysiê¿niki tako wys<corr>³</corr>o<corr>wi</corr>ono, <lb n='31'/> i¿by to miano wywo³aæ <corr>w</corr> po³o¿ony dzieñ s¹dowi <lb n='32'/> przed gajnym s¹dem, a gdy¿ sam nie  <lb n='33'/> mog³ byæ, poleci³ to przed s¹dem swemu  <lb n='34'/> opiekadlnikowi, aby to da³ jakoby on sam wywo³aæ tedy <lb n='35'/> i powiadaæ przed wyszym wy³o¿onem <corr sic='s¹dem'></corr>  <pb n='34r'/> <lb n='1'/> gajnym s¹dem, jako to uczyni³, a ta pani przeciw  <lb n='2'/> temu tedy nic nie rzek³a ani w tem pirwszym, s³owie  <lb n='3'/> gor¹cem s¹dzie, ani drug<corr>i</corr>em, s³owie po³o¿onym  <lb n='4'/> s¹dzie, ale¿ po œmierci jego przysz³a przed gajny <lb n='5'/> s¹d, a ona dana i z dzieæmi w opiekanie pod³ug  <lb n='6'/> zapisu naszego miasta, i wszytko jinne <supplied>dawanie</supplied> œlubi <corr>i</corr> <corr>chce</corr> <lb n='7'/> dzier¿eæ, a osobno to opiekanie wrociæ po jego œm<corr>i</corr>erci <lb n='8'/> albo przeciw <supplied>temu</supplied> rzec, albo ma<supplied>j¹</supplied>li ty dzieci przy swego <lb n='9'/> ojca daniu ostaæ, czyli nie maj¹, albo co jest <lb n='10'/> za prawo? Przeciw temu rzek³a ta pani przerzeczona: <lb n='11'/> Gdy¿ jej m¹¿ swe jimienie w gor¹cem s¹dzie <gap/> <lb n='12'/> wyrzeczon<corr sic='em'></corr>, a w tym gajnym s¹dzie <corr sic='a'></corr> wy³o¿onem, <lb n='13'/> gdzie to wywo³ano albo powiadano, nie by³am, a <lb n='14'/> jam sie swojich dzieci po jich œmierci nigdy <lb n='15'/> nie odrzek³a i w prawy-m czas przeciw temu rzek³a <lb n='16'/> i odwo³a³a, azali ja ju¿e nie mam sie opiekaæ <lb n='17'/> swemi dzieæmi i swych dzieci jimienim pod³ug <lb n='18'/> prawa, czyli co jest prawo? <lb n='19'/> Jakoœcie nam pirwej pisali, i¿ ¿adnego <lb n='20'/> przysiê¿nika nie mog¹ <corr>z</corr>sadziæ, gdy nie zawini, <lb n='21'/> tegosmy sie barzo u <supplied>n</supplied>as ulêkli, bo my obeœcia musiemy <lb n='22'/> w jinych ziemiach szukaæ, a drudzy te¿ tuta w mieœcie, <lb n='23'/> a nie mamy <corr>z</corr> tego przysiê¿nictwa ¿adnego u¿ytku <lb n='24'/> ani p³atu. Mo¿eli przysiê¿nik sam siebie  <lb n='25'/> <corr>z</corr>sadziæ prze zgubê swego obeœcia, czyli nie mo¿e, <lb n='26'/> albo co jest za prawo? Ortel na to <lb n='27'/> wydan na rzecz onej paniej. <lb n='28'/> Na to m p S m prawo: To darowanie, <lb n='29'/> co przysiê¿nicy œwia<corr>d</corr>cz¹ z gajnego a z gor¹cego <lb n='30'/> s¹du albo co ten cz³owiek swem dzieciom da³ <gap/> a <lb n='31'/> w gajnym s¹dzie wywo³ano, opowiadano i utwierdzono, <lb n='32'/> przeciw temu nie mo¿e rzec jego pani ani <lb n='33'/> mo¿e wrzuciæ pod³ug prawa tego. O jêæcoch o <lb n='34'/> œmiertne rany jêty<corr>ch</corr> za gor¹ca. <lb n='35'/> Pytaliœ<supplied>c</supplied>ie n o p t S Przywiedzieni s¹ trze  <lb n='36'/> przed gajny s¹d, co s¹ jêci w gor¹cych rzeczach <pb n='34v'/> <lb n='1'/> o œmiertne rany i obwo³any i jich broñ w jich <lb n='2'/> rêku zw<corr>i</corr>¹<corr>z</corr>an<corr>o</corr> i ta gor¹ca rzecz przed s¹dem  <lb n='3'/> stoji a ci jêæcy ob¿a³owani i fordrowani, s³owie <lb n='4'/> prawem dobywani, <corr sic='cirpieæ'></corr> pod³ug prawa od tego  <lb n='5'/> zabitego przyrodzonych tako daleko, a¿ jim  <lb n='6'/> skazano na nie to doœwiadczyæ samosiodmo.  <lb n='7'/> Tako ¿¹dali ci, co fordrowali, k temu doœwiaczeniu,  <lb n='8'/> k temu fo³drowaniu d³u<corr>¿</corr>szego dnia. Maj¹li  <lb n='9'/> to mieæ, czyli oni tak¹ gor¹c¹ rzecz natychmiast  <lb n='10'/> maj¹ dokonaæ, czyli <supplied>co</supplied> o to jest za prawo?  <lb n='11'/> Na to m panowi<supplied>e</supplied> S mowiemy prawo.  <lb n='12'/> Ci, co fo³drowali, maj¹ albo mieli gor¹c¹ <lb n='13'/> rzecz tedy albo natychmiast doœwiadczyæ <lb n='14'/> albo dokonaæ, gdy oni ty jêæce w gor¹cej rzeczy <lb n='15'/> ob¿a³owali, <supplied>bo</supplied> k temu œwiadectw<corr>u</corr> nie mogli m<corr>i</corr>eæ <lb n='16'/> d³u<corr>¿</corr>szego dnia, przeto ci, co fo³drowali, sw¹  <lb n='17'/> ¿a³obê stracili albo upuœcili i nie maj¹ ci <lb n='18'/> win¹ ani pokupem pokupiæ podlug prawa. Gdy <lb n='19'/> kto co nieurz¹dnego w mieœcie uczyni, gdy <corr>ji</corr> <lb n='20'/> na gor¹cej rzeczy zawo³anej uchwyc¹. <lb n='21'/> Gdy kto co nieurz¹dnego uczyni w mieœcie <lb n='22'/> *albo zabije, albo ciê¿ko rani, albo jinnego  <lb n='23'/> takiego co nieurz¹dnego uczyni, a chwac<corr>¹</corr> ji gor¹co <lb n='24'/> i <corr>z</corr> zawo³anim przed s¹d przywiod¹, a ten, co nañ <lb n='25'/> ¿a³uje <gap/> proœcie prze<corr>z</corr> œwia<corr>d</corr>kow, bliszyli ten, co <lb n='26'/> nañ ¿a³uje, sam dokonaæ tako, jako prosto <lb n='27'/> nañ ¿a³owa³ przez œwia<corr>d</corr>kow, albo bliszy ten, <lb n='28'/> co nañ ¿a³owano, ody<corr>æ</corr>, a jako ma ody<corr>æ</corr> pod³ug <lb n='29'/> prawa? Ortel. Na to m p S m  <lb n='30'/> prawo. Bêdzieli jêciec o g³owê albo <lb n='31'/> o œmiertne rany, albo o jinn¹ nierz¹dn¹ rzecz <lb n='32'/> z zawo³anim przed *gajnym *s¹dem przywiedzion, <lb n='33'/> a mali ten ody<corr>æ</corr>, to musi on uczyniæ samosiodm,  <lb n='34'/> ale bêdzieli taki cz³owiek prosto bez  <lb n='35'/> ¿a³owania ob¿a³owan, tedy jest on bliszy <pb n='35r'/> <lb n='1'/> od<corr sic='d'></corr>y<corr>æ</corr> sam sw¹ rêk¹, ni¿li ten, co nañ ¿a³uje, <lb n='2'/> doœwiadczyæ, a to pod³ug prawa. Gdyby kto <lb n='3'/> g³owê zabi³ w zawieszony czas i uciek³ a za <lb n='4'/> gor¹ca nie uchwacon. Gdyby w zawieszony <lb n='5'/> czas g³owa zabita albo cokolwiek jinnego <lb n='6'/> nierz¹dnego uczyniono, ocz by mia³ byæ s¹d <lb n='7'/> gor¹cy, a ten, co to uczyni³, <supplied>uciek³</supplied>, tako a¿ za gor¹cej rzeczy <lb n='8'/> nie uchwacon, i to by ob¿a³owa<corr>no</corr> we dnie, s³owie <lb n='9'/> przed noc¹, mo¿eli tego mieru z³omca w zawieszony <lb n='10'/> czas ska<corr sic='r'></corr>zaæ i utwierdziæ, czyli nie mo¿e, albo <lb n='11'/> co o to za prawo? Na to m p S m prawo. <lb n='12'/> Sta<corr sic='l'></corr>nieli sie ktora nierz¹dna rzecz, o ktor¹ <lb n='13'/> by czyniæ gor¹cy s¹d, a bêdzieli to za dnia,  <lb n='14'/> s³owie przed noc¹, ¿a³owa<corr>no</corr>, tedy mog¹ tego <lb n='15'/> z³omcê mieru ob¿a³owaæ nazajutrz, acz jest <corr sic='w'></corr> <lb n='16'/> zawieszony czas i dokonaæ nañ pod³ug prawa.  <lb n='17'/> Po jednego cz³owieka œmierci zosta³a ¿ona i dzieci. <lb n='18'/> Jeden cz³owiek umar³ i zostawi³ po sobie dwoje <lb n='19'/> dzieci i ¿onê. Potym umar³o je<corr>d</corr>no dzieciê, <lb n='20'/> a jego czêœæ odumar³a na macierz. Potym <lb n='21'/> ta niewiasta <corr>sz</corr>³a za m¹¿ i dzieli³a sie <corr>z</corr> swem <lb n='22'/> dzieciêciem i z jego opiekadlnikiem o wszystko <lb n='23'/> to, co na ni<corr>ê</corr> odumar³o od jej dzieciêcia. W tych <lb n='24'/> dzielnych rzeczach by³ jeden œrebrny korczak i oœm <lb n='25'/> œrzebrnych ³y¿ek i jeden œrzebrny kubek. W <corr>dz</corr>iele  <lb n='26'/> przyszed³ ten korczak tej paniej z jej mê¿em <lb n='27'/> i oœm œrzebrnych ³y¿ek z ku<corr>b</corr>kiem w d<corr>z</corr>iele <lb n='28'/> dzieciêciu jej przysz³o. Tedy prosi³ tej paniej  <lb n='29'/> m¹¿ *z *opiekadlnikiem tego dzieciêcia, aby mu <lb n='30'/> zostawil<corr>i</corr> ty to ³y¿ki z ku<corr>b</corr>kiem za ten to korczak, <lb n='31'/> bo by³y w jednej wadze albo i¿ tako wiele  <lb n='32'/> wa¿y³ korczak jako ³y¿ki z ku<corr>b</corr>kiem. Opiekadlnicy <lb n='33'/> wziêli to sobie na rozmyœlenie, a w tym ta <lb n='34'/> pani umar³a, pierwej ni¿li odpowiedzieli  <lb n='35'/> opiekadlnicy. Potym m¹¿ tej paniej umar³ej <pb n='35v'/> <lb n='1'/> upomina³ sie opiekalnikom, aby jemu dali ten  <lb n='2'/> korczak, co ji u nich zastawi³ <corr>z</corr> sw¹ pani¹ przez <lb n='3'/> zamia<corr>nê</corr>, a opiekadlnicy mowi¹, i¿ korczak ten odumar³ <lb n='4'/> na to ¿ywe dzieciê tej paniej umar³ej. K temu <lb n='5'/> mowi tej paniej umar³ej m¹¿: Gdy¿ ten korczak <lb n='6'/> mej ¿enie w prawym dziele sie dosta³ a przy was <lb n='7'/> przez zamianê zosta³, a na miê po mej ¿enie  <lb n='8'/> przyszed³, a nie na jej dzieciê, gdy¿ to jest jid¹ce  <lb n='9'/> jimienie. <corr sic='Albo'></corr> <corr>co</corr> o to jest prawo? Ortel.  <lb n='10'/> Na to m p S m p Ten œrzebrny korczak <lb n='11'/> s³usza na tej umar³ej paniej blisz¹ ¿eñsk¹ <lb n='12'/> twarz, bo s³usza na niewieœcie rzeczy pod³ug  <lb n='13'/> prawa. Umar³ jeden cz³owiek i zostawi³ ¿onê <lb n='14'/> i dwoje dzieci. Jeden cz³owiek umar³  <lb n='15'/> i zostawi³ po sobie sw¹ ¿onê i dwoje <lb n='16'/> dzieci. Jedno dzieciê umar³o po ojcu a jego <lb n='17'/> czêœæ odumar³a na jego matkê. Potym ta <lb n='18'/> matka posz³a za m¹¿. Tedy zosta³ po tym to <lb n='19'/> umar³ym dzieciêciu jeden dom, co<corr>¿</corr> odumar³ <lb n='20'/> na jego matkê, z ktorego domu jeszcze  <lb n='21'/> winowato piêæ grzywien. O ty pieni¹dze <lb n='22'/> upominali sie winowajcowi *opiekadlnicy tego to <lb n='23'/> dzieciêcia i m¹¿ tej to matki. Tedy przeda³ <lb n='24'/> ten to winowaciec swoj dom i odkaza³ ty <lb n='25'/> pieni¹dze, co by³ d³u¿en, po³owicê opiekalnikom <lb n='26'/> a po³owicê mê¿owi tej to matki, u ktorych  <lb n='27'/> ten to dom kupi³, a on, co kupi³ dom albo  <lb n='28'/> na nim ty pieni¹dze *odkaza³, œlubi³<corr sic='em'></corr> ony <lb n='29'/> zap³aciæ. Wtym umar³a ta ¿ona pirwej, <lb n='30'/> ni¿li ty pieni¹dze zap³acony. Ju¿ mowi¹ <lb n='31'/> przyrodzoni tych dzieci, i¿ ty pieni¹dze <lb n='32'/> odumar³y na jej blisze przyrodzone, to jest <lb n='33'/> jej dzieci, a k temu mowi tej paniej m¹¿: <lb n='34'/> Gdy¿ by³ jej winowaciec œlubi³ daæ je<corr>s</corr>zcze <pb n='36r'/> <lb n='1'/> za ¿ywota jego ¿ony i te¿ to jest <corr sic='i¿'></corr> <gap/> by³ k nim <lb n='2'/> bliszy po swej ¿enie, ni¿li jej dzie<corr>c</corr>i? Przeciw <lb n='3'/> temu rzekli opiekadlnicy: Gdy¿ ty pieni¹dze <lb n='4'/> jeszcze nigdy w jego obronê nie przysz³y, azali ty <lb n='5'/> pieni¹dze nie podobniej przyd¹ *jemu? Mowi ten <lb n='6'/> m¹¿: Gdy¿ jemu œlubiony ty pieni¹dze zap³aciæ,  <lb n='7'/> ju¿ by³y w jego obronie tako dobrze, jako by <lb n='8'/> je u siebie mia³. I te¿ ten umar³y cz³owiek <lb n='9'/> zostawi³ po sobie d³ugi, a ty d³ugi fo³drowali <lb n='10'/> albo prawili pospo³u tych dzieci <supplied>opiekadlnicy...</supplied> o<corr>t</corr>czym. Ten  <lb n='11'/> to d³ug zapowiedzia<corr>n</corr> od jinnych ludzi, co sie <lb n='12'/> mienieli te¿ prawo mieæ k temu d³ugowi, przeto <lb n='13'/> w zapowiedzi po³o¿ono ty d³u¿ne pieni¹dze <lb n='14'/> <corr sic='i'></corr> u jednego dobrego cz³owieka k wiernej rêce <lb n='15'/> tak d³ugo, a¿by <gap/> ukaza³, co za prawo ma k tym <lb n='16'/> pieni¹dzom. Potym ta pani umar³a, ni¿li sie <lb n='17'/> z tym zapowiedz¹cym rozprawi³a. Ju¿ tych <lb n='18'/> dzieci opiekadlnicy mieni¹, i¿ jej m¹¿, tych <lb n='19'/> dzieci o<corr>t</corr>czym, nie <corr>m</corr>a dzia³u ku tym pieni¹dzon, <lb n='20'/> bo jich jeszcze nie mia³ w swej obronie.  <lb n='21'/> Przeciw temu o<corr>t</corr>czym ten mowi: Gdy¿ on z <lb n='22'/> opiekadlniki posp<corr>o</corr>³u za jego ¿ywota ¿ony  <lb n='23'/> fo³drowali sie tych pieniêdzy i te¿ w jego jimiê <lb n='24'/> w³o¿ony u dobrego cz³owieka ku dobrej rêce a¿ <lb n='25'/> sie rozprawi <corr>z</corr> tymi, co je zapowiedzieli, <lb n='26'/> azali ty pieni¹dze ju¿ nie by³y w jego obronie <lb n='27'/> tako dobrze, jako by je u siebie mia³ doma? <lb n='28'/> Przeto mieni: Czêœæ ta, co s³usza³a na jego  <lb n='29'/> ¿onê, ta przydzie nañ, a nie na jego dzieci, <lb n='30'/> gdy¿ to jest jid¹ce jimienie. Prosiemy was, <lb n='31'/> nau<corr>cz</corr>cie nas, co o to za prawo z prawa. Ortel. <lb n='32'/> Na to m p S m p Ty pieni¹dze, co <lb n='33'/> ta pani po sobie zostawi³a u tych <pb n='36v'/> <lb n='1'/> d³u¿nikow, co ju¿ fo³drowany, maj¹ zap³aciæ i daæ <lb n='2'/> jej mê¿owi, a nie jej dzieciom pod³ug prawa. <lb n='3'/> Jako mo¿e wzi¹æ ¿enino jimienie m¹¿ w obronê. <lb n='4'/> Jako ¿enino jid¹ce jimienie cz³owiek bierze <lb n='5'/> albo mo¿e braæ w sw¹ obronê, s³owie tako, <lb n='6'/> a¿by to jimienie po jej œmierci jemu przysz³o albo <lb n='7'/> nañ odumar³o pod³ug prawa? Ortel na to.  <lb n='8'/> Cokolwiek <corr sic='ma'></corr> ¿ona wolnych pieniêdzy <corr sic='albo'></corr> <lb n='9'/> przyniesie swemu mê¿owi, o ktore od niej odpowiada <lb n='10'/> i jimi czyni, s³owie nak³ada albo sie jimi <lb n='11'/> obchodzi wolno, jako chce, ty pieni¹dze ma i wzi¹³, <lb n='12'/> s³owie w sw¹ obronê, ale s¹li ktore d³ugi jego <lb n='13'/> ¿ony zapowiedziany, tako <supplied>i¿</supplied> nie s¹ jemu wolny <lb n='14'/> wzi¹æ albo jemu jich nie maj¹ daæ, a za jego  <lb n='15'/> ¿ony ¿ywota jich nie dobêdzie albo nie zyszcze,  <lb n='16'/> aby je mog³ wzi¹æ, gdyby chcia³, a nie p<corr>rz</corr>ysz³y <lb n='17'/> jeszcze w jego obronê, takie to pieni¹dze przyd¹ <lb n='18'/> na dzieci umar³ej niewiasty, a nie na jej <lb n='19'/> mê¿a, tyc<corr>h</corr> dzieci ojczy<corr>m</corr>a pod³ug prawa. <lb n='20'/> Kto niesprawnie szosuje a przysiê¿e. <lb n='21'/> Cz³owiek, co niesprawnie szosowa³ od swego <lb n='22'/> jimienia a przysi¹g³ przed ra<corr>dŸ</corr>cami, i¿by <lb n='23'/> prawnie szosowa³, jako je<supplied>s</supplied>t prawo u nas i <lb n='24'/> 24 obyczaj, jako <corr>u</corr>mrze ten cz³owiek a najd¹ po nim  <lb n='25'/> wiêcej bez jego obrony jimienia, ni¿li  <lb n='26'/> szosowa³ pod sw¹ przysiêg¹, a to wiêcej  <lb n='27'/> ni¿li jedn¹c, maj¹li zap<corr>rz</corr>a<corr>ne</corr> <supplied>i</supplied> odprzysiê¿o<corr>n</corr>e <lb n='28'/> jimienie ra<corr>dŸ</corr>ce wzi¹æ na miesckie potrzeby, <lb n='29'/> czyli nie maj¹ wzi¹æ? A zosta³a po nim jego <lb n='30'/> dziewka, tej to dziewki <supplied>m¹¿</supplied> dwojc sie zaprza³ przed  <lb n='31'/> ra<corr>dŸ</corr>cami od siebie i od swej ¿ony, przeto i¿ <lb n='32'/> ra<corr>dŸ</corr>ce chcieli od niego zap³aty tych d³u¿nych <lb n='33'/> szosow i odrzek³ sie tego zaprzanego jimienia <lb n='34'/> na wieki. Co o to za praw<corr>o</corr>? Ortel na to.  <pb n='36Br'/> <lb n='1'/> Na to m p S m p Wezm¹li ra<corr>dŸ</corr>ce <lb n='2'/> u ktorego cz³owieka pieni¹dze i przysiê<corr>gê</corr>, <lb n='3'/> i¿ on szosowa³ sprawnie pod³ug tego <lb n='4'/> m<corr>ie</corr><supplied>s</supplied>ckiego obyczaja, a bêdzieli po jego œmierci  <lb n='5'/> wiêcej jimienia jego nal<corr>ezi</corr>ono, ni¿li <lb n='6'/> szosowa³, to nie przydzie ra<corr>dŸ</corr>cam wzi¹æ, ale <lb n='7'/> jego przyrodzonym je braæ. Ale odrzek<corr>³</corr>li sie <lb n='8'/> tej dziewki m¹¿ z jej wol¹ tego zaprzanego <lb n='9'/> jimienia, tedy to jimienie ma przy  <lb n='10'/> ra<corr>dŸ</corr>cach zostaæ na miesckie polepszenie <lb n='11'/> pod³ug prawa. Gdy zaprzane <supplied>i</supplied> odprzysiê¿one <lb n='12'/> jimienie u kogo najd¹. <lb n='13'/> Gdyby zaprzane jimienie i odprzysiê¿one <lb n='14'/> przy cz³owieku naleziono jeszcze za jego <lb n='15'/> ¿ywota, jako <corr>z</corr> tym maj¹ uczyniæ, albo co <lb n='16'/> o to jest za prawo? Ortel. Na to m p S  <lb n='17'/> m prawo: Najd¹li przy cz³owieku w jego <lb n='18'/> jimieniu, i¿ ma wiêcej, ni¿li szosowa³ pod <lb n='19'/> przysiêg¹, a wyznali, i¿ to jest jego jimienie, <lb n='20'/> tedy ten cz³owiek jest krzywoprzysiê<corr>¿</corr>ca <lb n='21'/> a straci³ swe prawo i czeœæ pod³ug prawa. <lb n='22'/> Jako maj¹ na kogo dokonaæ krzywoprzysiêstwa. <lb n='23'/> Jako maj¹ na kogo krzywoprzysiêstwa <lb n='24'/> dokonaæ, albo co on o to ma cirpieæ, <lb n='25'/> gdy ji na tym najd¹ po<supplied>d³ug</supplied> pra<supplied>wa</supplied>? Ortel na <supplied>to</supplied>. <lb n='26'/> Na to M p S m p Na kogo chc¹ dokonaæ <lb n='27'/> krzywoprzysiêstwa, musz¹ <corr>je</corr>mu o to winê <lb n='28'/> daæ przed s¹dem, opowiedzieæ jemu to, w czym <lb n='29'/> krzywo przysi¹g³. Wyznali on to albo mog¹li <lb n='30'/> nañ dokonaæ to jimienie, o ktore przysi¹g³ <lb n='31'/> wiedz¹c, a to nañ dokazano krzywoprzysiêstwo,  <lb n='32'/> straci³ sw¹ czeœæ i prawo  <lb n='33'/> a jest zosta³ bez prawa. Gdy umrze cz³owiek <pb n='36Bv'/> <lb n='1'/> a zostawi po sobie <supplied>rowno</supplied>rodne dzieci. <lb n='2'/> Umrzeli cz³owiek, a zostawi po sobie <lb n='3'/> rownorodne dzieci <corr>i</corr> jimienie jid¹ce <lb n='4'/> i stoj¹ce, a ty dzieci maj¹ matkê, <lb n='5'/> <corr>z</corr> tych dzieci jedno umrze, azali jego czêœ<supplied>æ</supplied> <lb n='6'/> jimienia b¹dŸ jid¹cego, b¹dŸ stoj¹cego <lb n='7'/> odumrze na jego matkê, a¿ ona z swemi <lb n='8'/> przyrodzonymi mo¿e czyniæ i niechaæ, co chce? <lb n='9'/> A ktorzy <corr>s</corr>¹ albo mog¹ byæ jej bli¿szy przyrodzeni? <lb n='10'/> I te¿ kiedyby wszytki dzieci umar³y, na  <lb n='11'/> matkê<supplied>li</supplied> jich wszytkiego jimienia odum<corr>r¹</corr>,  <lb n='12'/> a¿ ona <corr>z</corr> swemi przyrodzonymi <corr>z</corr> tym mo¿e czyniæ <lb n='13'/> i niechaæ, co chce, gdy ona ju<corr>¿</corr>e tych <lb n='14'/> swojich dzieci ni¿adnego nie ma, a gdy ona <lb n='15'/> umrze, na jejli blisze przyrodzone, b¹dŸ mêskie,  <lb n='16'/> albo ¿eñskie, albo co za prawo? Ortel na to.  <lb n='17'/> Na to m p S m p Umr¹li dzieci po swym <lb n='18'/> ojcu jedno albo wszytki, tedy jimienie <lb n='19'/> odumrze na jich matkê. A umrzeli potym <lb n='20'/> ta matka, wszytko jich jimienie odumrze <lb n='21'/> na jej blisze przyrodzone, b¹dŸ po je<corr>j</corr> oæcu, <lb n='22'/> b¹dŸ po macierzy s¹ bliszy jej przyrodzeni. I <lb n='23'/> te¿ ta matka za ¿ywota <corr>z</corr> takim odumar³ym <lb n='24'/> stoj¹cym i jid¹cym jimienim mo¿e czyniæ <lb n='25'/> i niechaæ, co chce, ale stoj¹cego jimienia <lb n='26'/> odumar³ego nie mo¿e oddaæ bez przyzwolenia <lb n='27'/> jej bli¿szych przyrodzonych pod³ug prawa. <lb n='28'/> Jako wiele lat ma mieæ dzieciê, a  <lb n='29'/> w ktorych je leciech maj¹ sêdziæ <lb n='30'/> o gor¹ce rzeczy. Jako wiele lat ma <lb n='31'/> mieæ dzieciê, a¿by s³owie mia³o lata,  <lb n='32'/> a w ktorych l<corr>e</corr>ciech maj¹ ono sêdziæ o <lb n='33'/> gor¹c¹ rzecz, gdyby w niej za gor¹ca  <lb n='34'/> uchycono, i te¿ gdy mo¿e swem jimienim <supplied>w³adaæ</supplied> <pb n='37r'/> <lb n='1'/> przez opiekadlnikow, s³owie daæ je i niechaæ, <lb n='2'/> komu chce, a mog¹li mu tego przyrodzeni <lb n='3'/> broniæ, czyli nie mog¹, a gdyby tego bronili, <lb n='4'/> jako ma przeciw temu czyniæ pod³ug prawa,  <lb n='5'/> aby by³ wolen <supplied>w</supplied> swem jimieniu, albo i te¿  <lb n='6'/> mog¹li go przycisn¹æ przed tymi laty, aby <lb n='7'/> otpowiedzia³o o d³ugi i o jinne rzeczy po<supplied>d³ug</supplied> pra<supplied>wa</supplied>. <lb n='8'/> Ortel. My p S n m p <corr>K</corr>iedy ma dzieciê dwanaœcie lat,  <lb n='9'/> tedy ju¿ ma lata a mo¿e <lb n='10'/> je sêdziæ i mo¿e swe jid¹ce dobrze  <lb n='11'/> jimienie oddaæ bez swych opiekadlnikow, ale <lb n='12'/> przymar³<corr>e</corr><corr sic='li'></corr> dziedzictwo i stoj¹ce jimienie <lb n='13'/> mo¿e daæ z przyzwolenim swych przyrodzonych <lb n='14'/> i te¿ mog¹ to dzieiciê przycisn¹æ odpowiadaæ <supplied>oczkolwiek</supplied> <lb n='15'/> b¹dŸ przed prawem, jako jest prawo. <lb n='16'/> Mog¹li dzieciê przycisn¹æ ku zap³acie <lb n='17'/> d³ugow ojcowych. Mog¹li dzieciê prawem <lb n='18'/> przycisn¹æ, aby swe dziedzictwo, s³owie <lb n='19'/> sw¹ oæczyznê, przeda³o prze zap³acenie  <lb n='20'/> oæcowych d³ugow, gdy ono nie ma ich czym <lb n='21'/> jid¹cym jimienim zap³aciæ, albo co o to za prawo?  <lb n='22'/> Ortel. Na to m p S m p Zeznali dziedzic d³ug <lb n='23'/> swego oæca, co zosta³ winowat, ten ma <lb n='24'/> zap³aciæ tako daleko, jako jego dziedzictwo <lb n='25'/> siêga, a n<corr>i</corr>e chceli on tego zap³aciæ albo nie <lb n='26'/> chc¹li mu tego dopuœciæ przyrodzeni tego <lb n='27'/> p³aciæ, te<corr>dy</corr> mog¹ pod nim jego dziedzictwo <lb n='28'/> prawem <gap/> przy<supplied>ci</supplied>s<corr>n</corr>¹<corr>æ</corr>, aby swe dziedzictwo pod³ug  <lb n='29'/> prawa <supplied>przeda³</supplied>. Jako na kim dobyæ dziedzictwa. <lb n='30'/> Jako mog¹ dokonaæ, albo dobywaæ na kim <lb n='31'/> dziedzictwa a maj¹ z tego pirwej d³ugi  <lb n='32'/> zap³aciæ ni¿li wiano albo zas³u¿one  <lb n='33'/> myto, albo co o to za prawo? Ortel na to.  <pb n='37v'/> <lb n='1'/> Na to m p S m p Zas³u¿one myto i <lb n='2'/> jistny d³ug maj¹ pirwej zap³aciæ <supplied>z jid¹cego jimienia</supplied> <lb n='3'/> ni¿li wiano, ale wi<supplied>a</supplied>nowa³li je na stoj¹cym <lb n='4'/> jimieniu, tedy maj¹ nap<corr>i</corr>erwej wiano oprawiæ i <lb n='5'/> zap³aciæ, ni¿li ktore jinne d³ugi po<supplied>d³ug</supplied> pra<supplied>wa</supplied>.  <lb n='6'/> Mali wojt albo szo³tys <corr>przyæ</corr> opowiadaæ  <lb n='7'/> stoj¹ce jimienie. Szo³tys albo wojt,  <lb n='8'/> albo jego s³u¿ebnik ma przy<corr>æ</corr> prze<corr>d</corr> to <lb n='9'/> stoj¹ce jimienie i to opowiedzieæ albo  <lb n='10'/> zapowiedzieæ za ten d³ug tego, co ¿a³uje, i <lb n='11'/> wymieniæ ji, a to ma uczyniæ przy s¹<supplied>sie</supplied>dziech <lb n='12'/> obapolnych i to jim<supplied>i</supplied> œwiaczczyæ, a nie chceli <lb n='13'/> przeciw temu odpowiadaæ, na kogo ten d³ug <lb n='14'/> ¿a³uj¹, na <supplied>trzy</supplied> bli<corr>sz</corr>e przychodz¹ce s¹dy, jako przed <lb n='15'/> nim<supplied>i</supplied> powod ¿a³uje i to dziedzictwo zapowiada <lb n='16'/> w swojim d³udze, tedy maj¹ to stoj¹ce  <lb n='17'/> jimienie podaæ temu, co ¿a³uje o swoj d³ug we <lb n='18'/> trzech bliszych s¹dziech. Potym s¹pierz, na kogo <lb n='19'/> ¿a³uj¹, nie mo¿e ju¿ o ten d³ug odpowiadaæ. <lb n='20'/> Wiedz<corr>i</corr>a<corr>³</corr>li o tych ¿a³obach, a nie by³ali jemu <lb n='21'/> zawada, s³owie aczby jemu by³o wolno przy<corr>æ</corr> <lb n='22'/> i ody<corr>æ</corr> k tym to s¹dom, tedy na czwartym <lb n='23'/> s¹dzie maj¹ powodowi daæ wwi¹zanie <lb n='24'/> w to stoj¹ce jimienie, a tako zyskuj¹ <lb n='25'/> stoj¹cego jimienia zastawionego po<supplied>d³ug</supplied> pra<supplied>wa</supplied>. <lb n='26'/> Mo¿eli m¹¿ co daæ ¿enie z jid¹cego  <lb n='27'/> jimienia. Mo¿eli m¹¿ co daæ z swego <lb n='28'/> jid¹cego jimienia swej ¿enie, co chce, <lb n='29'/> ktor<corr>y</corr> nie jest<corr sic='li'></corr> wojtowskiego rodu, albo co o <lb n='30'/> to jest za prawo? Ortel na to. <lb n='31'/> Na to M p S m p Ktory cz³owiek  <lb n='32'/> siedzi w prawie miesckim majdborskim <lb n='33'/> i tam bytem miêszka, ten mo¿e swej <lb n='34'/> ¿enie daæ, co chce, wiana albo wianowaæ, <pb n='38r'/> <lb n='1'/> albo darowaæ na swem stoj¹cym albo niestoj¹cym <lb n='2'/> jimieniu, albo <supplied>co</supplied> chce pod³ug prawa. Maj¹li <lb n='3'/> przysiêgi byæ w otworzony czas, czyli nie. <lb n='4'/> Gdyby skazanie przysiêgi sie przygodzi³o <lb n='5'/> w wi¹zany czas czyniæ, ma<supplied>j¹</supplied>li tedy przysi¹<corr>c</corr>,  <lb n='6'/> czyli maj¹ go od³o¿yæ na otworzony czas, a  <lb n='7'/> jako wiele jest tych wi¹zanych dni do roka, <lb n='8'/> a ktory ma <corr>z</corr>ebraæ <corr sic='w'></corr> gajny s¹d, <supplied>powod</supplied> <corr>czyli</corr> s¹pierz, <lb n='9'/> co ma przysi¹<corr>c</corr>, albo co o to jest za prawo? Ortel.  <lb n='10'/> Na to M p S m p <supplied>Przydzieli</supplied> ktor¹ przysiêgê skazan¹ <lb n='11'/> albo jakokolwiek po³o¿on¹ czyniæ <lb n='12'/> w wi¹zany czas, to mo¿e dobrze sêdzia  <lb n='13'/> od³o¿yæ na od³o¿ony czas czyniæ, s³owie przysêdziæ, <lb n='14'/> pod³ug prawa. Ktore s¹ w<corr>i</corr>¹zane czasy i dnie. <lb n='15'/> To s¹ w<corr>i</corr>¹zane czasy: <corr sic='za'></corr> wszytki niedziele <lb n='16'/> i pi¹tki, <corr sic='to'></corr> krzy¿owa i adwent przed Gody, <lb n='17'/> i siedmdziesi¹t dni <gap/>. W tych dnioch, <gap/> gdzie <lb n='18'/> sie maj¹ prawowaæ albo sêdziæ, tedy wojt <lb n='19'/> s¹d ma zebraæ i gaiæ pod³ug prawa. Gdyby <lb n='20'/> goœæ goœciowi zastawi³ w wyznanym  <lb n='21'/> d³udze zak³ad. <corr>K</corr>iedyby goœæ goœciowi zak³ad <lb n='22'/> w wyznanym d³udze zastawi³ b¹dŸ je<corr sic='z'></corr><corr>dz</corr>¹cy, <lb n='23'/> b¹dŸ nieje<corr sic='z'></corr>dz¹cy, s³owie koñ albo sukni¹, a <lb n='24'/> ten goœæ nie chce czekaæ, albo owa jest podro¿ny, <lb n='25'/> s³owie gotow na drogê, i takie¿ z gospodarzem <lb n='26'/> gdyby sie tako przygodzi³o, co maj¹ <corr>z</corr> tym  <lb n='27'/> zak³adem czyniæ albo niechaæ po<supplied>d³ug</supplied> prawa? Ortel <lb n='28'/> Na to M p S m p Nie trzeba goœciowi albo <lb n='29'/> gospodarzowi od goœcia braæ zak³adu <lb n='30'/> za wyznany d³ug, ale weŸmieli zak³ad, tedy <lb n='31'/> go musi prawem dosiêgn¹æ albo dobyæ jako  <lb n='32'/> jinny cz³owiek, ni¿li gdyby ji z <supplied>wy</supplied><corr>m</corr>ow<corr>¹</corr> przyj¹³  <lb n='33'/> do ktorego czasu, a to jest z prawa.  <lb n='34'/> Kiedy ktorego cz³owieka wydadz¹ goœciowi <pb n='38v'/> <lb n='1'/> za rêkê z prawa, co ma czyniæ. <lb n='2'/> <corr>K</corr>iedy goœcia, albo ktorego cz³owieka wydadz¹ <lb n='3'/> goœciowi za rêkê albo jinnemu cz³owiekowi, co <lb n='4'/> tuta nie osiad³ w tem prawie, co albo jako maj¹ <lb n='5'/> z tym uczyniæ, a jako daleko siedz¹c, s³owie  <lb n='6'/> bydl¹c, od tego prawa ma byæ goœciem zwan po<supplied>d³ug</supplied> prawa.  <lb n='7'/> Ortel. Na to m p S m p Bêdzieli goœæ  <lb n='8'/> goœciowi albo jinnemu cz³owiekowi, co tu <lb n='9'/> w tym prawie winowat, <corr sic='nie jest'></corr> za rêkê dan, <lb n='10'/> tedy wojt ma ji jemu daæ schowaæ tako <lb n='11'/> d³ugo, a¿ mu ten d³ug zap³aci. Goœciem jest <lb n='12'/> taki, co dalej jedennaœcie mil mieszka od tego  <lb n='13'/> s¹du, a to z prawa. Gdyby dwa cz³owieki <lb n='14'/> pospo³u mia³asta ktore jimienie. <lb n='15'/> Gdy<corr sic='by'></corr> dwa cz³owieki pospo³u, albo wiêcej <lb n='16'/> maj¹ jimienie stoj¹ce, jako rol¹, dom albo  <lb n='17'/> sukienny kram, albo cokolwiek jinnego tak<supplied>i</supplied>e<corr sic='e'></corr>go, <lb n='18'/> mo¿eli jeden drugiego przycisn¹æ, aby sw¹  <lb n='19'/> czêœæ przeda³, albo by sie z nim dzieli³,  <lb n='20'/> co o to jest za prawo? Na to m p S m p ortel.  <lb n='21'/> Gdzie dwa cz³owieki albo wiêcej maj¹ <lb n='22'/> jeden dom albo sukienny kram, albo jinne <lb n='23'/> jimienie stoj¹ce, mo¿e jeden drugiego przycisn¹æ, <lb n='24'/> aby sie z nim dzieli³ pod³ug prawa. <lb n='25'/> Gdy kogo zarêcz¹ o g³owê albo o ciê¿kie rany, <lb n='26'/> a gdy nie stanie albo go nie postawi¹. <lb n='27'/> Gdy cz³owieka ob¿a³uj¹ o g³owê albo o <lb n='28'/> ciê¿kie rany, a ten cz³owiek postawi p<corr>o</corr>r<corr>ê</corr>kê <lb n='29'/> ku praw<corr>u</corr>, a gdy nie stanie albo go nie  <lb n='30'/> postawi¹, co o to musi porêcznik cirpieæ albo <lb n='31'/> pokupiæ, a jako wiele tych pieniêdzy, co <lb n='32'/> u nas oœmnaœcie jich jidzie za szyroki grosz <lb n='33'/> czeski, a jako ten ob¿a³owany ma praw <lb n='34'/> byæ, gdyby mieni³ albo rzek³ sw¹ niewinnoœæ, <lb n='35'/> albo co o to jest za prawo? Ortel. <pb n='39r'/> <lb n='1'/> Na to M p S m p Rêczyli kto kogo, co ji <lb n='2'/> ob¿a³owano o g³owê albo o ciê¿kie rany, <lb n='3'/> a nie postawili go ku prawu, tedy ten  <lb n='4'/> rêkojmia ma sam zap³aciæ w<corr>argiel</corr>t, to jest o <lb n='5'/> g³owê oœmnaœcie funtow, a wojtowi winê <lb n='6'/> oœm szel¹gow pieniêdzy ale o rany ciê¿kie <lb n='7'/> rêkojmia ma zap³aciæ po³owicê w<corr sic='g'></corr>argieltu, <lb n='8'/> to jest dziewiê<corr sic='dz'></corr>æ funtow, a wojtowi siedm <lb n='9'/> szelagow winy, a nie mienili kto te¿ sw¹ <lb n='10'/> niewinnoœæ, ten mo¿e ody<corr>æ</corr> sam sw¹ rêk¹ albo <lb n='11'/> samotrzeæ, ob¿a³uj¹li go ze œwia<corr>d</corr>ki. Mog¹li <lb n='12'/> znaj¹cy ktore œwiadectwo czyniæ <lb n='13'/> czyli nie. Mog¹li znaj<corr>¹</corr>cy œwiadczyæ <lb n='14'/> i przysiêgaæ b¹dŸ o pieni¹dze albo o g³owê, <lb n='15'/> albo o rany, albo o jinne ktore rzeczy, <lb n='16'/> czyli mog¹ je odrzuciæ, aby nie œwiadczyli <lb n='17'/> ani przysiêgali albo co o to jest za prawo? <lb n='18'/> Or<supplied>tel</supplied>. Na to m p S m p <corr sic='z'></corr>Najêci ludzie nie  <lb n='19'/> mog¹ ni¿adnej rzeczy œwiadczyæ, a mog¹ <lb n='20'/> ji dobrze odrzuciæ po<supplied>d³ug</supplied> prawa. Mog¹li rowny <lb n='21'/> dzia³ wzi¹æ dzieci dziedzinne. <lb n='22'/> Rownyli dzia³ maj¹ wzi¹æ dziedzinne <lb n='23'/> dzieci b¹dŸ ¿eñczyzna, b¹dŸ m¹¿czyzna <lb n='24'/> jimienia jego oæca albo macierze z parobczymi, <lb n='25'/> s³owie jej brata dzieæmi p<supplied>od³ug</supplied> prawa? <lb n='26'/> O jednym parobku, co poj¹³ ¿onê za ojcowa <lb n='27'/> ¿ywota. Poj¹³ jeden parobek ¿onê <lb n='28'/> za oæcowa ¿ywota a umrzeli jego ociec <lb n='29'/> bez oddzielenia syna swego, tedy dzieci tego <lb n='30'/> to nieoddzielonego syna wezm¹ jimienie <lb n='31'/> swego dziada pod³ug prawa, a nie dzieci <supplied>dziewczyny</supplied>, <lb n='32'/> ale oddzieli<corr>³</corr>li ociec syna, tedy tego syna <lb n='33'/> dzieci maj¹ rowny dzia³, i jego siostry <lb n='34'/> dzieci takie¿ <corr>w</corr> <corr>sw</corr>ego dziada jimieni<corr>u</corr>  <lb n='35'/> pod³ug prawa.Te¿ ku jimieniu swej starej matki <pb n='39v'/> <lb n='1'/> rowny s¹ <corr sic='rowny s¹'></corr> synowie i dziewczyny  <lb n='2'/> dzieci pod³ug p<supplied>rawa</supplied>. Mog¹li przysiê¿nicy odwo³aæ  <lb n='3'/> ortel komu. Mog¹li przysiê¿nicy albo wojt <lb n='4'/> ortel odwo³aæ albo od³o¿yæ bez wolej strony, <lb n='5'/> a gdyby jedna strona to chcia³a a druga <lb n='6'/> nie chcia³a, a jako wielekroæ to mo¿e byæ <lb n='7'/> albo nie mo¿e, albo co o to jest za prawo?  <lb n='8'/> Ktorym obyczajem przysiê¿nicy mog¹ odwo³aæ <lb n='9'/> ortel. Nie wiedz¹li albo nie mog¹ przysiê¿nicy <lb n='10'/> ktorego ortela naj<corr>æ</corr> albo wyrzec, tedy  <lb n='11'/> mog¹ to od³o¿yæ do drugiego i do trzeciego  <lb n='12'/> s¹du. Tedy oni maj¹ ten ortel wydaæ albo  <lb n='13'/> poñ s³aæ do wyszego prawa, gdzie obyczaj jest <lb n='14'/> pod³ug prawa s³aæ, a nie mog¹ tego odw³oczyæ <lb n='15'/> d³u¿ej podlug prawa. Na kim winy s¹, gdy <lb n='16'/> powod s¹pierzowi przysiêgê odpuœci. <lb n='17'/> Gdy cz³owiek bêdzie ob¿a³owan o przysiêgê  <lb n='18'/> albo o g³owê, albo o rany, albo ³ajanie, albo <lb n='19'/> o pieni¹dze, albo oczkolwiek takiego, a o to <lb n='20'/> przysiêgi ska¿¹, a powod s¹pierzow prze Bog <lb n='21'/> i prze dobry lud odpuœci przysiêgi i wszytki <lb n='22'/> ty rzeczy, co nañ ¿a³owa³, ocz mia³ przysi¹<corr>c</corr>, <lb n='23'/> jestli ju¿ ktora win<corr>a</corr> wojtowi na  <lb n='24'/> powodzie albo na s¹pierzu, czyli nie jest, <lb n='25'/> albo co o to jest za prawo? Ortel na to. <lb n='26'/> Na to m p S m p Chceli powod odpuœciæ <lb n='27'/> s¹pierzowi p<corr>rz</corr>ysiêgê prze Bog i prze  <lb n='28'/> dobre ludzi, mo¿e to wojt dobrze pozwoliæ, <lb n='29'/> ale nie chceli k temu przyzwoliæ, tedy musi <lb n='30'/> przysiêgê wzi¹æ albo wojtowi daæ oœm  <lb n='31'/> szel¹gow winy, a nic wiêcej p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>. Mo¿eli cz³owiek <lb n='32'/> przysiêgaj¹c odeprzeæ sw¹ przysiegê sam <lb n='33'/> albo jinnym cz³owiekiem, kiedy zmyli. <lb n='34'/> Gdyby cz³owiek mia³ oczkolwiek przysiêgaæ,  <lb n='35'/> a nie wyrzecze przysiêgi, jako j¹ rozkazano, <pb n='40r'/> <lb n='1'/> s³owie i¿by zamyli³ albo w niej zb³¹dzi³, mo¿eli <lb n='2'/> sie sam sob¹ albo cz³owiekiem podeprzeæ, <lb n='3'/> s³owie wtore przysi¹c, a jako wielekroæ to <lb n='4'/> mo¿e czyniæ, czyli nie mo¿e powtorzyæ przysiêgi, <lb n='5'/> a gdy przysiêgê zmyli, przepad<corr>³</corr>li tê rzecz, <lb n='6'/> o ktor¹ mia³ przysiêgaæ, albo co o to za prawo? <lb n='7'/> Na to M p S m p Zamylili cz³owiek przysiêgê, <lb n='8'/> mo¿e dobrze sam albo cz³owiekiem sie odeprzeæ, <lb n='9'/> s³owie wtore albo trzecie, albo jilekroæ  <lb n='10'/> bêdzie jemu potrzebizna, przysiêgaæ, a¿ przysiê¿e <corr sic='a¿ przysiê¿e'></corr>, <lb n='11'/> jako rozkazano, a bêdzie praw pod³ug prawa i bez szkody. <lb n='12'/> Gdyby nalezion przestêpca ma³¿eñstwa. Gdyby m¹¿, albo  <lb n='13'/> ¿ona nalezieni na przest¹pieniu ma³¿eñstwa, <lb n='14'/> s³owie i¿by ¿ona z jinnym mê¿em <lb n='15'/> albo m¹¿ z jinn¹ ¿on¹ przebywa³, co oni <lb n='16'/> maj¹ o to cirpieæ, a jako to na nie maj¹  <lb n='17'/> dokazaæ albo doœwiadczyæ, albo jako sie oni <lb n='18'/> tego maj¹ sprawiæ. A gdyby je<corr>d</corr>na strona, <lb n='19'/> s³owie jeden z nich, wyzna³ sie tego uczynku <lb n='20'/> przed s¹dem albo przed siedz¹c¹ rad¹ sam <lb n='21'/> swemi usty albo rzecznikiem, albo <lb n='22'/> opiekadlnikiem, albo o to co za prawo? Ortel na to. <lb n='23'/> Bêdzieli kto nalezion w przest¹pieniu <lb n='24'/> ma³¿eñstwa b¹dŸ m¹¿, albo niewiasta, <lb n='25'/> a gdy nañ strzeg¹, s³owie i¿ go za gor¹cej  <lb n='26'/> rzeczy uchwac¹, ty maj¹ z wo³anim przed <lb n='27'/> prawo przywieœæ i ten uczynek na nie samosiodmi <lb n='28'/> dowieœæ, s³owie poprzysi¹<corr>c</corr>, a gdy to uczyni¹, <lb n='29'/> tedy je maj¹ œci¹æ. A wyznali kto ten uczynek <lb n='30'/> przed prawem, tego maj¹ takie¿ osêdziæ, <lb n='31'/> s³owie œci¹æ, ale bêdzieli kto o tak¹ rzecz <lb n='32'/> ob¿a³owan prosto przez obwo³ania przed <lb n='33'/> œwie<corr>c</corr>skim s¹dem, ten to odyjdzie sam sw¹ rêk¹, <lb n='34'/> a ra<corr>dŸ</corr>ce nic tego nie maj¹ sêdziæ po<supplied>d³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>. <pb n='40v'/> <lb n='1'/> O jednym cz³owieku umar³em. <lb n='2'/> Gdy umrze cz³owiek, b¹dŸ mê¿czyzna albo  <lb n='3'/> ¿eñczyzna, a ma po sobie dziada albo pradziada b¹dŸ <lb n='4'/> po oæcu albo po macierzy, a ma te¿ oæcowic  <lb n='5'/> albo macierzynic co dzieci, ktory z tych maj¹ <lb n='6'/> odzier¿eæ tego to umar³ego cz³owieka jimienie <lb n='7'/> pod³ug prawa? Ortel. Tego to cz³owieka dziada <lb n='8'/> oæcowy i macierzyny dzieci maj¹ to <lb n='9'/> jimienie rowno wzi¹æ po<supplied>d³ug</supplied> pra<supplied>wa</supplied> <corr sic='kto ma tego'></corr> <lb n='10'/> <corr sic='sêdziæ'></corr>. Kto ma z³¹ miarê albo ³okieæ. <lb n='11'/> Bêdzieli mê¿czyzna albo niewiasta ob¿a³owana  <lb n='12'/> o ktor¹koli tak¹ rzecz, s³owie o miarê jedzenia <lb n='13'/> albo picia, albo o wagê, albo o ³okieæ, <lb n='14'/> to maj¹ ra<corr>dŸ</corr>ce sêdziæ, a nie wojt po<supplied>d³ug</supplied> pra<supplied>wa</supplied>.  <lb n='15'/> Kiedy kogo ods¹dz¹ czci, maj¹li mu zasie <lb n='16'/> daæ prawo mieskie. Dalej, gdy kogo raæce <lb n='17'/> ods¹dz¹ czci <corr>o</corr> takie albo jinne rzeczy, <lb n='18'/> co na nie przyd¹, temu nie maj¹ zasiê daæ <lb n='19'/> miesc<supplied>k</supplied>iego prawa. Jedzenie albo picie, co  <lb n='20'/> cz³owiek wyzna, to maj¹ zap³aciæ za dwie <lb n='21'/> niedzieli po<supplied>d³ug</supplied> pra<supplied>wa</supplied>. <lb n='22'/> Mali te¿ ten co ra<corr>dŸ</corr>ca<corr>m</corr>  <lb n='23'/> pokupiæ, kogo pan dziedziczny ods¹dzi czci. <lb n='24'/> Kiedy pan dziedziczny albo krol, albo jinny <lb n='25'/> ktory pan kogo przed swemi ludŸmi i z jich <lb n='26'/> dobrem umyœlenim i rad¹ os¹dzi ku œmierci <lb n='27'/> albo rêkê œci¹æ, albo i¿ swe jimienie straci <lb n='28'/> przy tym istem prawie, s³owie i¿ mu je  <lb n='29'/> ods¹dz¹, jest<supplied>li</supplied> o to ods¹dzony cz³owiek te¿, co <lb n='30'/> ra<corr>dŸ</corr>cam przepad³, albo mali jim te¿ co  <lb n='31'/> przepaœæ, czyli nie ma, albo co o to za prawo?  <lb n='32'/> Ortel. Na to m p S m p Os¹dzi-li pan albo  <lb n='33'/> dziedziczny pan, albo jinny pan swego <lb n='34'/> mie<corr>s</corr>zczanina albo cz³owieka, i¿ ji ska¿e <lb n='35'/> na œmieræ albo rêk¹ œci¹æ, albo i¿ swe  <lb n='36'/> jimienie straci³, przeto ten cz³owiek <lb n='37'/> miastu albo ra<corr>dŸ</corr>cam nic nie przepad³, ani <supplied>ma jim</supplied> <lb n='38'/> pokupiæ, ni¿liby miasto co jinnego <pb n='41r'/> <lb n='1'/> przeciw jemu, albo ra<corr>dŸ</corr>ce mieli fordrowaæ  <lb n='2'/> osobno po<supplied>d³ug</supplied> pra<supplied>wa</supplied>. Jako maj¹ tego cz³owieka <lb n='3'/> dzier¿eæ w mieœcie, co ji os¹dz¹ na œmieræ. <lb n='4'/> Gdyby cz³owiek os¹dzon na œmieræ z prawa <lb n='5'/> <corr>a</corr> krolewska, albo jinna gwa³towna rêka odjê³a <lb n='6'/> go od œmierci, albo jakokolwiek odproszon, <lb n='7'/> jako tego cz³owieka maj¹ dalej puœciæ albo dzier¿eæ, <lb n='8'/> a maj¹li te¿ jinni dobrzy ludzie takiego cz³owieka <lb n='9'/> u radziec albo u miasta uprosiæ pod³ug  <lb n='10'/> prawa, albo co o to za prawo? Mo¿eli kto  <lb n='11'/> krolewski ortel ³ajaæ. Mo¿eli cz³owiek  <lb n='12'/> krolewski ortel ³ajaæ, a gdzie albo dok¹d mo¿e <lb n='13'/> ci¹gn¹æ, a mo¿eli to uczyniæ, czyli nie mo¿e, <lb n='14'/> albo co o to za prawo? Na to M p S m p  <lb n='15'/> Przyjedzieli krol na prawo w miasto, w ktorem <lb n='16'/> nie ma niemie<corr>cs</corr>kiego prawa przed nim, <lb n='17'/> tedy mog¹ ortel ³ajaæ a ci¹gn¹æ do tego  <lb n='18'/> wyszszego prawa <corr sic='przed nim tedy mog¹'></corr>  <lb n='19'/> gdzie to jina miasta obyczajnie œl¹ po prawo, a to jest  <lb n='20'/> prawo po<supplied>d³ug</supplied> pra<supplied>wa</supplied>. Kiedy sie kto podda pod <lb n='21'/> wysze prawo przed burgrabi¹ albo przed  <lb n='22'/> rad¹ oczkolwiek. Kiedy cz³owiek przed <lb n='23'/> burgrabi¹ albo przed ra<corr>dŸ</corr>cami, albo przed s¹dem <lb n='24'/> podda sie pod wysze prawo oczkolwiek b¹dŸ, a tego <lb n='25'/> nie dzier¿y, co ten cz³owiek o to przepad³, albo co o to <lb n='26'/> maj¹ czyniæ po<supplied>d³ug</supplied> pra<supplied>wa</supplied>, albo co o to za prawo? <lb n='27'/> Ortel. Na to M p S m p Poddali sie kto <lb n='28'/> przed burgrabi¹ pod wy<corr>s</corr>zsze prawo o ktor¹ <lb n='29'/> rzecz, a nie dzier¿y<corr>³</corr>li tego albo nie spe³ni<corr>³</corr>li, tedy <lb n='30'/> przepad³ szeœdziesi¹t szel¹gow. Poddali sie tako <lb n='31'/> przed siedz¹c¹ rad¹, tedy przepadnie szeœæ i <lb n='32'/> XXX szel¹gow, to jest s³owieñsk¹ grzywnê, <pb n='41v'/> <lb n='1'/> a stanieli sie to przed wojtem, tedy jemu przydzie <lb n='2'/> za to jego wina oœm szel¹gow po<supplied>d³ug</supplied> prawa. <lb n='3'/> Kiedyby kto zwan ku praw<corr>u</corr> a nie przydzie. <lb n='4'/> Gdyby w naszem mieœcie cz³owiek zatwierdzon, <lb n='5'/> s³owie rêkojmi¹ albo ktorym jinnym <lb n='6'/> obyczajem, albo i te¿ gdyby zwan ku praw<corr>u</corr>, a nie <lb n='7'/> przydzie, a o to ochtowan, s³owie banchowan  <lb n='8'/> albo <corr>s</corr>kazan, a ten cz³owiek przyszed³by do  <lb n='9'/> jinnego miasta, co to¿ w nim by³o niemieckie <lb n='10'/> prawo, jako maj¹ takiego cz³owieka <corr sic='albo jako'></corr> <lb n='11'/> <corr sic='go maj¹'></corr> ku praw<corr>u</corr> dobyæ albo jako mo¿e sie tamo <lb n='12'/> temu sprawiæ, albo zbyæ po<supplied>d³ug</supplied> pr<supplied>awa</supplied>? Ortel.  <lb n='13'/> Na to M p S m p Gdy bêdzie cz³owiek  <lb n='14'/> zatwierdzon w jednym mieœcie a zbie¿y do <lb n='15'/> drugiego miasta, co te¿ ma niemieckie prawo, <lb n='16'/> a chceli go powod dobyæ, tedy ma  <lb n='17'/> przynieœæ list <corr>tego</corr> od wojta i od przysiê¿nikow z <lb n='18'/> gajnego s¹du z tego miasta, gdzie ten cz³owiek <lb n='19'/> zatwierdzon, a ma ji je<corr>s</corr>zcze k temu s<corr>a</corr>mosiodm <lb n='20'/> poprzysi¹<corr>c</corr>, i¿ on jest ten tako zatwierdzony <lb n='21'/> cz³owiek w tym to mieœcie, z ktorego <lb n='22'/> jest list przynios³, a tako dobêdzie swego <lb n='23'/> zatwierdzonego cz³owieka prawem po<supplied>d³ug</supplied> prawa. <lb n='24'/> O liœcie z gajnego s¹du o niektory d³ug. <lb n='25'/> Gdy¿by cz³owiek mia³ na kogo œwiadectwo <lb n='26'/> albo œwiadeczny list o d³ug z gajnego s¹du, <lb n='27'/> a ten cz³owiek rzek³by: Jam po<corr sic='d œ'></corr> wy<corr>daniu</corr> tego <lb n='28'/> lista d³ug zap³aci³, a tenem list wierz¹c <lb n='29'/> jemu przy nim zostawi³, albo i¿ ktorymkolwiek <lb n='30'/> jinnym obyczajem przy nim zosta³ ten list tako <lb n='31'/> d³ugo. Mali œwiadectwo tego lista przed <lb n='32'/> siê ji<corr>æ</corr> albo mo¿eli ten winowaty dokonaæ, <lb n='33'/> aby on ten d³ug zap³aci³, albo co o to <lb n='34'/> jest za prawo? Ortel na to.  <lb n='35'/> Mo¿eli ten cz³owiek, co list œwiadeczny <pb n='42r'/> <lb n='1'/> nañ maj¹, ukazaæ, s³owie przysi¹<corr>c</corr> samotrzeæ, <lb n='2'/> i¿ zap³aci³ ten d³ug, tedy on tego d³ugu bêdzie <lb n='3'/> prozen, a ten list straci sw¹ moc pod³ug prawa. <lb n='4'/> O zastawie jeden drugiemu w gajnym s¹dzie. <lb n='5'/> Gdy jeden cz³owiek drugiemu zastawi rol¹, dom <lb n='6'/> albo ktorekolwiek jinne stoj¹ce jimienie przed <lb n='7'/> s¹dem, a zapisze to jemu listem przysiê¿niczym pod <lb n='8'/> jich pieczêci¹, ktory z nich lepsz¹ ma tej rolej <lb n='9'/> albo domu obronê, tenli, co zastawi³, a dzier¿yli <lb n='10'/> ten wszystko, co mu zastawiono, gdy mimo <lb n='11'/> prawo czeka³, a on je przedawa albo chce  <lb n='12'/> przedaæ i z prawa jemu chce w nie wwi¹zanie daæ, <lb n='13'/> a drugi, s³owie co zastawi³ to, broni i nie chce <lb n='14'/> przepuœciæ, co miedzy jimi jest za prawo. Ortel. <lb n='15'/> Na to M p S m p Zastawili ktorykolwiek <lb n='16'/> komu cz³owiek przed prawem ktore jimienie, <lb n='17'/> ten ma tego jimienia praw¹ obronê a  <lb n='18'/> maj¹ ji sprawnie wwiêzaæ, ni¿li drugie by, <lb n='19'/> s³owie co zastawi³, to wwi¹zani<corr>e</corr> prawem <lb n='20'/> mog³ przeciw temu mowiæ po<supplied>d³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>. <lb n='21'/> Maj¹li kogo <supplied>w</supplied><corr>w</corr>i¹zaæ o przejigranie. <lb n='22'/> Gdy komu jimienie i goœcie jego k temu <lb n='23'/> go <supplied>w</supplied>wi¹¿¹, a jigra albo przejigra, a ten to  <lb n='24'/> ¿a³uje i on <supplied>to</supplied> zna, i¿ wzi¹³ i wwi¹za³, kto to <lb n='25'/> albo jako maj¹ sêdziæ, a gdyby ten to, na  <lb n='26'/> kogo ¿a³uj¹, zaprza³ sie, mali powod doœwiadczyæ,  <lb n='27'/> a jako <corr sic='a'></corr> mo¿e mimo œwia<corr>d</corr>ki zaprzeæ, albo co o to <lb n='28'/> jest za prawo? Ortel. Dla przejigrania nikt <lb n='29'/> nie ma nikomu jego co wzi¹æ ani wwi¹zaæ. <lb n='30'/> Stanieli sie to a wyznali kto, a bêdzieli <lb n='31'/> to nañ wyznano albo dokonano, tedy on <lb n='32'/> musi za to cierpieæ, co jest prawo, a sêdzia, <lb n='33'/> to jest wojt to ma sêdziæ. A zaprzyli sie <lb n='34'/> kto tego, a nie mog¹ tego nañ dokazaæ, <pb n='42v'/> <lb n='1'/> tedy mo¿e sie on temu sprawiæ na krzy¿u p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>. <lb n='2'/> ¯a³oby o murowanej œcienie. <lb n='3'/> <corr>K</corr>iedy maj¹ dwa miedzy sob¹ murowan¹ <lb n='4'/> œcianê, a ta œciana jest ka¿dego z nich po³owic¹, <lb n='5'/> a jeden chcia³by podle tej œciany szachtê <corr>k</corr>opaæ,  <lb n='6'/> s³owie sracz czyniæ, mali pocz¹æ od swej po³owice <lb n='7'/> muru trzy stopy kopaæ, czyli ma pocz¹æ od drugiego <lb n='8'/> po³owice muru swego s¹siada kopaæ trzy <lb n='9'/> stopienie, albo co o to za prawo? Na to M p S m p <lb n='10'/> Od po³owice swego swego s¹siada muru ma pocz¹æ <lb n='11'/> kopaæ szachtê, kto chce, to jest sracz uczyniæ, <lb n='12'/> a to trzy stopienie od jego s¹siada muru po<supplied>d³ug</supplied> p<supplied>raw</supplied>a. <lb n='13'/> O mieskiem w<supplied>i</supplied>elkrzu. Mo¿e miasto, s³owie <lb n='14'/> ra<corr>dŸ</corr>ce z pospolstwem uczyniæ bez wiedzenia i <lb n='15'/> bez wolej swego pana ku polepszeniu miesckiemu <lb n='16'/> czyniæ albo wydaæ wielkierz, co za prawo? Na to  <lb n='17'/> M p S m p ortel. Ra<corr>dŸ</corr>ce mog¹ <corr>z</corr> swemi roztropnymi <lb n='18'/> mie<corr>s</corr>zczany uczyniæ w s<supplied>w</supplied>em mieœcie <lb n='19'/> pospolny wielkierz ku u¿ytku mieskiemu bez <lb n='20'/> wiedzenia i bez wolej swego pana, gdy ten wielkierz <lb n='21'/> nie jest przeciw pospolnemu dobremu pisanemu <supplied>prawu</supplied>. <lb n='22'/> O krzywdzie, ktora by sie zamilcza³a rok i dzieñ, <lb n='23'/> mo¿eli naprzeciw jej mowiæ. <lb n='24'/> Gdyby cz³owiek <supplied>cierpia³</supplied> rok i dzieñ, i daleko wiêcej,  <lb n='25'/> i¿ woda ciek³a z rynny jego s¹siada przez jego <lb n='26'/> dom, a naprzeciw temu nigdy przed prawem <lb n='27'/> nie mowi³, a¿ umar³, po jego œmierci synowie  <lb n='28'/> jego wiêcej tego cirpieæ nie chc¹ ani <lb n='29'/> przepuœciæ, a rzek¹c, acz jemu to nasz ociec <lb n='30'/> przepu<supplied>sz</supplied>cza³ przyjacielski, ale my dalej tego nie chcemy <lb n='31'/> przepuœciæ, mog¹li oni to sprawnie <corr>u</corr>czyniæ, <lb n='32'/> czyli nie mog¹, gdy¿ jich przo<corr>d</corr>kowie to cirpieli <lb n='33'/> daleko wiêcej, ni¿li rok i dzieñ, albo co o to za prawo?  <lb n='34'/> Ortel. Na to M p S m p Kto cierpia³  <lb n='35'/> rok i dzieñ, i¿ <corr>z</corr> strzechy albo z rynny woda  <lb n='36'/> ciek³a przez jego dom albo dwor przez prawej <pb n='43r'/> <lb n='1'/> odmowy, s³owie i¿ przeciw temu w czas przed  <lb n='2'/> prawem nie odmawia³ albo zabrania³, ten musi te¿ to <lb n='3'/> dalej cirpieæ, ni¿liby list mia³ albo z ktorego <lb n='4'/> prawa œwiadectwo, i¿ tego nie mia³ dalej cirpieæ <lb n='5'/> pod³ug prawa, jako pisano. O œwia<corr>d</corr>koch, kto je <lb n='6'/> ma przycisn¹æ ku œwiadectw<corr>u</corr>. <lb n='7'/> Gdy cz³owiek ma œwiadczyæ, b¹dŸ o g³owê albo o <lb n='8'/> d³ug, albo oczkolwiek jinnego z ludŸmi, co by  <lb n='9'/> wiedzieli o tej jego rzeczy, kto ty ludzi, s³owie œwia<corr>d</corr>ki, <lb n='10'/> ma k temu sprawnie œwiadectw<corr>u</corr> przycisn¹æ,  <lb n='11'/> aczby sie wiarowali, albo nie chcieli œwia<corr>d</corr>czyæ, co o to <lb n='12'/> przepadli, a stracili sw¹ rzecz, co je ma postêpiæ, <lb n='13'/> poki jich prawem dobywa, a gdy jich prawem <lb n='14'/> dobêdzie, aby œwia<corr>d</corr>czyli, albo jich <supplied>prawem nie</supplied>przyciœnie,  <lb n='15'/> albo co o to za prawo? Na to M p S m p prawo.  <lb n='16'/> Nikogo nie mog¹ przycisn¹æ albo przyniewoliæ  <lb n='17'/> tego, co nie chce po dobrej woli œwia<corr>d</corr>czyæ <lb n='18'/> z prawa prawego. O przedaniu prawa. <lb n='19'/> Maj¹li ra<corr>dŸ</corr>ce jinnym ludziom, co s¹ s³owie z <lb n='20'/> jinnego miasta albo wsi, przed<supplied>aæ</supplied> prawo, czyli nie <lb n='21'/> maj¹, co o to jest za prawo? Na to M p S m p <lb n='22'/> Ra<corr>dŸ</corr>ce nie mog¹ ¿adnego ortela wydaæ a te¿ oni <lb n='23'/> nie maj¹ ¿adnemu cz³owiekowi ortela przedawaæ, <lb n='24'/> ale miasta, co w nich niemieckie prawo, gdzie to <lb n='25'/> s¹ przysiê¿nicy, co prawo wydawaj¹, postanowiono, <lb n='26'/> i¿ jim ma³o co dawaj¹, jakoby ku s³u¿bie, przeto <lb n='27'/> i¿ oni sie musz¹ troskaæ, aby taki ortel wydali,  <lb n='28'/> jakoby swej przysiêdze dosyæ uczynili, a te¿ <lb n='29'/> i¿ musz¹ cz¹sto sw¹ robotê i obeœcie zami<corr>e</corr>szkaæ <lb n='30'/> i te¿ ten ortel daæ zapisaæ, tegodla  <lb n='31'/> przysiê¿nicy musz¹ uznaæ to, co jest z tego uk³ad <lb n='32'/> w tem to mieœcie, a to jest za prawe prawo. <lb n='33'/> O jednym cz³owiece umar³ym.  <lb n='34'/> Pytaliœcie nas o p<supplied>rawo</supplied> temi S Jeden cz³owiek <lb n='35'/> umar³ i zostawi³ po sobie ma³e dzieciê <lb n='36'/> ss¹ce i drugie ma³e niedoros³e dziecinnych  <pb n='43v'/> <lb n='1'/> lat. Mo¿eli tego umar³ego cz³owieka bli<corr>¿</corr>szy  <lb n='2'/> przyrodz<corr>o</corr>ny jimienie i jego dzieci wzi¹æ w sw¹ opiekê <lb n='3'/> przez wolej i dzia³u jich matki, b¹dŸ ona sz³a za  <lb n='4'/> jinny m¹¿, b¹dŸ nie sz³a, albo co o to jest za prawo? <lb n='5'/> Na to my przysiê¿nicy S m prawo.  <lb n='6'/> Tych dzieci bli¿szy przyrodz<corr>o</corr>ny przyjaciel  <lb n='7'/> mê¿czyzna ma tych dzieci i jich jimienia sie podj¹æ <lb n='8'/> i jimi sie mo¿e opiekaæ bez wolej jich matki, <lb n='9'/> a ma tej to matce i dzieciom jej jid¹ce jimienie <lb n='10'/> upewniæ na swem stoj¹cem jimieniu, <lb n='11'/> a ma te¿ tych to dzieci matce na ko¿dy rok <lb n='12'/> li<corr>c</corr>zbê czyniæ, poko sie opieka i poko dzieci <lb n='13'/> lat nie maj¹, aby wiedzieli, gdzie sie jimienie <lb n='14'/> <corr>jich</corr> podziewa, ale o stoj¹ce jich jimienie <lb n='15'/> nie <corr sic='s'></corr>trzeba opiekadlnikowi jich upewniæ, bo <lb n='16'/> stoj¹ce jimienie samo sie upewni pod³ug prawa. <lb n='17'/> Kto by chcia³ przysiê¿nikow o wzdanie rol<corr>e</corr>. <lb n='18'/> Gdy kto od was przysiê¿nikow chce ku  <lb n='19'/> œwiadectw<corr>u</corr> o wzdanie rolej albo o wwi¹zanie,  <lb n='20'/> albo o zapowiedŸ, albo oczkolwiek b¹dŸ, jako wiele <lb n='21'/> macie wzi¹æ za to, bo u nas jest moneta, <lb n='22'/> co jej jidzie oœmnaœcie za szyroki grosz praski, <lb n='23'/> tych pieniêdzy czyli jinnych lepszych mamy <lb n='24'/> wzi¹æ za takie to œwiadectwo, <corr>s</corr>³owie szepszelnik, <lb n='25'/> pod³ug prawa o ko¿d¹ rzecz, jako jest prawo. Or<supplied>tel</supplied>. <lb n='26'/> Na to M p S m p O œwiadectwo przysiê¿nikow <lb n='27'/> o ktor¹ b¹dŸ rzecz, s³owie szepszelnik, <lb n='28'/> maj¹ daæ jeden szel¹g drobnych pospolnych <lb n='29'/> pieniêdzy, co jid¹ tamo, co powszednie jemi <lb n='30'/> targuj¹, a to jest p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>. Gdyby niewiasta <lb n='31'/> urodzi³a dzieciê po œmierci swego mê¿a. <lb n='32'/> Jedna niewiasta po œmierci swego mê¿a <lb n='33'/> urodzi³a dzieciê a to mieni z oœmi¹ jinnych  <lb n='34'/> dobrych niewiast, i¿ to dzieciê by³o ¿ywo, a¿ je <lb n='35'/> krzczono <supplied>albo krzci³y</supplied> t<corr>y</corr> to niewiasty dla nag³ej œmierci <lb n='36'/> tamo iste w komorze, gdzie to by³o <pb n='44r'/> <lb n='1'/> w tajemnicy przy urodzeniu, jako jest obyczaj, a chc¹ <lb n='2'/> to œwia<corr>d</corr>czyæ. Przeciw temu rzek³y tego umar³ego <lb n='3'/> dzieci, i¿ ony n<corr>i</corr>e chc¹ temu wierzyæ, aby sie <lb n='4'/> to dzieciê ¿ywo narodzi³o, a pytaj¹ prawa rzek¹c, <lb n='5'/> aczby jeden <corr>n</corr>ie <corr>m</corr>i<supplied>a</supplied>³ mê¿czyzna przy tym byæ, <lb n='6'/> a mog¹li ty to niewiasty przez mê¿czyzny  <lb n='7'/> œwia<corr>d</corr>czyæ, czyli musz¹ k <corr>s</corr>obie na œwiadectwo mieæ <lb n='8'/> mê¿czyznê, <corr>i</corr> jako wiele, albo co o to jest za prawo?  <lb n='9'/> Ortel. Na to M p S m p Mo¿eli ta niewiasta <lb n='10'/> mieæ œwiadectwo jinych cnych dobrych <supplied>niewiast</supplied>, i¿ <lb n='11'/> to dzieciê sie ¿ywo urodzi³o, tedy nie jest jej <lb n='12'/> potrzebizna ¿adnego mê¿a ani jinnego  <lb n='13'/> œwiadectwa po<supplied>d³ug</supplied> pra<supplied>wa</supplied> prawego. Mog¹li powoda <lb n='14'/> ku przysiêdze przycisn¹æ naprzeciw s¹pierzowi <lb n='15'/> o d³ug albo o co. Mog¹li kogo przycisn¹æ ku <lb n='16'/> przysiêdze, kiedyby na kogo ¿a³owa³ o d³ug albo <lb n='17'/> oczkolwiek b¹dŸ, albo o jinn¹ rzecz, s³owie <lb n='18'/> aby powod przysi¹g³ naprzeciw s¹pierzowi, a <lb n='19'/> jako ma przysi¹<corr>c</corr>, samli, samotrzeæli, a nawiêcej  <lb n='20'/> po umar³ej rêce o d³ug albo o jinn¹ ktor¹ rzecz, <lb n='21'/> alboli powod odpu<corr>s</corr>zcza przysiêgê, a ¿a³uje na <lb n='22'/> s¹pierza ku jego s¹mnieniu, mali mu s¹pierz <lb n='23'/> albo zaprzeæ, a przysi¹<corr>c</corr> sam o ten d³ug sw¹ rêk¹, <lb n='24'/> albo oczkolwiek b¹dŸ, co powod nañ ¿a³owa³, aby <lb n='25'/> tego wszego praw by³ i prozen, i te¿ mo¿eli powod <lb n='26'/> wtore na s¹pierza tê¿ rzecz ¿a³owaæ, s³owie <lb n='27'/> gdyby przysiêgi nañ nie dokona³, mo¿eli <lb n='28'/> wtore nañ ¿a³owaæ ku jego s¹mnieniu, czyli <lb n='29'/> nie mo¿e, czyli co o to jest za prawo? Na to M p S m p <lb n='30'/> Powoda nie mog¹ przycisn¹æ ku przysiêdze,  <lb n='31'/> ni¿li jako <corr sic='jako'></corr> gdyby ¿a³owa³ o d³ug po <lb n='32'/> umar³ej rêce, co jemu zostawi³ albo odumar³  <lb n='33'/> jego ociec albo jinny jego przyrodzony przyjaciel, <lb n='34'/> a gdyby w ¿a³obie wymieni³ po umar³ej rêce z  <lb n='35'/> œwia<corr>d</corr>ki, a puœci³ ji s¹pierz ku œwia<corr>d</corr>kom,  <lb n='36'/> tedy musi powod w tem s¹dzie samosiodm <pb n='44v'/> <lb n='1'/> o ten d³ug przysi¹<corr>c</corr>, a tako jiœcie, a nie przysiê¿eli <lb n='2'/> tako d³ugo, jako wypisano, s³owie w tem¿e <lb n='3'/> s¹dzie samosiodm, tedy straci³ sw¹ rzecz, a <lb n='4'/> ma s¹pierzowi pokupiæ i wojtowi winê, ale <lb n='5'/> zaprzyli sie sapierz tego d³ugu, a chce praw on byæ, <lb n='6'/> tedy ma samosiodm przysi¹<corr>c</corr>, a tym <lb n='7'/> œwia<corr>d</corr>kom, co s nim maj¹ przysi¹<corr>c</corr>, mo¿e mieæ <lb n='8'/> dzieñ ku drugiemu s¹dowi, bêdzieli na nie  <lb n='9'/> wymieniono po umar³ej rêce w ¿a³obie. Na kogo <lb n='10'/> cokolwiek ¿a³uj¹, musi albo znaæ albo nie <lb n='11'/> znaæ, a nie znali, musi sie tego sw¹ rêk¹ <lb n='12'/> sprawiæ, to jest przysi¹<corr>c</corr>. A to jedn¹c ocz <lb n='13'/> prawo bêdzie, a mali tego œwiadectwo, albo <lb n='14'/> mo¿e mieæ z s¹du, na tego mog¹ wtore <lb n='15'/> tej rzeczy ¿a³owaæ pod³ug prawa. Mog¹li <lb n='16'/> dzieci odumar³e jimienie komu oddaæ <lb n='17'/> bez bli¿szych swych. Dzieci mog¹ oæczyznê <lb n='18'/> albo przyumar³e jimienie rowno miedzy <lb n='19'/> sob¹ dzieliæ, ale ni¿adne z nich jimienia <lb n='20'/> nie mo¿e, co mu na jego czêœ<supplied>æ</supplied> odumar³o,  <lb n='21'/> nikomu oddaæ albo przedaæ przez drugich dzieci <lb n='22'/> przyzwolenia p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>. Po jednego cz³owieka <lb n='23'/> œmierci zosta³o jimienie stoj¹ce i niestoj¹ce. <lb n='24'/> Jeden mie<corr>s</corr>zczanin u nas umar³ i zostawi³ <lb n='25'/> po sobie jimienie stoj¹ce i niestoj¹ce. W to <lb n='26'/> jimienie wwi¹za³ sie nasz jeden mieszczani<corr>n</corr> <lb n='27'/> rzek¹c, aby prawo k niemu mia³. K temu <lb n='28'/> przyszli ludzie z jinnych stron albo z ziem, co <lb n='29'/> s¹ rowno bli¿szy przyrodzeni temu umar³emu i <lb n='30'/> te¿ k temu jimieniu. Rzek³ nasz mieszczanin, i¿  <lb n='31'/> wie jeszcze jednego w jinnych dalekich ziemiach, <lb n='32'/> co te¿ k temu jimieniu przys³usza, jako d³ugo <lb n='33'/> oni maj¹ mieæ frysztu, aby tego pewnoœæ ukazali, <lb n='34'/> rokli i dzieñ, czyli wiêcej, czy co o t<supplied>o</supplied>  <lb n='35'/> za prawo? Ortel. Na to M P S m p S¹li ci, co z <lb n='36'/> jinnych stron, albo ziem rowno bli¿szy <pb n='45r'/> <lb n='1'/> przyrodzeni temu umar³emu z waszym mieszczaninem, <lb n='2'/> tedy maj¹ jim daæ rowny dzia³ tego jimienia, <lb n='3'/> a maj¹ rêkojemstwo albo jinn¹ pewnoœæ <lb n='4'/> daæ, aczby ktory bliszy przyrodzony temu <lb n='5'/> umar³emu w rok i w dzieñ przyszed³, aby jemu <lb n='6'/> tego jimienia z pe³na <supplied>z</supplied>st¹pili i wzdali, a te¿  <lb n='7'/> gdyby ktory cz³owiek w dalekich cudzych  <lb n='8'/> ziemiach by³, a przysz<corr sic='y'></corr>ed³by daleko po roce i po <lb n='9'/> dniu, i doka¿e tego, i<supplied>¿</supplied> tak daleko by³ i te¿ <lb n='10'/> on bliszy przyrodzony temu umar³emu i <lb n='11'/> przypowiedzia³ sie k temu jimieniu, musi<corr>³</corr>liby <lb n='12'/> jeszcze jego jemu odstêpiæ p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>. Jako ma  <lb n='13'/> cz³owiek ukazaæ sw¹ bliskoœæ pod³ug prawa. <lb n='14'/> Ni¿ad<supplied>n</supplied>emu cz³owieku potrzebizna ukazuje <lb n='15'/> albo œwiadectwa jinnego ku bliskoœci przyrodzenia, <lb n='16'/> ni¿li tako: Kto umrze, a zostawi po sobie  <lb n='17'/> jimienie, a przydzieli kto, a liczy sie  <lb n='18'/> temu umar³emu przyrodzony, tedy ma wymieniæ <lb n='19'/> cz³on<corr sic='i'></corr>ek bliskoœci, a ma na to przysi¹<corr>c</corr> sam <lb n='20'/> sw¹ rêk¹, i¿ mu jest w tym cz³onku tako blisko <lb n='21'/> przyrodzon ten umar³y, jako wymieni³ przed <lb n='22'/> gajnym s¹dem, a tako mo¿e siêgn¹æ po jego <lb n='23'/> jimienie, a ma te¿ to upewniæ na swym <lb n='24'/> stoj¹cym jimieniu, acz<supplied>by</supplied> ktory bliszy przyrodzony <lb n='25'/> przyszed³ w rok i w dzieñ albo te¿ po roku <lb n='26'/> i po dniu, gdyby mia³ ktor¹ zawadê, aby <lb n='27'/> mu tego jimienia <supplied>z</supplied>st¹pi³ pod³ug p<supplied>rawa</supplied>. Ortel.  <lb n='28'/> Na to M p S m p Siêgnieli kto po <lb n='29'/> umar³ego jimienie, ten ma to upewniæ <lb n='30'/> stoj¹cym jimienim w tem¿e prawie, a  <lb n='31'/> przydzieli ktory jinny potym, mieni¹c sie  <lb n='32'/> bli¿szy, ten ma ukazaæ na krzy¿u sam sw¹ rêk¹,  <lb n='33'/> i¿ temu umar³emu tako blisko przyrodzon <lb n='34'/> jest, jako przed gajnym s¹dem wymieni³. <pb n='45v'/> <lb n='1'/> Tedy przysiê¿nicy maj¹ naj<corr>æ</corr> i wyrzec, ktory <lb n='2'/> z nich jest bliszy, temu maj¹ daæ wwi¹zanie  <lb n='3'/> w to jiste jimienie, ten to w¿dy ma jimienie <lb n='4'/> to upewniæ stoj¹cym jimienim, aczby <lb n='5'/> ktory bliszy przyrodzony przyszed³, aby mu go <lb n='6'/> te¿ odst¹pi³. A bêd¹li rowno bliszy temu umar³emu,  <lb n='7'/> tedy wezm¹ rowno dzia³ tego jimienia, <lb n='8'/> a ka¿dy z nich ma to upewniæ stoj¹cym  <lb n='9'/> jimienim, i¿ gdyby ktory bliszy przyszed³, aby  <lb n='10'/> mu go odst¹pili p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>.  <lb n='11'/> O zapowiedzi jimienia <lb n='12'/> albo d³ugu w gajnym s¹dzie. <lb n='13'/> Jeden cz³owiek przyszed³ przed gajny s¹d i <lb n='14'/> zapowiedzia³ jednemu swemu d³u¿nikowi <lb n='15'/> wszystko jego jimienie i d³ugi a dzieñ  <lb n='16'/> zap³acenia jeszcze by³ nie przyszed³, s³owie  <lb n='17'/> jeszcze mia³ dalszy rok jeden d³u¿nik. A potym ten <lb n='18'/> cz³owiek przyszed³, co mu jego jimienie  <lb n='19'/> zapowiedzia³ i rzek³: S³ysza³em, i¿ ten me jimienie  <lb n='20'/> zapowiedzia³, a ja czyni<corr>ê</corr> wam wiadomo, i¿  <lb n='21'/> jego dzieñ zap³acenia jeszcze nie przyszed³, albo <lb n='22'/> i¿bych mu mia³ zap³aciæ. A ja t<corr>u</corr> stoj¹c przed <lb n='23'/> gajnym s¹dem znam d³ug temu cz³owiekowi, <lb n='24'/> a ja zastawiam jemu w jego d³udze wszystko <lb n='25'/> swe jimienie, i¿ on napirwej ma z tego wzi¹æ <lb n='26'/> za swoj d³ug, ni¿li ktory jinny, com jim winowat <lb n='27'/> za swoj d³ug. Potym przyszed³ ten, co tego <lb n='28'/> to swego d³u¿nika jimienie zapowiedzia³, gdy <lb n='29'/> ju¿ jego dzieñ zap³acenia przemin¹³ przed <lb n='30'/> gajnym s¹dem i rzek³: Gdy¿ ja pirwej tego <lb n='31'/> umar³ego czlowieka zapowiedzia³ jimienie, <lb n='32'/> przeto i¿ on le¿a³ niemocen, a nie mog³em <lb n='33'/> od niego nic mieæ i ¿adnego odpowiedzenia, <lb n='34'/> na czym bych ja mia³ patrzyæ zap³aty <lb n='35'/> za moj d³ug po jego œmierci, a ju¿ moj <pb n='46r'/> <lb n='1'/> dzieñ zap³acenia przemin¹³, a on jimienia  <lb n='2'/> swego nigdy nie wyzwoli³ ani ja nigdy jemu <lb n='3'/> jego nie spuœci³. Mog<corr>³</corr>li ten cz³owiek komu  <lb n='4'/> jinnemu zastawiæ to iste jimienie pirwej, ni¿li je <lb n='5'/> ode mnie wyzwoli³, azali ju¿ moje zapowiedzenie <lb n='6'/> ma moc mieæ, ni¿li mie kto od tego <lb n='7'/> mog³ odcisn¹æ? Przeciw temu rzek³ ten, co <supplied>mu</supplied> przed <lb n='8'/> gajnym s¹dem to jimienie zastawi<corr>o</corr>no: Gdy¿ <lb n='9'/> ten cz³owiek przyszed³ zdrow przed gajny s¹d i <lb n='10'/> z d<corr sic='r'></corr>o<corr>br</corr>ego zamyœlenia mnie d³ug wyzna³, i¿  <lb n='11'/> mnie jest napirwej winowat, ni¿li komu albo ktoremu <lb n='12'/> jinnemu, co jim winowat i mnie zastawi³ <lb n='13'/> przed gajnym s¹dem wszystko swe jimienie, a <lb n='14'/> dzieñ zap³acenia tego to, co zapowiedzia³ <lb n='15'/> jego jimienie, jeszcze by³ nie przyszed³ ani go o ten <lb n='16'/> te¿ d³ug ku praw<corr>u</corr> pozwa³, mali ju¿ moje  <lb n='17'/> zastawienie albo co mnie zastawiono, ma mi przed <lb n='18'/> siê ji<corr>æ</corr> i moc mieæ, ni¿liby mnie mog³ od <lb n='19'/> niego odcisn¹æ, a te¿ jego zapowiedzenie ktor¹ <lb n='20'/> ma moc albo mo¿e mieæ, albo co o to jest za pra<supplied>wo</supplied>? Ortel. <lb n='21'/> Na to M p S m p Nie dopuœci-li ten d³u¿nik wojtowi swego jimienia <lb n='22'/> rozpu<corr>s</corr>zczenie, gdy przyszed³ przed gajny s¹d a jemu <lb n='23'/> przed gajnym s¹dem swe jimienie zastawi³ <lb n='24'/> za d³ug, a nie odpowiedzia<corr>³</corr>li w s¹dziech ten to, co  <lb n='25'/> mu to jimienie zastawiono, a nie doznali jego <lb n='26'/> prawem pirzwej, ni¿li przyszed³ dzieñ zap³acenia  <lb n='27'/> tego to, co jimienie w s<supplied>w</supplied>em d³udze zapowiedzia³,  <lb n='28'/> tedy to zapowiedzenie ma przod ji<corr>æ</corr> i  <lb n='29'/> moc mieæ po<supplied>d³ug</supplied> prawa. Mo¿eli niewiasta od  <lb n='30'/> umar³ego jej dzieciêcia stoj¹ce jimienie przedaæ <lb n='31'/> z przyzwolenim jej bli¿szych. <lb n='32'/> Pisaliœcie nam o jeden ortel, co przysiê¿nicy <lb n='33'/> wyrzekli tako, i¿ niewiasta <corr>z</corr> swem od <pb n='46v'/> <lb n='1'/> jej dzieciêcia odmar³ym stoj¹cym jimienim <lb n='2'/> z przyzwolenim jich bli¿szych przyrodzonych, gdy¿ <lb n='3'/> z ni¹ sta<corr>li</corr> przed gajnym s¹dem, mog¹li uczyniæ <lb n='4'/> i niechaæ, co chc¹. Ten ortel ³aja³ jeden <lb n='5'/> przysiê¿nik <corr>z</corr> swym przyrodzonym przyjacielem, kogo <lb n='6'/> tyka³a ta rzecz, ktory¿ t<corr>u</corr> iste oczywiœcie te¿  <lb n='7'/> sta³ i przyszed³ po prawa na ³awicê i rzek³: <lb n='8'/> Ten ortel ja ³ajê, co ji przysiê¿nik wyrzek³, <lb n='9'/> a nie jest prawy, a ja chcê jinszy wyrzec lepszy.  <lb n='10'/> I wyrzek³ taki ortel: Ta przerzeczona niewiasta <lb n='11'/> ma tego stoj¹cego jimienia, co jej odumar³o <lb n='12'/> od jej dzieciêcia przyj¹æ do swego ¿ywota, <lb n='13'/> <corr>a</corr> po jej œmierci ma to jimienie zasiê przy<corr>æ</corr> <lb n='14'/> na pokolenie jinszego umar³ego dzie<corr>c</corr>i<supplied>ê</supplied>c<corr>i</corr>a, ktorzy <lb n='15'/> mu bêd¹ bli¿szy przyrodzeni, od ktorych to <lb n='16'/> jimienie przysz³o. O to was prosiemy, nauczcie <lb n='17'/> nas, ktory sie tu ortel p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied> mo¿e ostaæ. <lb n='18'/> I te¿, gdy ten przysiê¿nik ku praw<corr>u</corr> przysi¹g³, <lb n='19'/> a z jinnymi przysiê¿niki ortel nalaz³, ten, co <lb n='20'/> ji przysiê¿nicy wyrzekli, nie jest ten wiedz<corr>¹</corr>c <lb n='21'/> przeciw swej <corr sic='rzeczy'></corr> przysiêdze jawno uczyni³, <lb n='22'/> gdy z swem przyjacielem naprzeciw przysiê¿nemu <lb n='23'/> ortelowi sta³, azali ten ju¿ jest krzywoprzysiê¿c¹ <lb n='24'/> i bez prawa zosta³, s³owie czeœæ  <lb n='25'/> straci³, albo co o to jest za prawo? I jinny starzy <lb n='26'/> przysiê¿nicy, co te¿ z nim byli, o to¿ stali, <lb n='27'/> <supplied>co</supplied> s¹ o to przepadli p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>? Na to M p S m prawo. <lb n='28'/> Przysiê¿niczy ortel, co tako nalezion, i¿  <lb n='29'/> niewiasta swem stoj¹cem jimieniem, co jej <lb n='30'/> przyumar³o z przyzwolenim jej bli¿szych przyrodzonych, <lb n='31'/> mo¿e czyniæ i niechaæ, co chce, ten ortel <lb n='32'/> jest prawy a ma sie ostaæ, a ten cz³ek, ktory <lb n='33'/> ³aje ten ortel, ma pokupiæ ka¿demu przysiê¿nikowi,  <lb n='34'/> co k temu przyzwoli³ ortelowi, a wojtowi <lb n='35'/> tyle¿, ile wszystkiem przysiê¿nikom, <pb n='47r'/> <lb n='1'/> s³owie, ka¿demu przysiê¿nikowi XXX szel¹gow, a <lb n='2'/> wojtowi siedmkroæ XXX szel¹gow. Dalej, nie mog¹ <lb n='3'/> nikogo o to ³ajaæ, s³owie krzywoprzysiê¿cê, ani o to, <lb n='4'/> kto straci³ swej czci abo prawa, a starzy przysiê¿nicy <lb n='5'/> te¿ o to nic nie przepadli. Samali niewiasta <lb n='6'/> ma przysi¹<corr>c</corr> o d³ug po umar³ej rêce. <lb n='7'/> Mo¿eli niewiasta zap³acony d³ug, s³owie <lb n='8'/> i¿ ona mieni, aby <corr sic='nie'></corr> zap³acon, i o pieni¹dze po <lb n='9'/> umar³ej rêce przysi¹<corr>c</corr>, albo mali sama, czyli z <lb n='10'/> œwia<corr>d</corr>ki, a trzebali jej œwia<corr>d</corr>kow, albo mo¿eli <lb n='11'/> ona to sw¹ wol¹ doœwia<corr>d</corr>czyæ, albo co o to jest <lb n='12'/> za prawo? Na to M p S m p Mali niewiasta o <lb n='13'/> swoj d³ug zap³acony prawo czyniæ, to ona <lb n='14'/> ma uczyniæ samotrzecia i z dwiema mê¿oma k sobie, <lb n='15'/> a ¿a³ujeli, to po umar³ej rêce temu ma  <lb n='16'/> byæ prawa na krzy¿u sama sw¹ rêk¹ p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>. Gdy <lb n='17'/> kto komu da³ swe jimienie przed s¹dem. <lb n='18'/> Gdyby cz³owiek przyszed³ przed gajny s¹d <corr>z</corr> sw¹ <lb n='19'/> ¿on¹ a da³by tu przed gajnym s¹dem swej ¿enie <lb n='20'/> albo swemu przyjacielowi, albo cudzemu swe  <lb n='21'/> stoj¹ce jimienie albo niestoj¹ce po jego œmierci <lb n='22'/> dziedziczne mieæ i niechaæ, a z nim uczyniæ, <lb n='23'/> co by chcia³ jako dziedzic tym obyczajem, aby <lb n='24'/> on w¿dy tym jimieniem w³adn¹³ jako swym, <lb n='25'/> poko ¿yw, maj¹li z tymi, ktorem to jimienie <lb n='26'/> dano, tako po jego œmierci mieæ osieœæ i <lb n='27'/> dosiêgn¹æ z prawa, a maj¹li sie kiedy jego bli¿szy <lb n='28'/> przyrodzeni zamilczeæ, a za wiele czasow przy <lb n='29'/> jego ¿ywocie albo przy jego œmierci, s³owie <lb n='30'/> gdyby tego dnia wczas nie odmowili, i¿by musili <lb n='31'/> i potym milczeæ na wieki p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>? Ortel. <lb n='32'/> Stoj¹ce jimienie, co je cz³owiek sam zarobi, i  <lb n='33'/> jid¹ce jimienie mo¿e przed gajnym s¹dem <lb n='34'/> za ¿ywota daæ, komu chce, a przyrodzeni jego <lb n='35'/> nie mog¹ mowiæ przeciw temu, ale gdyby odda³ <lb n='36'/> stoj¹ce jimienie, co nañ odumar³o, przeciw <lb n='37'/> temu mog¹ byæ jego bli¿szy przyrodzeni, acz <pb n='47v'/> <lb n='1'/> o tem wiedzieli, a wolnoli jim by³o przy<corr>æ</corr> w rok <lb n='2'/> i w dzieñ, ale nie wiedzielili o tym darowaniu  <lb n='3'/> albo nie by³o jim wolno przy<corr>æ</corr>, tedy sie  <lb n='4'/> nie mog¹ zamilczeæ w rok i w dzieñ p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>. <lb n='5'/> Mog¹li od dziesiêci grzywien wzi¹æ grzywnê do roka  <lb n='6'/> czyli nie. Mog¹li od dziesiêci grzywien, co <lb n='7'/> po¿yczaj¹ na zak³ad, wzi¹æ jedn¹ grzywnê do roka <lb n='8'/> czynszu albo p³atu, acz bez zak³adu po¿ycz¹, gdy <lb n='9'/> sie kto wyzna przed gajnym s¹dem albo przed  <lb n='10'/> siedz¹c¹ r<corr>a</corr>d¹ a zapisano, a maj¹li to sprawnie <lb n='11'/> daæ tako d³ugo na ka¿dy rok, a¿ jiœciznê <lb n='12'/> wroc¹, nie l<supplied>i</supplied>cz¹c roczny p³at w i<supplied>œ</supplied>ciznê, albo <lb n='13'/> co o to za prawo? Na to M p S m prawo.  <lb n='14'/> Mog¹ dobrze stoj¹ce jimienie w zak³adzie <lb n='15'/> komu zastawiæ przed gajnym s¹dem za  <lb n='16'/> wymienione pieni¹dze, s³owie za dziesiêæ albo <lb n='17'/> za dwadzieœcia mniej albo wiêcej grzywien, <lb n='18'/> tako aby ten zak³ad wykupi³, s³owie d³ug <lb n='19'/> zap³aci³ na wyrzeczony dzieñ, ale nie mog¹ na <lb n='20'/> ten zak³ad wiêcej zysku albo lichwy braæ, <lb n='21'/> ni¿li jedn<corr>ê</corr> jiœciznê p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>. Mali zasiê <lb n='22'/> cz³owiek <supplied>z</supplied>stêpiæ jimienia, co je kupi³, temu, <lb n='23'/> co mu je przeda³. Mo¿eli kto kupiæ <lb n='24'/> ktorekolwiek jimienie tako, i¿ co je  <lb n='25'/> przeda³, zasiê je kupi³, gdyby mog³, a ten, co <lb n='26'/> je kupi³, musi³by mu go <supplied>z</supplied>stêpiæ za wymienione <lb n='27'/> pieni¹dze, albo co o to za prawo? Ortel. <lb n='28'/> Targ na zasiêwykupienie mo¿e sie dobrze <lb n='29'/> staæ za podobne pieni¹dze, z<corr>a</corr>cz to jimienie <lb n='30'/> stoji, acz te¿ na wykupienie onego, co tako <lb n='31'/> przedano, <corr sic='wymowa'></corr> umowa nie uci¹¿y  <lb n='32'/> albo nie urazi, s³owie nie udrêczy. Mo¿eli kto przez <lb n='33'/> pos³a j¹æ swego d³u¿nika.  <lb n='34'/> Mo¿e<supplied>li</supplied> kto swego d³u¿nika u³apiæ i przed  <lb n='35'/> wojta przywieœæ przez pos³a albo przez kazania <lb n='36'/> wojtowskiego, a nawiêcej, gdy sie kry³, albo  <lb n='37'/> ucieka³, a gdyby nie mog³ <corr sic='nie mog³'></corr> mieæ <lb n='38'/> wojta albo pos³a, mog<corr>³</corr>liby go sam gwa³townie <pb n='48r'/> <lb n='1'/> wzdzier¿eæ, albo co o t<supplied>o</supplied> za prawo? Ortel na to. <lb n='2'/> Nikt nie mo¿e swego d³u¿nika wdzier¿eæ albo  <lb n='3'/> wœ<supplied>c</supplied>i¹gn¹æ gwa³townie przez <corr sic='samego'></corr> <supplied>wojta</supplied>, albo <lb n='4'/> przez jego pos³a p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>. Gdyby kto nalezion <lb n='5'/> w ziemskim prawie niemieckim, co by go <lb n='6'/> nie naleziono w miesckim niemieckim. <lb n='7'/> Pytaliœcie n o p t S Gdyby czego u nas w mieskim <lb n='8'/> prawie nie naleziono, a ta¿ rzecz naleziona by <lb n='9'/> by³a w mieskim prawie niemieckim <lb n='10'/> pisanym, mo¿eli to iste ziemskie prawo za niemieckie <lb n='11'/> wyrzec, albo co o to za prawo? Ortel. <lb n='12'/> Wszytki pisma s¹ ludziom zostawiony na <lb n='13'/> wiedzenie i na naukê, przeto kto jest przysiê¿nikiem  <lb n='14'/> i przysi¹g³ ku praw<corr>u</corr>, ten mo¿e pod³ug <lb n='15'/> swego lepszego rozumu i pisma naj<corr>æ</corr> ortel <lb n='16'/> i wyrzec na sw¹ przysiêgê, a przyjm¹li ji bez <lb n='17'/> przysiêgi za prawo, tedy ten ortel ma moc, ale  <lb n='18'/> ³ajeli ji kto, tedy musz¹ z nim pos³aæ do wy<corr>sz</corr>szego <lb n='19'/> prawa, gdzie to obyczajnie œl¹ po prawo, a ktorego <lb n='20'/> ortela, co go dopu<corr>s</corr>zcz¹ z wy<corr>sz</corr>szego prawa albo <lb n='21'/> potwierdz¹, to maj¹ przyj¹æ za prawo. Kiedyby kto <lb n='22'/> spuœci³ swego d³u¿nika z prawa za rêkê <lb n='23'/> danego jako to. Gdyby komu wydano <lb n='24'/> albo podano z prawa jego d³u¿nika za rêkê a ten <lb n='25'/> d³u¿nik by³by te¿ jinnem ludziom d³u¿en, a ten <lb n='26'/> to, komu podan, puœci³by ji na jego œlub, b¹dŸ  <lb n='27'/> na krotki albo na d³ugi <corr>c</corr>zas, i¿ mu po woli na <lb n='28'/> wymieniony dzieñ zap³aci, a uŸry ji jinny, komu <lb n='29'/> te¿ d³u¿en, i¿ on wolno chodzi, mo¿eli ji te¿ gabaæ <lb n='30'/> o swoj d³ug i dobyæ przed prawem, czyli go mo¿e <lb n='31'/> on pirzwszy, komu za rêkê podan, wyj¹æ rzek¹c, <lb n='32'/> i¿ jest ten moj zak³ad w mym d³udze tako <lb n='33'/> d³ugo, a¿ mi ji zap³aci, albo co jest z prawa? Ortel. <lb n='34'/> Puœcili kto od siebie wolno swego d³u¿nika,  <lb n='35'/> co mu z prawa za rêk¹ podan na jego œlub, <lb n='36'/> tego mo¿e jiny d³u¿nik przed prawem ob¿a³owaæ, <pb n='48v'/> <lb n='1'/> a podadz¹li mu go z prawa za rêkê, gdy¿ ji na <lb n='2'/> œlub wolno wypuœci³ <corr>z</corr> swego dzier¿enia albo obrony, <lb n='3'/> s³owie z jêctwa pod³ug prawa, a tym¿e <lb n='4'/> obyczajem, a wszelkie jid¹ce jimienie, co cz³owiek <lb n='5'/> puœci z swej obrony, a to prawo p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>.  <lb n='6'/> Maj¹li kogo wy<corr>s</corr>zszej mêczyæ, ni¿li ocz siedzi. <lb n='7'/> Mog¹li sprawnie ktorego jêæca, co siedzi  <lb n='8'/> na œmieræ, mêczyæ ktor¹kolwiek mêk¹, aby <lb n='9'/> wiêcej co wyzna³, ni¿li ocz siedzi, co sie te¿ <lb n='10'/> nañ domnimaj¹, albo by sie te¿ tego dopuœci³, <lb n='11'/> albo co o to za prawo? Na to M p S M p <lb n='12'/> Nikogo z prawa albo pod³ug prawa maj¹ <lb n='13'/> mêczyæ oczkolwiek b¹dŸ pirzwej, ni¿li bêdzie przed <lb n='14'/> prawem przewiciê¿on i z prawa os¹dzon p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>. <lb n='15'/> Mo¿eli wyleganiec przedaæ swe jimienie <lb n='16'/> bez wolej swych panow. Mo¿eli wyleganiec <lb n='17'/> i jego dzieci albo bezprawny cz³owiek, <lb n='18'/> s³owie co prawa nie ma, swe stoj¹ce albo <lb n='19'/> jid¹ce jimienie przedaæ bez swych panow, czyli <lb n='20'/> nie mo¿e, albo co o to za prawo? Na to M p S M p  <lb n='21'/> Wyleganiec albo jego dzieci mog¹ dobrze <lb n='22'/> swe jimienie daæ albo przedaæ, ale  <lb n='23'/> bezprawny, s³owie co prawa nie ma, a tacy s¹ <lb n='24'/> rozmajici. Jedni bezprawni tako s¹, i¿ jich <lb n='25'/> prawo nie jest tako sprawne albo dosz³e jako <lb n='26'/> jinnych ludzi, a nie mog¹ cz³owieku pomoc <lb n='27'/> przysiêg¹, jako s¹ jigracze, ³az<corr>ie</corr>bnicy, ³otrowie, <lb n='28'/> kostarze, pijanice, co w karczmie czêsto bywaj¹, <lb n='29'/> wylegañcy albo ci, co je przed prawem <lb n='30'/> przewiciê¿ono o z³odziejstwo, o rozboj, a tako  <lb n='31'/> jakokolwiek przejednali, albo o jinne takie rzeczy, ci to <lb n='32'/> mog¹ dobrze swe jimienie daæ albo przedaæ, komu <lb n='33'/> chc¹. Jinni s¹ bezprawni, s³owie bezmierni, <lb n='34'/> acz w tem mieœcie, gdzie miru nie maj¹, w te<corr>m</corr> <lb n='35'/> i prawa nie maj¹, a ten w jinnem mieœcie <lb n='36'/> mog³ swe jimienie oddaæ, albo i te¿ w tem <lb n='37'/> mieœcie, gdzie to jest bezmierny, gdyby <pb n='49r'/> <lb n='1'/> powod i wojt jemu mir dali. Jinni s¹ bezmierni <lb n='2'/> ludzie i niesprawni, i¿ miru nigdzie nie <lb n='3'/> maj¹, jako s¹ os¹dzeni na œmieræ i czci ods¹dzeni,  <lb n='4'/> jako to bantowani, i¿ jim nigdzie mir nie <lb n='5'/> jest p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>, a ci nie mog¹ oddaæ swego jimienia p<supplied>od³ug</supplied>  <lb n='6'/> p<supplied>rawa</supplied>. Jako maj¹ dobyæ na dzieciêciu oæcowa <lb n='7'/> d³ugu po jego œmierci. <lb n='8'/> Jako maj¹ d³ugu dobyæ na dzieciêciu, co jest <lb n='9'/> w dziedzictwie swego ojca po jego œmierci, a <lb n='10'/> ono nie chce o niem wiedzieæ ani jego <lb n='11'/> przyrodzeni przyjaciel<corr>e</corr> o tym d³udze, a jako ji <lb n='12'/> prawem ku zap³acie przycisn¹æ mo¿e, albo co o to <lb n='13'/> za prawo. Na to M p S M p Prawi¹li <lb n='14'/> na dzieciêciu d³ug, co jego ociec po sobie, <lb n='15'/> s³owie po œmierci zostawi³ albo winowat, a dzieciê <lb n='16'/> i jego przyrodzeni o tym nie wiedz¹, tego <lb n='17'/> dzieciêcia maj¹ upewniæ samosiodm¹ œwia<corr>d</corr>ki,  <lb n='18'/> s³owie przysi¹<corr>c</corr> naprzeciwko jemu, acz <supplied>je</supplied>go oæciec <lb n='19'/> tele jemu zosta³ po œmierci winowat, a <lb n='20'/> tako <supplied>je</supplied> prawem przycisn¹, i¿ musi ojcow d³ug <lb n='21'/> zap³aciæ, ni¿li gdyby chcia³o to dzieciê te¿ <lb n='22'/> odbyæ samosiodmo przysi¹gwszy, tedy bêdzie <lb n='23'/> prozno tego d³ugu p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>. Mo¿eli opiekadlnik <lb n='24'/> opuœciæ opiekadlnictwo, kiedy chce. <lb n='25'/> Mo¿eli opiekadlnik opiekanie opuœciæ dla <lb n='26'/> takiego gabania albo o trudne, albo o twarde rzeczy <lb n='27'/> przewlec, s³owie a¿ dorost¹, czyli nie mo¿e, <lb n='28'/> albo co o to za prawo? Na to M p s m p <lb n='29'/> Opiekadlnik mo¿e dobrze spuœciæ opiekadlnictwo, <lb n='30'/> ale musi, acz go na to przyciœnie s¹pierz, <lb n='31'/> przed gajnym s¹dem przysi¹<corr>c</corr>, i¿ on tego <lb n='32'/> opiekadlnictwa nikomu na przykorê nie spu<corr>s</corr>zcza, <lb n='33'/> lecz prze to, i¿ nie mo¿e ani umie twardych <supplied>i</supplied> <lb n='34'/> wielkich rzeczy oprawiæ p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>. Jako maj¹ <lb n='35'/> dobywaæ jimienia oæcowskiego d³ugu na <lb n='36'/> sierocie. Jako, gdy maj¹ dobywaæ oæcowskiego <lb n='37'/> <corr sic='gymyenya'></corr> d³ugu na sierocie, co nie mo¿e <pb n='49v'/> <lb n='1'/> mieæ opiekadlnika, a nie mali ta sirota  <lb n='2'/> odpowiedzieæ do lat, a jako wiele lat ma mieæ, s³owie <lb n='3'/> a¿by mia³o lata po<supplied>d³ug</supplied> prawa, albo co o to za prawo?  <lb n='4'/> Na to M p S M p Siroty, co nie mog¹ mieæ <lb n='5'/> opiekadlnika, tych nie mog¹ przycisn¹æ, aby <lb n='6'/> odpowiada³y komu przed prawem, ale¿ jim bêdzie <lb n='7'/> dwanaœcie lat p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>. Mo¿eli zapowiedzieæ <lb n='8'/> sirocie jimienie do lat. Mo¿e zapowiedzieæ <lb n='9'/> ty<corr>ch</corr> sirot jimienie do tych czasow, a¿ doro<corr>st¹</corr> <lb n='10'/> swych lat, ocz opiekadlnika nie mog¹ mieæ, <lb n='11'/> a mali to zapowiedzenie staæ a¿ do tego jistego  <lb n='12'/> czasu, albo co o to za prawo? Na to M p S M p <lb n='13'/> Kto chce tych sirot, co opiekadlnika nie <lb n='14'/> maj¹, jimienie zapowiadaæ, ten to wojtowi <lb n='15'/> i przysiê¿nikom ma to opowiedzieæ, i¿ s¹  <lb n='16'/> siroty a i¿ opiekadlnika nie maj¹, a tako to <lb n='17'/> sirocino jimienie musi staæ w zapowiedzeniu a¿ do <lb n='18'/> jich lat, a tedy musz¹ przed prawem odpowiadaæ <lb n='19'/> za oæcow d³ug i za jinne rzeczy, c<supplied>o</supplied> kto ma, albo na <lb n='20'/> nie ¿a³uje, ale nie mog¹li ty siroty z czego jinnego <lb n='21'/> byæ ¿ywy, tedy mo¿e wojt odpuœciæ, aby tym <lb n='22'/> dzieciom z tego jimienia, acz zapowiedziano, <lb n='23'/> dobrze po¿ywienie by³o dano p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>. Przywiod³ <lb n='24'/> jeden cz³owiek drugiego przed s¹d wi¹zawszy nañ <lb n='25'/> lice. Pytaliœcie n o t S Jeden cz³owiek przywiod³ <lb n='26'/> przed nas przed gajny s¹d cz³owieka, co nañ <lb n='27'/> wi¹zano troje lice, a jako ji wiod³ przed s¹d, <lb n='28'/> tako rzecze on, co ji przed prawo wiod¹, pirzwej <lb n='29'/> ni¿li nañ ¿a³owano, i ¿a³owa³ sie rzek¹c, i¿ <lb n='30'/> mu ty lica bezprawnie wi¹zano nañ. Tedy <lb n='31'/> pyta³ wojt, kto tego cz³eka j¹³. Tedy ¿a³owa³  <lb n='32'/> powod rzek¹c: ¯a³ujê na tego z³odzieja, i¿ on <lb n='33'/> przyszed³ w moje cztyrzy k¹ty <supplied>i</supplied> ukrad³ mi ty rzeczy, <lb n='34'/> a ja jego naœladowa³ a¿ w jego gospodarza <lb n='35'/> dom, gdziem tê kradzie¿ nalaz³ i tego bie¿¹cego <pb n='50r'/> <lb n='1'/> za gor¹ca j¹³. Pytam prawa, gdy¿ tê kradzie¿  <lb n='2'/> na swej <corr>s</corr>zyi ma, mo¿eli on przeciw temu co <lb n='3'/> mowiæ, albo co o to ma cirpieæ? Tedy odpowiedzia³ <lb n='4'/> ten jêciec rzek¹c: Jam nikomu nie ukrad³ ¿adnej  <lb n='5'/> rzeczy, ale ty rzeczy gwa³townie na m¹ szyjê <lb n='6'/> wi¹zany i bezprawnie, to mogê u<supplied>ka</supplied>zaæ <corr>z</corr> swem <lb n='7'/> gospodarzem i z tako wiele ludŸmi, jile mi ich  <lb n='8'/> bêdzie potrzebizna ku praw<corr>u</corr> memu. Tedy rzek³ <lb n='9'/> powod: Azali ja nie bli¿szy nañ doœwia<corr>d</corr>czyæ,  <lb n='10'/> i¿ on ty rzeczy tajemnie przedawa³, ktore na szyi <lb n='11'/> ma, mo¿eli ktore jinne na to œwiadectwo <lb n='12'/> byæ i to skaziæ, co gajny s¹d œwia<corr>d</corr>czy, <lb n='13'/> czyli nie mo¿e, albo co jest o to za prawo? Ortel. <lb n='14'/> Gdy¿ tego jêæca przywiedli przed prawo, <lb n='15'/> nie owo³awszy go z œwia<corr>d</corr>ki tego owo³ania, <lb n='16'/> s³owie i¿ nañ nie wo³ali, wiod¹c ji na prawo: <lb n='17'/> Niestojcie na mego z³odzieja, tedy ten jêciec <lb n='18'/> bli¿szy sam sw¹ rêk¹ na krzy¿u odbyæ, i¿ mu <lb n='19'/> ty lica gwa³townie i bezprawnie na jego szyjê <lb n='20'/> wi¹zano, tedy ma ji z pokupem, s³owie z wetem <lb n='21'/> i z win¹ puœciæ p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>. Poj¹³ kmotr <lb n='22'/> kmotrê w ma³¿eñstwo. ¯ona jednego dobrego  <lb n='23'/> cz³owieka krzci³a dzieciê, s³owie kmotr¹ <lb n='24'/> zosta³a jednej dobrej ¿enie i z jej mê¿em. <lb n='25'/> Potym umar³a ta ¿ona, co dzieciê krzci³a <lb n='26'/> i m¹¿ on, s³owie jej kmotr, co mu dzieciê krzci³a. <lb n='27'/> Zgodzi³o sie potym, i¿ m¹¿ onej ¿ony poj¹³ <lb n='28'/> ¿onê tego umar³ego mê¿a, s³owie kmotrê <lb n='29'/> jego pirzwej ¿ony, i brali œlub, i uczynili swa<corr>d</corr>Ÿbê, <lb n='30'/> i da³ wiano swej ¿enie pod³ug obyczaja i byli <lb n='31'/> pospo³u w ma³¿eñstwie dziesiêæ lat beze wszego <lb n='32'/> nagabania i mieli jedno dzieciê. Potem  <lb n='33'/> ten m¹¿ umar³ i zostawi³ te¿ po sobie dzieciê <pb n='50v'/> <lb n='1'/> pirwej ¿ony. Ta poœlednia ¿ona mowi³a, <lb n='2'/> i¿ jej dzieciêciu wiano jej przydzie i czêœæ  <lb n='3'/> ojczyzny. Ty to pasierbiêta przeciw temu <lb n='4'/> rzek³y: Nasza matka krzci³a dzieciê naszej <lb n='5'/> macosze a nie mog³a nasza macocha w  <lb n='6'/> ma³¿eñstwie byæ za naszym oæcem ani ona jego <lb n='7'/> ¿on¹ by³a, <corr>a</corr> to dzieciê, co z nim mia³a, nie <lb n='8'/> jest ma³¿eñskie, ale jest wyleganiec, przeto <lb n='9'/> oni nie chc¹ jej daæ wiana ani temu <lb n='10'/> dzieciêciu dzia³u z jej oæczyzny, co o to za prawo? <lb n='11'/> Ortel. Tego umar³ego cz³owieka <lb n='12'/> dzieci, co je mia³ z pirw¹ ¿on¹, maj¹ <lb n='13'/> daæ wiano swej macosze, co jich ociec odda³ <lb n='14'/> przed prawem i temu dzieciêciu rowny dzia³ <lb n='15'/> oæczyzny, co je mia³ jich ociec z jich macierz¹ <lb n='16'/> albo macoch¹, przeto i¿ <corr>z</corr> sob¹ byli a¿ do <lb n='17'/> œmierci w ma³¿eñstwie ani ¿adnem prawem <lb n='18'/> rozwiedzeni p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>. Pytanie o wienie takie. <lb n='19'/> Dalej pytaliœcie te¿ nas o prawo o tê¿ rzecz, <lb n='20'/> jako u nas nie jest tako obyczaj, aby wiano <lb n='21'/> przed prawem dawano, ale tako, gdy sie <lb n='22'/> maj¹ poj¹æ, tedy jej rowno przed jej przyjacielmi <lb n='23'/> i przed dobrymi ludŸmi wiano daje <lb n='24'/> wymawiaj¹c, co ona ma mieæ po jego œmierci, <lb n='25'/> gdyby on pirzwej umar³, ci to u nas dzier¿¹ <lb n='26'/> za wiano i dawaj¹, a przeto i¿ wiano <lb n='27'/> nie dano przed prawem, ale dano pod³ug tego <lb n='28'/> naszego przypisanego obyczaja, a ludzie, <lb n='29'/> co przy tym byli, drudzy zmarli, a drudzy s¹ <lb n='30'/> ¿ywi, a ci mieni¹, jako wiele tego dzieci mowi¹, <lb n='31'/> i¿ nie wiedz¹ ani chc¹ wiedzieæ o tym  <lb n='32'/> wienie, jestli jej co wianowa³ albo nie, albo <lb n='33'/> jako wiele. Jako¿ ta pani ma tego dokazaæ, <lb n='34'/> aby swego wiana doby³a i odzier¿a³a, bo ci ludzie, <lb n='35'/> co przy tym byli, jedni zmarli, a drudzy  <lb n='36'/> ¿ywi, a ci pamiêtaj¹, i¿ jej wianowano, <pb n='51r'/> <lb n='1'/> ale nie pamiêtaj¹, jako wiele, a dobêdzieli ona <lb n='2'/> swego wiana, mo¿eli z tym wszytkim <lb n='3'/> uczyniæ i niechaæ, co chce, gdyby jej to dano  <lb n='4'/> na czyjim jimieniu, albo co za prawo? Ortel. <lb n='5'/> Gdy¿ ta niewiasta nie mo¿e mieæ ¿adnego <lb n='6'/> œwiadectwa, co jej dano za wiano, tedy <lb n='7'/> dzieci, s³owie jej pasierbowie, bli¿szy s¹ samy <lb n='8'/> sw¹ rêk¹ przysi¹<corr>c</corr>, i¿ jich ociec <corr sic='nie'></corr> nie <lb n='9'/> wianowa³, a nie chcia³y ony przysi¹<corr>c</corr>, i¿ jej <lb n='10'/> tako wiele wianowano, jako ona mieni, a <lb n='11'/> <corr>t</corr>ako wiêc dobywszy, mo¿e uczyniæ i niechaæ <corr>z</corr> swem <lb n='12'/> wianem, co chce p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>? Gdy kogo ob¿a³uj¹ o <lb n='13'/> g³owê, o rany, a on by zbie¿a³. Gdyby jeden <lb n='14'/> cz³owiek ¿a<corr>³ow</corr>a³ na drugiego o g³owê, o  <lb n='15'/> ciê¿k¹ ranê, albo ocz jinnego niesprawnego, a ten <lb n='16'/> cz³ek nie by³by doma, ani by tu oczywiœcie sta³ <lb n='17'/> przy ¿a³obie, mo¿e tego cz³owieka natychmiast <lb n='18'/> przytwierdziæ, s³owie wzi¹szy o to jako <lb n='19'/> zbieglca, acz powod nañ nie doœwiadczy, a gdyby powod <lb n='20'/> nañ nie doœwia<corr>d</corr>czy³, mog¹li mu udzia³aæ trzy  <lb n='21'/> dwie niedzieli roku, albo jako d³ugo p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>? Ortel. <lb n='22'/> Bêdzieli kto ob¿a³owan o g³owê albo o ciê¿k¹ <lb n='23'/> ranê, albo oczkolwiek jinnego, co mu jidzie <lb n='24'/> na szyjê albo na rêkê za gor¹ce rzeczy, a on <lb n='25'/> nie jest przy tem, na tego maj¹ ¿a³owaæ przez <lb n='26'/> ca³¹ noc, a nazajutrz maj¹ go owo³aæ i na <lb n='27'/> porêkê, a nie chceli kto zañ rêczyæ, tedy ji <lb n='28'/> maj¹ zatwierdziæ jako winowatego i zbiega, <lb n='29'/> a powodowi ju¿ nie trzeba nañ doœwia<corr>d</corr>czaæ p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>. <lb n='30'/> Mali goœæ w zawieszony czas przysi¹<corr>c</corr> czyli <supplied>nie</supplied>. <lb n='31'/> Mali goœæ albo jinny cz³owiek, co nie mo¿e  <lb n='32'/> rêkojemstwa mieæ a nie chce czekaæ do otworzonego <lb n='33'/> czasu, mo¿eli przysi¹<corr>c</corr> w zwieszony  <lb n='34'/> czas i musili czyli nie mo¿e, a mo¿eli wojt <lb n='35'/> to od³o¿yæ dalej bez jich dzia³<corr>u</corr>, albo co <lb n='36'/> o to jest za prawo? Ortel na to. <pb n='51v'/> <lb n='1'/> Podro¿nym ludziom i goœciom, co niedobrze <lb n='2'/> k <corr>s</corr>¹du s³uszaj¹, albo ludziom, co sie  <lb n='3'/> zgotowali tako daleko i k s¹dowi przy<corr>æ</corr> nie mog¹, <lb n='4'/> tym sie godzi i mog¹ przysi¹<corr>c</corr> w zawieszony  <lb n='5'/> czas, a tej przysiêgi nie mo¿e wojt od³o¿yæ <lb n='6'/> przez jich przyzwolenia, ale ludziom, co tako <lb n='7'/> blisko siedz¹, i¿ mog¹ wy³o¿onego s¹du <lb n='8'/> patrzyæ i musz¹ tych przysiêgê mo¿e  <lb n='9'/> dobrze wojt od³o¿yæ, a nie maj¹li rêkojemstwa, tych <lb n='10'/> ma wojt, s³owie pospolny pose³ <corr>s</corr>chowaæ a¿ <lb n='11'/> do s¹du po³o¿onego o<corr>t</corr>worzonych dni, a¿ oni <lb n='12'/> musz¹ przysiêgi cirpieæ i czyniæ p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>. Mog¹li <lb n='13'/> w zawieszony czas sêdziæ albo ortele wydawaæ <lb n='14'/> o bezprawne rzeczy. Mog¹li sie o bezprawne <lb n='15'/> rzeczy w zawieszony czas prawowaæ, a <lb n='16'/> ortele wydawaæ na to, czyli nie mog¹  <lb n='17'/> p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>. Ortel. Nie mog¹ sie prawowaæ o  <lb n='18'/> bezprawne rzeczy w <corr>w</corr>wi¹zany <corr>c</corr>zas, tego <supplied>nie broni¹</supplied> wwi¹zan<corr sic='i'></corr>e  <lb n='19'/> czasy, bêdzieli uchwacon za gor¹cej <lb n='20'/> rzeczy, w takich rzeczach mog¹ ortele naj<corr>æ</corr> i wyrzec. <lb n='21'/> Mog¹li w wi¹zany czas zak³ady opowiadaæ. <lb n='22'/> Mo¿eli w wi¹zan<corr sic='i'></corr>e czasy zak³ady opowiadaæ, <lb n='23'/> s³owie aczby kto chcia³ kupiæ, <lb n='24'/> daæ wo³aæ i rol<corr>e</corr> wzdaæ, i ortele na to wyrzec, <lb n='25'/> czyli nie mo¿e, co o to jest za prawo. Ortel. <lb n='26'/> W wi¹zane czasy nie maj¹ sie prawowaæ, <lb n='27'/> ale rol<corr>e</corr> mog¹ opowiadaæ, chceli kto <lb n='28'/> kupiæ i wzdaæ, mo¿e w gajnym s¹dzie, co <lb n='29'/> jej pirwej prawem dobyto p<supplied>od³ug</supplied> prawa. Ktorymi <lb n='30'/> s³owy s¹d gaiæ pod³ug majdborskiego prawa. <lb n='31'/> Jako ktorymi s³owy ma byæ gajon s¹d <lb n='32'/> pod³ug M p, a jako wiele k temu maj¹ <lb n='33'/> byæ przysiê¿nikow, namieniaj¹c jich mniej <lb n='34'/> nie mo¿e byæ, albo acz jich nie wiêcej trzeba, <lb n='35'/> ni¿li ku drugiej, a jako wiele wiêcej <pb n='52r'/> <lb n='1'/> trzeba, a gdy przydzie dzieñ praw<corr>u</corr> wy³o¿ony, <lb n='2'/> ktor¹ godzinê a jako d³ugo powinni s¹ przysiê¿nicy  <lb n='3'/> siedzieæ wojtowi k s¹du p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>? Mo¿eli <lb n='4'/> wojt pytaæ przysiê¿nikow o czas gajenia <lb n='5'/> s¹du. Gdy przydzie po³o¿ony czas albo <lb n='6'/> dzieñ s¹du, albo praw, tedy pod³ug <corr>M</corr>a<supplied>jd</supplied>burska <lb n='7'/> ma na stol<corr>e</corr>c sieœæ wojt z p<corr>rz</corr> ysiê¿niki  <lb n='8'/> na ³awicê a ma pytaæ wojt przysiê¿nikow, <lb n='9'/> jestli czas s¹d gaiæ. Tedy przysiê¿nik ma naj<corr>æ</corr>  <lb n='10'/> ortel, i¿ jest czas, a drugie najdzie  <lb n='11'/> przysiê¿nik i mo¿e dobrze, gdy¿ jest wojtem. <lb n='12'/> Tedy wojt ma rze<corr>c</corr>: Jako mnie z prawa  <lb n='13'/> naleziono, tako ja tuta gajê s¹d i zapowiadam, <lb n='14'/> co z prawa ma<supplied>m</supplied> zapowiadaæ i odpu<corr>s</corr>zczam <lb n='15'/> ka¿demu swe prawo fordrowaæ, s³owie prawa,  <lb n='16'/> acz czas pod³ug p<supplied>rawa</supplied>. To ju¿ s¹d gaj¹. <lb n='17'/> Tedy wojtow pose³ ma ludziom opowiedzieæ, <lb n='18'/> i¿ maj¹ gajny s¹d, wiêc fordruj¹, komu trzeba p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>.  <lb n='19'/> Jako wiele przysiê¿nikow ma byæ <lb n='20'/> ku s¹du. Pytaliœcie nas te¿ o prawo, <lb n='21'/> jako wiele przysiê¿nikow ma byæ namniej  <lb n='22'/> ku gajnemu s¹dowi o wszelk¹ rzecz, aby <lb n='23'/> wojt mog³ sêdziæ p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>. Ortel. <lb n='24'/> Przysiê¿nikow nie ma byæ mniej trzech: <lb n='25'/> jeden, co ortel ma naj<corr>æ</corr>, s³owie wyrzec, <lb n='26'/> a dwa, co k temu maj¹ przyzwoliæ. Z tymi <lb n='27'/> mo¿e wojt s¹d gaiæ a sêdziæ, co trzeba. Nie <lb n='28'/> mali, albo nie mo¿eli jich wiêcej mieæ, a to <lb n='29'/> jest z prawa. Jeden m¹¿ wzda³ swej ¿enie <lb n='30'/> p<corr>ó</corr>³ jimienia stoj¹cego przed s¹dem. <lb n='31'/> Przyszed³ jeden cz³ek <corr>z</corr> sw¹ ¿on¹ przed gajny <lb n='32'/> s¹d i wzda³ jej po³owicê swego jimienia <lb n='33'/> stoj¹cego, co go sam doby³ i zarobi³ <lb n='34'/> tako, aby ona po jego œmierci jako dziedziczka <pb n='52v'/> <lb n='1'/> z nim, co chce, uczyni³a, ale poko on ¿yw, ma w nim <lb n='2'/> w³odnoœæ, jako to w swym. Potym m¹¿ i ¿ona <lb n='3'/> zastawili to jimienie a za to je<corr>sz</corr>cze winowaci, <lb n='4'/> a m¹¿ bez ¿ony wzi¹³ pieniêdzy na dwie grzywnie <lb n='5'/> czynszu tego¿ domu i temi pieniêdzmi <lb n='6'/> zbudowa³ zasiê ten dom po pogorzeniu, ale <supplied>nie</supplied> <lb n='7'/> przed gajnym s¹dem, a te¿ ta ¿ona jego <lb n='8'/> rêczy³a o drugie d³ugi za tego swego mê¿a. Ten <lb n='9'/> m¹¿ umar³, jego ¿ona <supplied>w</supplied>wi¹za³a sie w po³owicê <lb n='10'/> jego stoj¹cego jimienia, jako jej wzda³ <lb n='11'/> za ¿ywota przed gajnem s¹dem, a w drug¹ <lb n='12'/> po³owicê <supplied>w</supplied>wi¹za³y sie tego umar³ego dzieci. <lb n='13'/> Ty to dzieci chc¹, aby ta pani wszyst<supplied>k</supplied>ich <lb n='14'/> d³ugow po³owicê pomog³a p³aciæ, jako¿ ma <lb n='15'/> tego jimienia po³owicê. Ta pani mowi, <lb n='16'/> i¿ jim ¿adnych d³ugow tych pomoc nie chce, <lb n='17'/> ali¿ jej to prawo ska¿e. O to was prosiemy, <lb n='18'/> nauczcie nas, co jest o to za prawo? Ortel. <lb n='19'/> Cokolwiek ta ¿ona za swego umar³ego mê¿a <lb n='20'/> d³ugow rêczy³a i w ktorych sie zna, <lb n='21'/> ty ma ona p³aciæ, a mo¿e sie jinnym ludziom <lb n='22'/> rowno podeprzeæ tego rêczonego zap³acenia na <lb n='23'/> jego jimieniu, co po nim zosta³o, a co te¿ <lb n='24'/> m¹¿ zostawi³ czynszu tego domu przed gajnym  <lb n='25'/> s¹dem, to ta ¿ona ma cirpieæ. Musi przeto, <lb n='26'/> i¿ on w tym by³ wolen za ¿ywota czyniæ i <lb n='27'/> niechaæ, co chcia³, ale d³ugi i zastawienie <lb n='28'/> przez gajnego s¹du nie ma ta pani p³aciæ <corr>z</corr> <lb n='29'/> swe czêœci p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>. O zapowiedzi, ktora by <lb n='30'/> moc mia³a o jimienie i o jinne rzeczy. <lb n='31'/> Przyszed³ cz³owiek do wojta prosz¹c <lb n='32'/> pos³a na zapowiedzenie jimienia swego  <lb n='33'/> d³u¿nika, a wojt wtenczas nie mia³ pos³a <pb n='53r'/> <lb n='1'/> przy sobie. Rzek³ temu cz³owiekowi: Przyjajêæ  <lb n='2'/> pos³a, gdzie ji najdziesz, weŸmi ji i zapowiedz. <lb n='3'/> Po<supplied>tym</supplied> przyszed³ drugi cz³owiek i prosi³ te¿ pos³a na <lb n='4'/> zapowiedzenie za swoj d³ug tego¿ jimienia. Wojt da³ <lb n='5'/> mu pos³a, ale nieprz<corr>y</corr><supplied>siê</supplied>¿niego. Przyszed³ pirwej k <lb n='6'/> temu jimieniu i zapowiedzia³ je pirwej, ni¿li <lb n='7'/> on pirzwej u wojta by³ i pos³a prosi³. Potym <lb n='8'/> przyszed³ trzeci i wzi¹³ pos³a przysiê¿nego <lb n='9'/> bez wojta i zapowiedzia³ to jimienie <lb n='10'/> te¿ w s<supplied>w</supplied>em d³udze. A czwarty przyszed³ przed <lb n='11'/> gajny s¹d i przypowiedzia³ sie te¿ k temu <lb n='12'/> jimieniu. Ktory miedzy tymi cztyrzmi bliszy <lb n='13'/> k temu jimieniu siêgn¹æ, albo co za prawo? <lb n='14'/> Na to M p S M p Trzeciego cz³eka <lb n='15'/> zapowiedzenie ma sie ostaæ, bo ¿adny cz³ek <lb n='16'/> nie mo¿e nikomu zapowiedzieæ ktoregokolwiek <lb n='17'/> jimienia, jedno wojt, albo jego pose³, co ku <lb n='18'/> praw<corr>u</corr> przysi¹g³. Gdy komu jimienie zapowiedz¹, <lb n='19'/> a on zbie¿y. Gdy ktoremukolwiek cz³owiekowi <lb n='20'/> zapowiedz¹ jimienie a on zbie¿y, <lb n='21'/> jako albo ktorym obyczajem jego jimienia  <lb n='22'/> prawem dobyæ p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>? Ortel na to. <lb n='23'/> Bêdzieli komu jego jimienie z prawa albo przed <lb n='24'/> prawem zapowiedziano, a zbie¿y, tego nie trzeba <lb n='25'/> pozywaæ, ale co je zapowiedzia³, ma sie <lb n='26'/> przypowiedzieæ i daæ wo³aæ we trzech bli¿szych <lb n='27'/> s¹dziech gajnych, a nie przydzieli ten d³u¿nik, <lb n='28'/> tedy wojt ma temu, kto zapowiedzia³, w to <lb n='29'/> jimienie wwi¹zanie daæ p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied> w jego d³udze, <lb n='30'/> a to z prawa.Trzebali pozwaæ ku zapowiedzi, <lb n='31'/> czyli <supplied>nie</supplied>. Gdy cz³owiekowi zapowiedziano jego <lb n='32'/> jimienie, gdyby doma nie by³ ani ku praw<corr>u</corr>  <lb n='33'/> pozwan, jako prawem mog¹ dobyæ <supplied>czyli nie</supplied>, trzebali <lb n='34'/> go pozwaæ, czyli co o to za prawo? Ortel. <lb n='35'/> Nie trzeba tego przeto pozywaæ, ale zapowiedz¹li <pb n='53v'/> <lb n='1'/> komu jego jimienie, a on doma nie by³ ani  <lb n='2'/> pozwan, a to jimienie jest o¿a³owano, s³owie  <lb n='3'/> prawem dosiêgniono, a on by o tym zapowiedzeniu <lb n='4'/> nie wiedzia³, ten sie mo¿e zasiê k <corr>s</corr>wemu  <lb n='5'/> jimieniu ci¹gn¹æ, ale i¿ by³ tako daleko, i¿ nie <lb n='6'/> mog³ pirwej przy<corr>æ</corr> o swe jimienie opowiadaæ, <lb n='7'/> albo acz go te¿ ktora pilna rzecz nie <lb n='8'/> wci¹gnê³a, a to ma ukazaæ, jako jest prawo. <lb n='9'/> Przydzieli, w¿dy musi opowiadaæ za d³ug onemu, <lb n='10'/> co jego jimienie zapowiedzia³ p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>. <lb n='11'/> Gdyby kto komu zast¹pi³ drogê z ostr¹ broni¹. <lb n='12'/> Gdyby kto komu zast¹pi³ drogê z ostr¹ broni¹, <lb n='13'/> ktor¹¿ mieni, s³owie chce niesprawnoœæ uczyniæ, <lb n='14'/> znali to przed gajnym s¹dem, ma za to cirpieæ, <lb n='15'/> albo straciæ sw¹ rêkê. Zaprzyli sie, za to  <lb n='16'/> musi samotrzeæ przysi¹<corr>c</corr>, a bêdzieli zarêczon <lb n='17'/> ku praw<corr>u</corr>, gdy nie stanie na trzech bli¿szych s¹dziech, <lb n='18'/> tedy rêkojmie maj¹ po³owicê winy i wety, <lb n='19'/> s³owie wszego, co on mia³ zap³aciæ, to oni <lb n='20'/> maj¹ zañ daæ po³owicê, a onego skazaæ <lb n='21'/> w straceniu, jako z prawa maj¹ pod³ug p<supplied>rawa</supplied>. <lb n='22'/> Gdy kto ¿a³uje na kogo <corr>z</corr> œwia<corr>d</corr>ki. <lb n='23'/> Gdy cz³owiek ¿a³uje na kogo <corr>z</corr> œwia<corr>d</corr>ki a prosto <lb n='24'/> odpowiada odpowiadaæ, tedy ten, co ¿a³uje, <lb n='25'/> ma nañ dokonaæ samotrzeæ przysiêgi, a <lb n='26'/> k tym œwia<corr>d</corr>kom mo¿e mieæ dzieñ trzy dwie <lb n='27'/> niedzieli, wyj¹wszy o dziedzictwo i o gor¹ce <lb n='28'/> rzeczy, w tych dalszego roku nie ma p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>. Gdy <lb n='29'/> kto komu odda swe jimienie za ¿ywota. <lb n='30'/> Oddali cz³owiek swe jimienie za ¿ywota <lb n='31'/> swego, co jim mo¿e oddaæ tako, i¿ jim <lb n='32'/> mo¿e a ma sam w³adaæ, poko ¿yw, a nie odwo³a<corr>³</corr>liby <lb n='33'/> tego dawania za ¿ywota, te<corr>d</corr>y po jego <lb n='34'/> œmierci to od<supplied>d</supplied>awanie ma staæ w <corr>s</corr>wej <lb n='35'/> mocy, a umrzeli ten, komu oddano, tedy to przydzie <lb n='36'/> na jego przyrod<corr>z</corr>one bli¿sze pod³ug prawa. <pb n='54r'/> <lb n='1'/> Gdyby goœæ albo niepewny cz³owiek doby³ <lb n='2'/> czyjego jimienia a tego by doma nie by³o. <lb n='3'/> Jakosmy was pirwej pytali o to, gdyby cz³ek <lb n='4'/> zapowiedzia³ jimienie, a¿ by go prawem doby³, <lb n='5'/> a gdyby ten cz³ek, co doby³ tego jimienia, by³ goœæ <lb n='6'/> albo taki mie<corr>sz</corr>czanin nasz, i¿by nie by³ pewny, <lb n='7'/> tako i¿ gdyby on cz³ek zasiê do domu przyszed³, <lb n='8'/> i¿by nie wiedzia³, gdzie onego naj<corr>æ</corr>, co jego  <lb n='9'/> jimienia doby³ i wi¹za³ sie jim, on doma  <lb n='10'/> nie by³. My sie bojemy tego a prosiemy was, <lb n='11'/> nauczcie nas, maj¹li onego niepewnego  <lb n='12'/> zatwierdziæ rêkojemstwem albo jinnym ktorym <lb n='13'/> obyczajem, a <supplied>kto</supplied> to ma uczyniæ, a jako albo co <lb n='14'/> o to za prawo? Ortel. <lb n='15'/> Nie macie sie baæ, bo <supplied>to</supplied> nie s³usza <lb n='16'/> na wasz urz¹d a nie jesteœcie wiêcej <lb n='17'/> winowaci, jedno na<corr>æ</corr> ortel pod³ug tego, <lb n='18'/> jako was wojt pyta pod³ug ¿a³oby i <lb n='19'/> odpowiadania p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>. Jako d³ugo przysiê¿nicy <lb n='20'/> maj¹ siedzieæ wojtowi ku praw<corr>u</corr>. <lb n='21'/> Dalej pytaliœcie, kiedy, s³owie ktory czas  <lb n='22'/> a jako d³ugo <supplied>maj¹</supplied> albo musz¹ przysiê¿nicy wojtowi <lb n='23'/> ku praw<corr>u</corr> siedzieæ w s¹dzie p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>? Ortel. <lb n='24'/> Przysiê¿nicy maj¹ siedzieæ na ³awicy w <lb n='25'/> s¹dzie ku praw<corr>u</corr> wszelkiej rzeczy, ocz s¹d zagaj¹, <lb n='26'/> poko kto ma co przed niemi sprawiaæ a wojt <lb n='27'/> ma z nim siedzieæ sêdziæ z przysiê¿niki za dnia <lb n='28'/> œwiat³oœci p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>. Kiedy goœciowi zak³ad zastawi¹.  <lb n='29'/> Dalej te¿ goœæ z zak³adem, co mu zostawiaj¹ <lb n='30'/> za wyznany d³ug, mali czekaæ, a jako wiele <lb n='31'/> dni ma dalej albo wiêcej czekaæ pod³ug prawa, <lb n='32'/> b¹dŸ zak³ad jid¹cy, albo niejid¹cy, a mie<corr>s</corr>zczanin <lb n='33'/> te¿, jako d³ugo ma czekaæ, a musz¹li zak³ad <lb n='34'/> braæ za wyznany d³ug, albo co o to jest <lb n='35'/> za prawo? Ortel. Goœciowi, co tako daleko <lb n='36'/> siedzi, i¿ nie jest powinien patrzyæ dnia <lb n='37'/> po³o¿onego s¹du, albo prawa obyczajnie, s³owie <pb n='54v'/> <lb n='1'/> ode <supplied>d</supplied>w<corr>u</corr> <corr>n</corr>iedziel, temu maj¹ przede dwiema  <lb n='2'/> niedzieloma zap³aciæ, s³owie dzieñ dalej nie zap³acili <lb n='3'/> jeden mie<corr>s</corr>zczani<corr>n</corr> drugiemu mie<corr>s</corr>zczaninowi <lb n='4'/> za dwie niedzieli, jako mu z prawa ska¿¹, tedy wojt <lb n='5'/> na nim ma pod³ug prawa sw¹ winê. Bêdzieli <lb n='6'/> to powod dalej ¿a³owa³, tedy mu maj¹ skazaæ <lb n='7'/> za t<corr>y</corr>dzieñ zap³aciæ, a potym za dwa dni, jako <lb n='8'/> czêsto zasiedzi, s³owie zamiêszka, tako <lb n='9'/> czêsto wojtowi winê przeda³, ¿a³ujeli nañ  <lb n='10'/> powod p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>. Gdy<corr sic='by'></corr> wielkierz od miasta ustawi¹. <lb n='11'/> Gdyby raæce z przysiê¿niki i z pospolstwem <lb n='12'/> uczynili wielkierz, s³owie uchwa³ê, <lb n='13'/> i ten by potwierdzon krolewskim albo <lb n='14'/> dziedzicznego pana listem, a g<supplied>d</supplied>y bysta przysz³a dwa <lb n='15'/> przed prawo, a par³y sie o taki cz³onek, ocz ten <lb n='16'/> wielkierz mia³by byæ przeciw przysiê¿nemu <lb n='17'/> praw<corr>u</corr>, jako maj¹ przysiê¿nicy prawo, albo <lb n='18'/> ortel wyrzec pod³ug tego wielkierza, czyli pod³ug <lb n='19'/> pisanego prawa. Kto ma ortel naj<corr>æ</corr>, a kto <lb n='20'/> ji ma wyrzec, a mali te¿ pisarz to wszytko <lb n='21'/> sam braæ, co zarobi od listow, czyli nie. <lb n='22'/> Przysiê¿nicy maj¹ ortel naj<corr>æ</corr> i prawo <lb n='23'/> wyrzec pod³ug pisanego prawa, jako jest prawo, <lb n='24'/> i¿ pisarz od ka¿dego <corr>s</corr>zep<corr>s</corr>zel<corr>nik</corr>u grosz jeden, a od <lb n='25'/> listu <corr>s</corr>ztyrze grosze, co ji on pisze, a my ji  <lb n='26'/> pieczêtujemy, mali on sam sobie wszytki ty <lb n='27'/> pieni¹dze mieæ, czyli mamy te¿ mieæ <lb n='28'/> ktory dzia³ za nasz trud, albo co o to za prawo. <lb n='29'/> Co wasz pisarz bierze pod³ug dawnego  <lb n='30'/> obyczaja za sw¹ robotê, albo za s³u¿bê, to <lb n='31'/> wszystko jest jego, poko on za to robi, a wy <lb n='32'/> k temu nic nie macie p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>. A my tako <lb n='33'/> trzymamy z naszemi mieskiemi pisarzmi, i¿ sie <lb n='34'/> nam podobaj¹, a radzi nam s³u¿¹, a to <lb n='35'/> pod³ug obyczaja. Gdy przysiê¿nicy za swe pieni¹dze <pb n='54r'/> <lb n='1'/> po ortel s³ali. Gdyby przysiê¿nicy za  <lb n='2'/> swe albo za pospolne pieni¹dze pos³ali <lb n='3'/> po pra<corr>w</corr>o, aby je wiedzieli, potym przyd¹ <lb n='4'/> dwa o tak¹ rzecz <supplied>sie</supplied> prawowaæ, mog¹li  <lb n='5'/> przysiê¿nicy zasiê wzi¹æ swe pieni¹dze od <lb n='6'/> tego, co straci, co oni wydali na ten ortel, czyli <lb n='7'/> nie mog¹, albo co o to za pra<corr>w</corr>o. Ortel. <lb n='8'/> S¹li ortele, co po nie œl¹ przysiê¿nicy <lb n='9'/> pieni¹dze dla nauki, nie trzeba nikomu potym <lb n='10'/> za nie p³aciæ, bo ocz bêdziecie w s¹dzie <lb n='11'/> pytani, toœcie powinni naj<corr>æ</corr>, cokolwiek <lb n='12'/> wiecie, i wyrzec, a co sie prawuj¹, ktory straci, <lb n='13'/> ten wszytko zap³aciæ ma p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>. Jeden cz³ek <lb n='14'/> sirotny by³ uranion barzo. Sirotny cz³ek <lb n='15'/> barzo ciê¿ko uranion, tego fordrowa³ wojt <lb n='16'/> przez swego rzecznika prze jego siroctwo i <lb n='17'/> ost<corr>rz</corr>eg³ fordrowaniu, wyzna<corr>³</corr>liby boleœæ, aby <lb n='18'/> te¿ mog³ wyznaæ ¿a³obê, a temu o¿a³owanemu <lb n='19'/> cz³owieku udzia³ano dzieñ do zajutrza. Tedy <lb n='20'/> przyszed³ przed prawo, komu dana wina, <lb n='21'/> ¿a³owa³ nañ wojt swym rzecznikiem, prosto <lb n='22'/> jemu daj¹c winê. Tedy on te¿ prosto odpowiedzia³ <lb n='23'/> sw¹ niewinnoœæ. Tedy skazano samemu <lb n='24'/> sie odprzysi¹<corr>c</corr>, a gdy mia³ przysi¹<corr>c</corr>, tedy <lb n='25'/> ¿¹da³ od wojta dnia, a wojt mu go nie chcia³ <lb n='26'/> daæ i ¿¹da³ po nim przysiêgi pirzwe, <lb n='27'/> wtore i trzecie, i <supplied>cz</supplied>warte, a gdy nie chcia³ <lb n='28'/> przysi¹<corr>c</corr>, przysiê¿nicy wstali, bo jich <lb n='29'/> wojt o ¿adne prawo nie pyta³, a o takie <lb n='30'/> prawo wojt go wsadzi³ w jêctwo, a ¿adnego <lb n='31'/> prawa potym z nim nie uczyni³. Potym <lb n='32'/> umar³ ten raniony cz³ek, a gdy <corr>rz</corr>ecznik  <lb n='33'/> mia³ fordrowaæ tego umar³ego cz³eka, wzi¹³ <pb n='55v'/> <lb n='1'/> pieni¹dze od strony i odst¹pi³ fo³drowania, <lb n='2'/> jako¿ to wyzna³ w <corr>j</corr>êctwie przed wojtem <lb n='3'/> i przede dwiema przysiê¿nikoma. Potem wojt <lb n='4'/> przed gajnym s¹dem da³ mu o to winê, a on <lb n='5'/> sie wyzna³, i¿ bra³ pieni¹dze i rzek³, i¿em sie <lb n='6'/> za<corr>r</corr>zek³ na <corr>s</corr>powiedzi dalej rzecznikiem nie byæ, <lb n='7'/> nikomu na siê nie staæ i da³ sie wojtowi <lb n='8'/> na mi³oœæ o tê rzecz. Pytamy, przepad<corr>³</corr>li te¿  <lb n='9'/> Co o to wojt, i¿ tedy¿ nie dokona³ prawa <lb n='10'/> i ten rzecznik, co przepad³, co wzi¹³ pieni¹dze, <lb n='11'/> a tej rzeczy nie dofo³drowa³, w tem ten <lb n='12'/> morderz jest prozen krolewsk¹ p<supplied>r</supplied>oœb¹ i kazanim. Ortel. <lb n='13'/> Gdy¿ wojt pocz¹wszy rzecz w s¹dzie <lb n='14'/> i nie dokona³, bêdzieli przysiê¿ny  <lb n='15'/> wojt od swego pana winowan przed prawem, <lb n='16'/> i¿ tej rzeczy chcia³, nie dos¹dzi³, s³owie nie  <lb n='17'/> dokona³. Znali to przed prawem, tedy jest <lb n='18'/> on uczyni³ naprzeciw swej przysiêdze i przeciw <lb n='19'/> swemu praw<corr>u</corr>, a nie mo¿e wiêcej wojtem <lb n='20'/> byæ, s³owie na prawie siedzieæ, a ma swemu <lb n='21'/> praw<corr>u</corr> pokupiæ winê, a to jest z prawa. <lb n='22'/> A o tem rzeczniku, co tê rzecz opuœci³ z  <lb n='23'/> wojtem, mowiemy. Te¿ o tym rzeczniku <lb n='24'/> mowiemy prawo, gdy¿ on sw¹ wol¹ to <lb n='25'/> wyzna³ przed gajnym s¹dem, i¿ on chc¹c opuœci³ <lb n='26'/> tê rzecz, ku ktorej pirzwej przyszed³, a pieni¹dze <lb n='27'/> prze to bra³, tedy ten rzecznik jest winowat, a <lb n='28'/> ma wojtowi pokupiæ winê i straci³ prawo, <lb n='29'/> s³owie zosta³ przez prawa, a nie mo¿e wiêcej <lb n='30'/> rzecznikiem byæ pod³ug prawa, jako jest prawo. <lb n='31'/> Kiedy wojt pocznie ktor¹kolwiek  <lb n='32'/> bezprawn¹ rzecz sirotn¹ fordrowaæ prawem  <lb n='33'/> ktorym. Gdy wojt fo³druje o g³owê, o  <lb n='34'/> ciê¿kie rany, albo o ktor¹kolwiek bezprawn¹  <lb n='35'/> rzecz sirotn¹, co sie sta³a niewieœcie, <lb n='36'/> s³owie i¿ jej mê¿a urani¹ albo zabij¹, albo <pb n='56r'/> <lb n='1'/> dzieciom oæca, a ten ura¿ony albo zabity nie <lb n='2'/> ma rodziny, albo przyrodzonych przyjacieli  <lb n='3'/> mê¿czyzny tako, i¿ to wojt musi fo³drowaæ, a ten <lb n='4'/> o¿a³owany stanie ku praw<corr>u</corr> gotow odpowiadaæ, <lb n='5'/> a temu z prawa przydzie odprzysi¹<corr>c</corr> sie, mo¿eli  <lb n='6'/> wojt tê przysiêgê wzi¹æ, a mo¿eli takiemu <lb n='7'/> z³omcy miru odpuœciæ, aby sie z nimi zjedna³, <lb n='8'/> albo mo¿eli te¿ wojt o jednê tak¹ rzecz  <lb n='9'/> wzi¹æ przysiêgê, a o drugie daæ sie <corr>z</corr> sob¹  <lb n='10'/> jednaæ, a kto ma prawo k tym pieni¹dzom, co <lb n='11'/> jednacze uczyni¹, i¿ je maj¹ daæ za bezprawn¹  <lb n='12'/> rzecz, <corr>s</corr>³owie za g³owê, za ciê¿kie rany, albo <lb n='13'/> zaczkolwiek takiego, komu ty pieni¹dze przyd¹ <lb n='14'/> p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>. Ortel. Fo³drujeli wojt sirotn¹ <lb n='15'/> g³owê, ciê¿kie rany, albo cokolwiek takiego  <lb n='16'/> bezprawnego, co mê¿czyzny nie maj¹ przyrodzonego, <lb n='17'/> co by to fo³drowa³, a stanieli komu wina <lb n='18'/> dana, a bêdzieli mu skazano odprzysi¹<corr>c</corr> sie <lb n='19'/> t¹ przysieg¹, to ma wojt przy<corr sic='szyadz'></corr>j¹æ i <lb n='20'/> co na jednaniu ska¿¹ daæ i jednanie dokona³e <lb n='21'/> mo¿e s¹pierzem rzecznik k sobie wzi¹æ. <lb n='22'/> Nie przydzieli ktory mê¿czyzna przyrodzony tego <lb n='23'/> umar³ego, co by ji fo³drowa³ w rok i w dzieñ, a <lb n='24'/> przyszed<corr>³</corr>liby ktory mê¿czyzna tego zabitego <lb n='25'/> przyrodzony acz po roku i dniu, gdy uka¿e pod³ug <lb n='26'/> prawa, i¿ nie mog³ pirzwej przy<corr>æ</corr> przed  <lb n='27'/> niewolnoœci¹, temu ma wojt ty pi<supplied>e</supplied>ni¹dze, co je <lb n='28'/> wzi¹³, pod³ug jednania za g³owê daæ, a ¿ona ani <lb n='29'/> dziewka k tym ¿a³obam fo³drowania ¿<corr>a</corr>dnego <lb n='30'/> nie ma, a to jest z prawa. Gdy kogo  <lb n='31'/> o¿a³uj¹ o g³owê,albo o ciê¿kie rany, albo <lb n='32'/> oczkolwiek bezprawnego jinnego. <lb n='33'/> Gdy kogo o¿a³uj¹ o g³owê, o ciê¿kie rany, <lb n='34'/> albo oczkolwiek jinnego niesprawnego, a <lb n='35'/> sta³oli by to przez noc, mali tego pozwaæ pose³, <pb n='56v'/> <lb n='1'/> czyli nie ma, a wo³aæ go ku praw<corr>u</corr>, a mog¹li mu <lb n='2'/> prawiæ dzieñ ku pirzwszym trzem s¹dom, albo jako <lb n='3'/> d³ugo mo¿e mieæ rok, i¿by ji potym mo¿ono  <lb n='4'/> skazaæ, gdyby kto ji rêczy³ ku praw<corr>u</corr>, albo co jest <lb n='5'/> o to za prawo. Ortel. Bêdzieli cz³owiek o¿a³owan <lb n='6'/> o g³owê, o ciê¿kie rany, albo oczkolwiek jinnego <lb n='7'/> niesprawnego, co sie zasz³o przez noc, na tego <lb n='8'/> maj¹ we trzech bli¿szych s¹dziech ¿a³owaæ, a <lb n='9'/> mog¹ ku praw<corr>u</corr> wo³aæ, a nie trzeba go k temu  <lb n='10'/> pos³em pozwaæ. Nie przydzieli k temu praw<corr>u</corr> <lb n='11'/> oczy<corr>s</corr>zczaæ sie, tedy w tych trzech s¹dziech mog¹ ji <lb n='12'/> skazaæ winnego a osêdzi<corr>æ</corr> i zatwierdziæ p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied> <lb n='13'/> jako prawo. Prawowa³asta sie dwa o murowan¹ <lb n='14'/> œcianê. W naszem mieœcie jeden przypowiedzia³ <lb n='15'/> sie ku po³owicy murowi swego <lb n='16'/> s¹siada, a gdy¿ ta sta³a oba s¹pierza przed <lb n='17'/> prawem, rzek³ powod: Tego muru jest po³owica <lb n='18'/> moja, tego chcê dokazaæ. Tedy rzek³ sapierz, <lb n='19'/> jako on to mo¿e albo chce dokazaæ. Tedy powod  <lb n='20'/> rzek³, i¿ to chcê dokazaæ przysiê¿nymi ludŸmi, <lb n='21'/> co od miasta k temu postawieni i co k temu <lb n='22'/> przysiêgli. Tedy rzek³ s¹pierz: Pytam prawa, <lb n='23'/> gdy¿ mur <supplied>jest</supplied> stoj¹ce jimienie dziedzictwo, jako on <lb n='24'/> ma ukazaæ, albo mo¿e, aby by³a po³owica jego.  <lb n='25'/> Tedy mu nal<corr>e</corr>ziono, i¿ ma ukazaæ, jako jest <lb n='26'/> dziedzictwo prawe. Tedy pyta³ s¹pierz, kiedy <lb n='27'/> to chce uczyniæ, i rzek³ powod, i¿ zajutra. A <lb n='28'/> nazajutrz powod przyszed³ z tymi przysiê¿nymi  <lb n='29'/> ludŸmi, co k temu postawieni, s³owie i¿ maj¹ <lb n='30'/> oglêdaæ miedze i jinne o budowanie krzywdy <lb n='31'/> miedzy s¹siady, tym dziej¹ po niemiecku  <lb n='32'/> firtelsz, a ci wyznali, i¿ wiedzieli, bo tramy <lb n='33'/> powoda le¿¹ w murze i na tym jego sklep wmurowan, <lb n='34'/> i na tem je<corr>s</corr>zcze jego tramy w murze le¿¹, <lb n='35'/> ale jego krokwi nie s¹ w mur, ani na mur. Na <lb n='36'/> to s¹pierz rzek³: Pytam prawa, ju¿li ukaza³ <pb n='57r'/> <lb n='1'/> on to, jako jest prawo ukazaæ o dziedzictwo, <lb n='2'/> czyli nie, albo mali je<corr>s</corr>zcze wtore ukazanie czyniæ, <lb n='3'/> albo co jest prawo. Na to prosiemy, nauczcie nas, <lb n='4'/> jest<supplied>l</supplied>i ten powod dosyæ ukaza³ tymi przysiê¿nymi <lb n='5'/> ludŸmi, a takimi tych tramow i sklepieñ  <lb n='6'/> na jego murze osadzonym daleko przez rok i dzieñ <lb n='7'/> przeze wszej odmowy i przez nagabania, albo  <lb n='8'/> mali ktore jinne ukazanie czyniæ dziedzicznie, a <lb n='9'/> jako je ma uczyniæ albo dokazaæ, albo co o to za prawo. <lb n='10'/> S¹li ci przysiê¿ni ludzie od miasta <lb n='11'/> postawieni, aby miedzy s¹siady obeŸrzeli, albo  <lb n='12'/> ogl¹dali miedzne albo jinne krzywdy, o  <lb n='13'/> budowanie miedzy s¹siady rozprawiali, tedy ma <lb n='14'/> przy tym zostaæ pod³ug jich wyznania i przy tem <lb n='15'/> tako, gdzie ten cz³owiek mia³ swe tramy i sklep <lb n='16'/> dalej przez rok i dzieñ bez prawnego nagabania, <lb n='17'/> a to jest pod³ug p<supplied>rawa</supplied>. Gdy kto z dobrej <lb n='18'/> wolej wybierze ¿enie i dzieciom opiekadlnika. <lb n='19'/> Pytaliœcie nas o pra<corr>w</corr>o tako: Gdy cz³owiek <lb n='20'/> z dowierzenia swym dzieciom i ¿enie <lb n='21'/> wybierze z dobrej wolej opiekadlnika, ktorego <lb n='22'/> swego przyrodzonego przyjaciela albo obcego <lb n='23'/> z jego przyzwolenim i to zapisz¹ przed prawem,  <lb n='24'/> powinienli ten opiekadlnik sprawiæ d³ugi <lb n='25'/> tych dzieci i tej paniej, a mali albo mo¿eli, <lb n='26'/> s³owie zysk albo urobek za swoj trud, co urobi, <lb n='27'/> jich jid¹cem jimienim, a mali te¿ upewniæ <lb n='28'/> dzieciom jich jid¹ce jimienie, albo co o to za p<supplied>rawo</supplied>. <lb n='29'/> ¯adny cz³owiek nie mo¿e wybraæ za ¿ywota <lb n='30'/> opiekadlnika swem dzieciom. Kiedy on umrze, <lb n='31'/> tedy bli¿szy przyrodzony mê¿czyzna ma tych <lb n='32'/> nieros³ych dzieci, s³owie co lat nie maj¹, <lb n='33'/> opiekadlnikiem byæ, a mo¿e sie jinny jich <lb n='34'/> jimienim opiekaæ, a ten musi tym dzieciom  <lb n='35'/> upewniæ jich jid¹ce jimienie swem stoj¹cym <pb n='57v'/> <lb n='1'/> jimienim, a nie maj¹li ty niedoros³e dzieci <lb n='2'/> mê¿czyzny przyrodzonego, co by sie jimi opieka³, <lb n='3'/> tedy wojt z rad¹ przyjaciel tych dzieci i z <lb n='4'/> przyzwolenim tych¿e to dzieci maj¹ daæ i postawiæ <lb n='5'/> jim opiekadlnika w jich jimienie, a jako z nim <lb n='6'/> umowi¹ wojt z przysiê¿niki tych dzieci o <lb n='7'/> sprawienie tych d³ugow i urobek jich jid¹cym <lb n='8'/> jimienim, tako on to ma mieæ i dzier¿eæ p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>, a <lb n='9'/> to, co jest prawo. Gdy kto u kogo zastanie <lb n='10'/> ktor¹ kradzie¿, albo konia, albo co. <lb n='11'/> Gdy mie<corr>s</corr>z<corr>c</corr>zanin, albo goœæ jimie sie u drugiego <lb n='12'/> goœcia albo mie<corr>s</corr>zczanina konia, albo jine rzeczy, <lb n='13'/> a rzek³by, i¿ mu ten koñ ukradzion albo rozbit, <lb n='14'/> albo jakokolwiek mu ktora rzecz zginê³a, a <lb n='15'/> odpowiadacz rzek³by: Jam tego konia albo tê rzecz <lb n='16'/> kupi³, a mog¹ dobrze mieæ zachojcê tam, gdzie <lb n='17'/> te¿ jest niemieckie prawo. Mali powod ci¹gn¹æ, <lb n='18'/> s³owie poj<corr>æ</corr> albo <corr sic='n'></corr>jechaæ, do zachoæce od <lb n='19'/> tego do drugiego, a jako wiele tych zachodziec <lb n='20'/> mo¿e byæ, a jako daleko, a mali te¿ powod tamo <lb n='21'/> poj<corr>æ</corr> do zachoæce, gdzie niemie<corr>c</corr>kiego prawa <lb n='22'/> nie, czyli odpowiadacz ma tu postawiæ <lb n='23'/> swego zachoæcê przed prawem, gdzie sie kona, <lb n='24'/> jako, a w ktorem czasie ma ji postawiæ, s³owie <lb n='25'/> jako mo¿e d³ugi k tem<corr>u</corr> rok mieæ, a strawê kto <lb n='26'/> m<corr>a</corr> zap³aciæ, a kto ma tego konia w swej obronie <lb n='27'/> chowaæ, jako sie ta rzecz ma dokonaæ p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>. <lb n='28'/> Na to M p S m p Jimieli sie kto konia <lb n='29'/> mieni¹c, aby ukradzion abo rozbit, dalej <lb n='30'/> odpowiadacz ma<supplied>l</supplied>i po<corr>æ</corr> z nim do zachojce, a <lb n='31'/> od tego do drugiego, a¿ do tego, co ten koñ na <lb n='32'/> swym gnoju uchowa³, a w¿dy nie przestanie, <lb n='33'/> a maj¹ sie oba zarêczyæ wojtowi, i¿ ktory  <lb n='34'/> <corr>u</corr>padnie, ten ma drugiemu wszytkê stratê <lb n='35'/> zap³aciæ z win¹, a wojtowi te¿ daæ <pb n='58r'/> <lb n='1'/> jego winê, s³owie XXX szel¹gow, ale inne rzeczy, <lb n='2'/> jakoœcie pytali, ty s¹ rozmaite, o tym nie mo¿emy <lb n='3'/> wam pospolitego prawa odpisaæ, ale przydzieli <lb n='4'/> przed nas o ktor¹kolwiek rzecz ortel naj<corr>æ</corr>, czego <lb n='5'/> wy nie mo¿ecie oprawiæ albo naj<corr>æ</corr>, ocz do nas <lb n='6'/> poœlecie, najdziem wam ortel pod³ug waszego <lb n='7'/> pisania, ja<supplied>ko</supplied> te¿ prawo. Ktory u¿ytek maj¹ <lb n='8'/> przysiê¿nicy mieæ od tego urzêdu, co na nim <lb n='9'/> siedz¹. Pytaliœcie nas i pisaliœcie, co mamy, <lb n='10'/> albo ktory u¿ytek maj¹ mieæ przysiê¿nicy <lb n='11'/> od tego przysiêstwa, a maj¹li te¿ przysiê¿nicy <lb n='12'/> od tego przysiêstwa, a ma<supplied>j¹</supplied><corr>li</corr> te¿ przysiê¿nicy  <lb n='13'/> ktore zwoleñstwo, s³owie aby nie  <lb n='14'/> szosowali, albo co jinnego z pospolstwem nie <lb n='15'/> dawali, albo nie postêpowali p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>. Na to M p S M p <lb n='16'/> Mili przyjaciele, o tym tako mieniemy <lb n='17'/> wam powiadaæ, kto sie podejmie cnego <lb n='18'/> urzêdu, gdy bêdzie k temu wybran i wezwan, <lb n='19'/> ten musi mieæ robotê i troskê, aby ten <lb n='20'/> dobrze i wiernie dzier¿a³, abyœcie z tego wiele <lb n='21'/> u¿ytku mieli, tego bychmy wam radzi ¿yczyli <lb n='22'/> i przyjajali, owa nie dali pan, albo wielkierz <lb n='23'/> zmarhalismy j¹, to mowiemy brat Maciek. <lb n='24'/> Wiele maj¹ s³aæ po ortel pod³ug prawa. <lb n='25'/> Pytaliœcie nasz o prawo, albo jako wiele  <lb n='26'/> przydzie albo mamy pos³aæ za ka¿dy ortel <lb n='27'/> po prawo. Przydzieli za ka¿dy, ocz œlecie, <lb n='28'/> jeden rzymski z³oty, co czyni dwadzieœcia <lb n='29'/> szyrokich groszy. Wolnoli pisarza przysiê¿nikom <lb n='30'/> mieæ przez rackiego. Mog¹li przysiê¿nicy <lb n='31'/> mieæ osobnego pisarza, bez ra<corr>d</corr>zkiego, s³owie <lb n='32'/> mieœckiego pisarza, czyli nie mog¹, albo co za p<supplied>raw</supplied>o. <lb n='33'/> Ortel. Pisarza dzier¿eæ jest wolno, komu <lb n='34'/> trzeba, a to mo¿ecie wy trzymaæ wielkrzem, <pb n='58v'/> <lb n='1'/> jako sie wam podob<corr>a</corr> i godzi, jako chcecie, to jest <lb n='2'/> waszej woli p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>. O jednem cz³eku, co sie sam  <lb n='3'/> obiesi³. Jeden cz³owiek sam sie by³ obiesi³, <lb n='4'/> co z nim maj¹ uczyniæ, maj¹li ji chowaæ, <lb n='5'/> a jako, albo gdzie ji pogrzeœæ p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>. <lb n='6'/> Na to M p S M p Z duchownego prawa tako mowi, i¿ <lb n='7'/> takiego cz³owieka, co sie sam obiesi, tego nie <lb n='8'/> maj¹ pogrzeœæ w ziemiê tward¹, ale maj¹ <lb n='9'/> ji zrzuciæ w b³oto p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>. Jeden cz³owiek z<corr>a</corr>bi³ <lb n='10'/> ¿onê <corr>s</corr>w¹ i mia³ rozgrzeszenie z Rzyma. <lb n='11'/> Jeden cz³ek zabi³ ¿onê i przynios³ list <lb n='12'/> rozgrzeszenia i zjedna³ sie z jej przyjacielmi <lb n='13'/> przyrodzonymi, i krola i krolewê przenalaz³, <lb n='14'/> i ma tego list, mo¿eli ten z oboj¹ mi³oœci¹ <lb n='15'/> zasiê przy<corr>æ</corr> ku swemu praw<corr>u</corr>, albo co za p<supplied>raw</supplied>o. <lb n='16'/> Or<supplied>tel</supplied>. Gdy ma rozgrzeszenie od rzymskiego stolca i <lb n='17'/> z jej przyrodzonymi sie zjedna³, a krol i <lb n='18'/> krolowa jemu mi³oœæ ukazali i przywrocili ji <lb n='19'/> pod³ug prawa przykazania jego listow. Na <lb n='20'/> to ten cz³ek przyszed³ ku swemu praw<corr>u</corr> we wszech <lb n='21'/> mieœciech, a ¿adny mu nie mo¿e przyganiæ p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>. <lb n='22'/> Mo¿eli wojt o bezprawn¹ rzecz rok od³o¿yæ <lb n='23'/> do jutra. Mo¿eli wojt bez gajnego s¹du <lb n='24'/> rok od³o¿yæ do jutra, gdy sie stanie bezprawna  <lb n='25'/> rzecz przed po³noc¹, s³owie i¿ kogo zabij¹ <lb n='26'/> albo ciê¿ko urani¹, albo co takiego, ocz <lb n='27'/> by miano gor¹cy s¹d gaiæ, aby zajutr<corr>a</corr> <lb n='28'/> winowajcê ku praw<corr>u</corr> wo³ano i wszytko z nim <lb n='29'/> uczyniono, jako za gor¹c<corr>a</corr>, a gdy kto zañ  <lb n='30'/> rêczy, mog¹li ci rêkojmie mieæ dalszy dzieñ, <lb n='31'/> s³owie o¿a³owanego postawiæ ku praw<corr>u</corr> na <lb n='32'/> drugi, albo na trzeci s¹d, albo jako d³ugo ma <lb n='33'/> byæ dzier¿an pod³ug prawa. Ortel. <lb n='34'/> Nazajutrz tego z³omcê miru maj¹ wo³aæ <pb n='59r'/> <lb n='1'/> w gajnym s¹dzie, a chceli kto ku praw<corr>u</corr> rêczyæ, <lb n='2'/> maj¹ rêkojemstwo przyj¹æ z rêkojmi¹. Ma <lb n='3'/> ji ku praw<corr>u</corr> postawiæ na przysz³y s¹d, acz nie mog¹  <lb n='4'/> mieæ, s³owie uprosiæ dalszego roku u powoda z <lb n='5'/> wojtowym przyzwolenim, a to jest pod³ug pra<supplied>wa</supplied>. <lb n='6'/> Gdyby kto zatwierdzon, i¿by ku praw<corr>u</corr> <lb n='7'/> nie sta³ o g³owê albo o rany ciê¿kie. <lb n='8'/> Gdyby <corr>c</corr>z³ek zatwierdzon, s³owie gdyby ku <lb n='9'/> praw<corr>u</corr> nie sta³, a przeto by o¿a³owano o g³owê,  <lb n='10'/> o <corr>ci</corr>ê¿k¹ ranê albo o jinn¹ niesprawn¹ rzecz, <lb n='11'/> a ten to tako zatwierdzony albo o¿a³owany <lb n='12'/> by w tym uchwacon i przywiedzion przed <lb n='13'/> s¹d, trzeba by na tego natychmiast doœwiaczy<supplied>æ</supplied>, <lb n='14'/> czyli nie, do doœwia<corr>d</corr>czenia, maj¹ ji <lb n='15'/> osêdziæ o tak¹ rzecz, ocz jest zatwierdzon, albo <lb n='16'/> te¿, gdy nikt nie chcia³by fo³drowaæ, mo¿eli <lb n='17'/> on tem byæ prozen a praw pod³ug prawa, albo <lb n='18'/> co o to za p<supplied>raw</supplied>o. Or<supplied>tel</supplied>.  <lb n='19'/> Najdzieli kto swego zatwierdzonego <lb n='20'/> cz³owieka albo niewiastê i przywiedzie <lb n='21'/> ji przed prawo, ten ma napirwej doœwia<corr>d</corr>czyæ <lb n='22'/> nañ, i¿ on to uczyni³, ocz ji zatwierdzono, <lb n='23'/> a jinako nie maj¹ go sêdziæ, s³owie skazaæ <lb n='24'/> winowatego, wyj¹wszy, gdyby sie sam <lb n='25'/> przed prawem wyzna³. Nie dokonali powod <lb n='26'/> swem œwiadectwem nañ, albo nie chceli  <lb n='27'/> dofordrowaæ pod³ug prawa jego, tedy musi powod <lb n='28'/> winy i wety zap³aciæ p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>. Jako ma <lb n='29'/> niewiasta po umar³ej rêce naprzeciw <lb n='30'/> niewi<supplied>e</supplied>œcie przysi¹<corr>c</corr>. Gdy mia³aby jedna ¿eñczyzna <lb n='31'/> drugiej ¿eñczyŸnie przysi¹<corr>c</corr> po umar³ej  <lb n='32'/> rêce, mali sama przysi¹<corr>c</corr>, czyli ze œwia<corr>d</corr>ki, <lb n='33'/> jako mê¿czyzna, albo co o to za p<supplied>rawo</supplied>. Ortel. <lb n='34'/> Ktokolwiek ocz ma przysi¹<corr>c</corr> po umar³ej <pb n='59v'/> <lb n='1'/> rêce, b¹dŸ mê¿czyzna, albo niewiasta, ten ma <lb n='2'/> przysi¹<corr>c</corr> samosiodm p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>. Gdyby kto na <lb n='3'/> niewiastê ¿a³owa³ ze œwia<corr>d</corr>ki o jej d³ug, <lb n='4'/> albo œlubienie. Gdy kto ¿a³uje na niewiastê <lb n='5'/> ze œwia<corr>d</corr>ki o jej d³ug albo œlubienie, <lb n='6'/> a ona chcia³aby tego sama odbyæ, bli¿szyli <lb n='7'/> powod na ni¹ œwia<corr>d</corr>ki tego dokonaæ, albo <lb n='8'/> co o to za prawo. Ortel. ¯a³ujeli kto <lb n='9'/> na niewiastê o d³ug albo o œlubienie jej, <lb n='10'/> to jest ona bli¿sza odbyæ sama sw¹ rêk¹, <lb n='11'/> ni¿li kto na niê mog³ dokonaæ, a to jest po<supplied>d³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>. <lb n='12'/> O jednem cz³eku, co by³ wianowa³ ¿enie <lb n='13'/> oœmdziesi¹t grzywien na jid¹cym  <lb n='14'/> jimieniu bez s¹du. Jeden cz³ek wianowa³ <lb n='15'/> swej ¿enie oœmdziesi¹t grzywien na <lb n='16'/> swym jid¹cym jimieniu procz s¹du, potym <lb n='17'/> ten cz³ek da³ swej ¿enie przed gajnym s¹dem <lb n='18'/> po³owicê swego wszego jimienia, nie  <lb n='19'/> odwo³awaj¹c ani wspominaj¹c pirzwszego  <lb n='20'/> dawania wiana. Ten cz³ek umar³, mo¿eli ta <lb n='21'/> pani odzier¿eæ swe pirzwsze danie wiana <lb n='22'/> i te¿ po³owicê k temu jimienia, co jej <lb n='23'/> potym m¹¿ da³ przed prawem i zapisa³, <lb n='24'/> czyli nie ma mieæ pirzwszego wiana prze <lb n='25'/> wtore danie i zapisanie, albo co o to za prawo. <lb n='26'/> Ortel. A i¿<corr>li</corr> by by³ obyczaj w ten czas u was, <lb n='27'/> gdy jej wianowa³, aby wianowano przez <lb n='28'/> gajnego s¹du, tedy ona naprzod ma wzi¹æ <lb n='29'/> oœmdziesi¹t grzywien, gdy sie jich ona nie <lb n='30'/> puœci³a albo nie odrzek³a przed prawem i <lb n='31'/> k temu te¿ ma mieæ to, co jej m¹¿ da³ i zapisa³ <lb n='32'/> przed gajnym s¹dem p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>. O jednem ortelu <lb n='33'/> o zapowiedzi, ktora by moc mia³a. <pb n='60r'/> <lb n='1'/> Upomina³ sie jeden <supplied>o</supplied> ortel o zapowiedzeniu  <lb n='2'/> konia, cosmy wam pisali, to z nami wy <lb n='3'/> mowicie i <supplied>mienicie</supplied>, i¿ nie mo¿ecie mieæ <lb n='4'/> œwiadectwa pospolnego pos³a, ale ten cz³owiek, <lb n='5'/> po<supplied>d</supplied> kimeœcie zapowiedzieli, ten ktory sam chce  <lb n='6'/> œwia<corr>d</corr>czyæ, i¿eœcie wy pirwej, ni¿li ktory jinny <lb n='7'/> konia pod nim zapowiedzieli i te¿ i¿ przysiê¿ny  <lb n='8'/> pisarz chce sw¹ przysiêg¹ œwia<corr>d</corr>czyæ, i¿eœcie <lb n='9'/> wy pirwej tego konia zapowiedzieli w waszem <lb n='10'/> d³udze. O toœcie nas pytali, mo¿ecieli tym <lb n='11'/> œwiadectwem œwia<corr>d</corr>czyæ pod³ug p<supplied>rawa</supplied>, jako jest pra<supplied>wo</supplied>. Or<supplied>tel</supplied>. <lb n='12'/> Gdy wojt chce pod kim zapowiedzieæ p<supplied>pod³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>, <lb n='13'/> tedy ma w¿dy k temu wzi¹æ dwa s¹siady <lb n='14'/> albo pospolnego pos³a na œwiadectwo, przeto <lb n='15'/> wy nie mo¿ecie œwia<corr>d</corr>czyæ tym jednym  <lb n='16'/> cz³owiekiem ani z pomoc¹ tego przysiê¿nego <lb n='17'/> pisarza zapowiadania p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>. <corr>J</corr>edna pani <lb n='18'/> wzda³a <corr>s</corr><supplied>w</supplied>emu mê¿owi przed gajnym s¹dem swe <lb n='19'/> jimienie. Pytaliœcie n o p t S Jedna pani  <lb n='20'/> przysz³a <corr>z</corr> swem panem przed gajny s¹d <lb n='21'/> i wziê³a go sobie opiekadlnikiem i wzda³a  <lb n='22'/> jemu wszystko swe jimienie po swej œmierci <lb n='23'/> dziedziczne miedzy tem obyczajem, gdyby on <lb n='24'/> pirwej umar³, tedy by to wszytko mia³o sie <lb n='25'/> zasiê k niej dziedzicznie wrociæ. Ten m¹¿  <lb n='26'/> umar³, przyrodzeni przyjaciele tego mê¿<corr>a</corr> mowi¹: <lb n='27'/> Wianowanie nie ma mocy ani sie mo¿e ostaæ, <lb n='28'/> przeto i¿ ta pani wiele lat zastawi³a to <lb n='29'/> jimienie w obronie jej m¹¿a i te¿ przeto, i¿ <lb n='30'/> ona tego nie ma w swym liœcie, aby jej kiedy <lb n='31'/> to jimienie jej m¹¿ zasiê przed gajnym  <lb n='32'/> s¹dem spuœci³ albo wzda³. Ta pani mowi, gdy¿ <lb n='33'/> moj m¹¿ oczywiœcie przed gajnym s¹dem bêd¹c <pb n='60v'/> <lb n='1'/> mem opiekadlnikiem memu dawaniu przyzwoli³, <lb n='2'/> nic przeciw temu nie mowi¹c, w tem umar³, <lb n='3'/> przeto dawanie i wyjimowanie ma moc i staæ <lb n='4'/> pod³ug prawa œpiewania mego lista, na to <lb n='5'/> prosiemy was, naucz<supplied>c</supplied>ie nas, co o to za prawo. <lb n='6'/> Ortel. Na to M p S m p Gdy¿ ten cz³ek <lb n='7'/> to darowanie i wyjimowanie tako przed <lb n='8'/> gajnym s¹dem przyj¹³, tedy ta pani mo¿e sie <lb n='9'/> ostaæ przy swym jimieniu pod³ug jej zapisu, <lb n='10'/> jako przed gajnym s¹dem sobie wymowi³a p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>. <lb n='11'/> Wzda³ te¿ jeden cz³owiek po³owicê <lb n='12'/> swego jimienia przed gajnym s¹dem. <lb n='13'/> Jeden cz³owiek stoj¹c przed gajnym s¹dem wzda³ <lb n='14'/> swej ¿enie po³owicê wszego swego jimienia <lb n='15'/> stoj¹cego i niestoj¹cego, co w ten czas <lb n='16'/> mia³, i co by potym mog³ mieæ tako, aby ona <lb n='17'/> wziê³a i mia³a dziedzicznie po jego œmierci <lb n='18'/> beze wszej odmowy jego przyrodzonych przyjacio³, <lb n='19'/> a tako i¿ on sobie tego wszego jimienia <lb n='20'/> wymowi³ i dzier¿a³, albo zastawi³ pañstwo, <lb n='21'/> poko on ¿yw czyniæ i niechaæ, co by on chcia³. <lb n='22'/> Potym wzdano jemu jeden dom przed gajnym  <lb n='23'/> s¹dem, co ji kupi³, a wzdano mu ji po nim <lb n='24'/> jego dzieciom wolno mieæ i osieœæ dziedzicznie. <lb n='25'/> Ten cz³ek umar³, a jego przyjaciele przyrodzeni <lb n='26'/> mowi¹, i¿ jego ¿ona nie ma dzia³u w tym <lb n='27'/> domu, przeto i¿ ten dom wzdan jemu i po <lb n='28'/> nim jego dzieciom dziedzicznie mieæ, a i¿ by³ <lb n='29'/> sobie wolnie zostawi³ pañstwo swe poko <lb n='30'/> ¿yw. Przeciw temu mowi ta pani: Moj m¹¿ <lb n='31'/> uczyni³ mnie dziedziczk¹ po sobie przed gajnym <lb n='32'/> s¹dem pod³ug œpiewania mego listu, a nie <lb n='33'/> z³omi³ on mnie tego tym, i¿ on da³ ten dom <lb n='34'/> wzdaæ sobie i po nim jego dzieciom. Gdy¿em <pb n='61r'/> <lb n='1'/> ja jego uczyniona i potwierdzona dziedziczka, a <lb n='2'/> z t¹ moc¹, co sobie zostawi³ pañstwo swego <lb n='3'/> jimienia, za ¿ywota niewiecznie go odda³, a tego <lb n='4'/> mnie dania przed gajnym s¹dem nigdy nie odmowi³, <lb n='5'/> s³owie nie odwo³a³, przeto ja sprawnie <lb n='6'/> fo³drujê po³owicê tego domu, co tu o to za prawo.  <lb n='7'/> Gdy¿ ten cz³owiek zostawi³ sobie mieæ pañstwo <lb n='8'/> swego jimienia, gdy je popisa³ i da³ <lb n='9'/> wszego po³owicê swej ¿enie po jego œmierci, <lb n='10'/> a potym kupi³ ten dom i przyj¹³ ji, <supplied>gdy</supplied> mu <lb n='11'/> wzdano przed gajnym s¹dem, a ¿ona jego  <lb n='12'/> wzdawaniu zamilcza³a. Tedy ta ¿ona nie ma dzia³u k <lb n='13'/> temu domowi p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>. O jednym cz³eku, co mia³ <lb n='14'/> ¿enino jimienie w swej obronie.  <lb n='15'/> A przyd¹c jeden cz³ek przed prawo rzek³: Jam <lb n='16'/> mia³ swej ¿ony wszystko jid¹ce jimienie <lb n='17'/> w swej obronie i w mojich rêku i kupczy³em <lb n='18'/> jim wszêdy, gdziem chcia³, acz ma ¿ona bez mej <lb n='19'/> wolej i wiedzenia klucze komu poda³a, azaliby <lb n='20'/> tym kto mog³ moj¹ obronê tego jimienia <lb n='21'/> skaziæ. Przeciw temu rzek³ brat tej jego <lb n='22'/> umar³ej ¿ony. Gdy¿ to jimienie je<corr>s</corr>zcze za ¿ywota <lb n='23'/> mnie moja siostra pol<corr>e</corr>ci³a przed gajnym s¹dem, <lb n='24'/> i¿ k <corr>s</corr>wemu jimieniu klucze nosi³a, <lb n='25'/> a od swej obrony nigdy go nie puœci³a ani da³a <lb n='26'/> w obronê swemu mê¿owi, tu gdzieby to moc <lb n='27'/> mia³o, a mej ¿enie w me jimiê, gdy mnie  <lb n='28'/> nie by³o, trzeci dzieñ przed jej œmierci¹ klucze <lb n='29'/> k niemu da³a z dobrej pamiêci, a odumar³a go, <lb n='30'/> nie w obronie jej mê¿a, ani je<corr>s</corr>zcze jest w <lb n='31'/> obronie, ani w rêku jinne obrony, ale w mojej, <lb n='32'/> aza ja nie bli¿szy k temu jimieniu ukazaæ sw¹ <lb n='33'/> obronê i mieæ je po swej siestrze, ni¿liby  <pb n='61v'/> <lb n='1'/> mog³ kto od niego odcisn¹æ pod³ug p<supplied>rawa</supplied>, albo co o to <lb n='2'/> za p<supplied>raw</supplied>o. Ortel. Cokolwiek ta pani pirwej <lb n='3'/> przed gajnym s¹dem odda³a, to nie mo¿e mieæ <lb n='4'/> mocy p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>. A gdy¿ brat tej paniej mowy, <lb n='5'/> i¿ jego siostra swego jimienia od siebie swemu  <lb n='6'/> mê¿owi w obronê nigdy nie odda<corr>w</corr>a³a tu, gdzieby <lb n='7'/> to moc mia³o, a to jimienie ma w swej  <lb n='8'/> obronie, tedy jest on bli¿szy dokazaæ obronê tego  <lb n='9'/> jimienia i mieæ je, ni¿li jej m¹¿ p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>. <lb n='10'/> Jeden cz³owiek zostawi³ swemu dzieciêciu <lb n='11'/> opiekadlnika. Jeden cz³ek umar³ i postawi³  <lb n='12'/> swym dzieciom opiekadlnika. Dzie<corr>c</corr>iê tego <lb n='13'/> cz³eka mowi, i¿ ma lata, a chcia³oby sie samo  <lb n='14'/> opiekaæ, a opiekadlnik mowi, i¿ to dzieciê <lb n='15'/> je<corr>s</corr>zcze nie ma lat. Kto tego z nich ma ukazaæ  <lb n='16'/> opiekê p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>. Ortel. To dzieciê jest bli¿sze <lb n='17'/> dokazaæ swych lat œwiadectwem swej <lb n='18'/> matki albo stryka, albo jinnych ludzi, co o tym <lb n='19'/> mowi¹ i wiedz¹ dw<corr>a</corr> cz³eki, a to p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>. Mali <lb n='20'/> wojt osobno s³uchaæ ka¿dego œwia<corr>d</corr>ka, <lb n='21'/> kiedy by kto mia³ œwiadczyæ samosiodm, <lb n='22'/> albo samotrzeæ. Kiedy cz³owiek ma œwiadczyæ <lb n='23'/> samosiodm, albo samotrzeæ, mali wojt  <lb n='24'/> i przysiê¿nicy ka¿dego œwia<corr>d</corr>ka osobno pytaæ  <lb n='25'/> o to, co maj¹ œwiadczyæ, co mu o tym jest  <lb n='26'/> wiadomo, a to od nich sie dowiedzieæ, jestli jich <lb n='27'/> œwiadectwo prawe i sprawiedliwe p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>. Ortel. <lb n='28'/> S¹ niektore rzeczy, o ktore mog¹ pytaæ  <lb n='29'/> œwia<corr>d</corr>kow, co oni o tym wiedz¹, co œwia<corr>d</corr>cz¹ <lb n='30'/> ja<supplied>ko</supplied> o zap³acony d³ug albo o jinne takie rzeczy, a <lb n='31'/> s¹ drugie rzeczy, co nie trzeba o nie pytaæ, albo <lb n='32'/> badaæ œwia<corr>d</corr>kow, jako gdy ma kto œwiadczyæ na <lb n='33'/> swego zatwierdzonego cz³eka o g³owê, albo oczkolwiek <lb n='34'/> jinnego takiego. Tedy powod ma sam nañ <pb n='62r'/> <lb n='1'/> przysi¹<corr>c</corr>, i¿ on to uczyni³, na kogo przysiêga,  <lb n='2'/> a œwia<corr>d</corr>kowie maj¹ przysi¹<corr>c</corr>, i¿ powod prawie <lb n='3'/> przysi¹g³, a tych œwia<corr>d</corr>kow w takich rzeczach <lb n='4'/> nie maj¹ pytaæ, ani badaæ p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>. Gdyby <lb n='5'/> przysiêg³y cz³owiek widzia³ kogo rani¹c barzo. <lb n='6'/> Gdyby raæca widzia³, albo przysiê¿nik, wojt, <lb n='7'/> pospolny pose³, mieski s³uga, albo jinny, <lb n='8'/> co tego roku przysi¹g³ miastu i praw<corr>u</corr>, i¿ kogo <lb n='9'/> zabito, uraniono, albo cokolwiek jinnego <lb n='10'/> bezprawnego komukolwiek b¹dŸ uczyniono, a gdyby <lb n='11'/> chciano to jimi doœwiadczyæ, trzeba by jemu <lb n='12'/> wtore przysi¹<corr>c</corr> k temu œwiadectw<corr>u</corr>, czyli nie <lb n='13'/> trzeba, a mo¿e œwiadczyæ na onê przysiêgê, co <lb n='14'/> miastu i praw<corr>u</corr> przysi¹g³, co on widzia³, albo co o to  <lb n='15'/> za prawo. Ortel. Co sie stanie w prawie przed  <lb n='16'/> s¹dem i przed przysiê¿nikiem, to oni maj¹ <lb n='17'/> œwiadczyæ pod t¹ przysiêg¹, co ku praw<corr>u</corr> <lb n='18'/> przysiêgli, ale chc¹li co œwiadczyæ, co sta³a przez <lb n='19'/> s¹du albo widzieli, k temu œwiadectwu musz¹ <lb n='20'/> osobno przysi¹<corr>c</corr> p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>. Jeden cz³ek ³aja³ ortelowi <lb n='21'/> i postawi³ rêkojmi¹. Pytaliœcie n  <lb n='22'/> o p t S Jeden ³aja³ ortelowi i postawi³ <lb n='23'/> rêkojmi¹, aby po³o¿y³ swe pieni¹dze po <lb n='24'/> wysze prawo. Tedy jich nie k³adzie ani on, ani <lb n='25'/> rêkojmia, a te¿ my je ju¿ czêsto upominali, jako <lb n='26'/> d³ugo mamy czekaæ tych pieniêdzy po³o¿eni<corr>a</corr>, a  <lb n='27'/> gdyby jich na ten czas nie po³o¿yli, zyska³aliby <lb n='28'/> tym druga strona sw¹ rzecz, albo co o to za p<supplied>raw</supplied>o. Ortel. <lb n='29'/> Kiedy komu przyka¿¹, aby pieni¹dze k³ad³ po <lb n='30'/> prawo, temu wojt ma dzieñ daæ, na ktory ma <lb n='31'/> po³o¿yæ ty pieni¹dze, a nie po³o¿yli jich na ten <lb n='32'/> dzieñ, tedy straci sw¹ rzecz, a strona druga <lb n='33'/> zyska³a swego, ocz po prawo mieli s³aæ, a ten to, co <lb n='34'/> straci³, ma pokupiæ p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>. O jednem cz³eku <pb n='62v'/> <lb n='1'/> naganionym przed burgrabi¹. <lb n='2'/> Pytaliœcie n o p t S Jeden cz³owiek goœæ <lb n='3'/> przyszed³ do miasta. Tego cz³owieka <supplied>j¹³</supplied> burgrabia <lb n='4'/> przez jego rzeczy odmiany, s³owie i¿ niechc¹c¹ <lb n='5'/> rzecz¹ ten cz³owiek zobowi¹za³ sie w jêctwie <lb n='6'/> list, s³owie ukazaæ od miasta Fridborku i przynios³ <lb n='7'/> taki list i wyznanie przynios³ i pok³on naprzod <lb n='8'/> pod pisanie takie¿: Burmistrz, raæce i <lb n='9'/> przysiê¿nicy miasta Fridborku waszy. We wszem  <lb n='10'/> temu listowi i pieczêci burgrabia nie chcia³  <lb n='11'/> wierzyæ i pos³a³ list do Fridborku pytaj¹c radziec, <lb n='12'/> onili ten list wydali. Tedy raæce Fridborku <lb n='13'/> odpowiedzieli swym listem pod jich pieczêci¹, <lb n='14'/> i¿ nie jest to jich list ani wiedz¹ o nim, ani <lb n='15'/> to jest jich pieczêæ. Tedy burgrabia postawi³ <lb n='16'/> tego jêæca przed gajnym s¹dem i rzek³ przez rzecznika: <lb n='17'/> Panie wojcie i wy wierni przysiê¿nicy, <lb n='18'/> gdy¿ ten cz³ek Ÿle i fa³szywie list przynios³ <lb n='19'/> od miasta Fridborku, jako sie sam odwo³a³, <lb n='20'/> najdzicie na swym prawie, co on to ma cirpieæ, <lb n='21'/> albo co za to przepad³. Tedy odpowiedzia³ ten <lb n='22'/> cz³ek i rzek³ swym rzecznikiem tako: Gdy¿em ja <lb n='23'/> jêctwo cirpia³ niewinne ani ja tych listow <lb n='24'/> nosi³, alem po nie pos³a³ i tu stojê jako prawy <lb n='25'/> cz³ek a niewinny, ktory¿em nigdy w ¿adnej  <lb n='26'/> rzeczy nie przewiciê¿on, najdzicie w prawie, nie <lb n='27'/> <supplied>jestem <corr sic='goœciem'></corr></supplied>li ja bli¿szy swej szyje i jimienia, <lb n='28'/> ni¿liby mnie mog³ kto przewiciê¿yæ, albo co o to za p<supplied>rawo</supplied>. <lb n='29'/> O przemienienie rzeczy nikogo nie maj¹ j¹æ <lb n='30'/> ani na jego ¿ywot mowiæ, a gdy¿  <lb n='31'/> ten goœæ z ni¿adn¹ rzecz¹ nie jêt, ani w czym <lb n='32'/> uchwacon, ani on sam tego lista przynios³, <lb n='33'/> tedy on jest bli¿szy sw¹ szyj¹ i jimienim broniæ, <pb n='63r'/> <lb n='1'/> ni¿liby go kto <supplied>mog³</supplied> przewiciê¿yæ pod³ug prawa. <lb n='2'/> O jednym zbieglcu z czynszem precz. <lb n='3'/> Pytaliœcie n o p t S Jedna pani przysz³a <lb n='4'/> przed wojta i ¿a³owa³a mu, i¿ jej czynszownik  <lb n='5'/> zbie¿a³ <supplied>i</supplied> prosi³a prawa. Wojt poszed³ z ni¹ <lb n='6'/> do tego domu do ¿ony tego zbiega. Ta ¿ona <lb n='7'/> rzek³a, i¿em jej ja nic nie œlubi³a. W tym wojt <lb n='8'/> zawar<supplied>³</supplied> jej komorê a¿ do prawa. Ta ¿ona <lb n='9'/> doradziwszy sie, przydzie przed wojta i zastawi tej <lb n='10'/> paniej swe odzienie do prawa. Potym przysz³y obie <lb n='11'/> przed gajny s¹d. Ta, co zastawi³a swe <lb n='12'/> jimienie, to jest swe odzienie, rzek³a, i¿ <lb n='13'/> zastawi³a jej a¿ do przyœcia albo wrocenia <lb n='14'/> jej mê¿a i puœci³a sie o to do wojta. Druga <lb n='15'/> rzek³a, i¿ ona mnie zastawi³a swe jimienie do <lb n='16'/> przyœcia swego mê¿a. Mali takie wyznanie  <lb n='17'/> wojtowo moc, albo w jinnych rzeczach takich, co sie <lb n='18'/> przed nim stanie przez przysiê¿nikow, albo mog¹li <lb n='19'/> przeciw temu mowiæ przed gajnym s¹dem,  <lb n='20'/> albo co o to jest za prawo. Na to M p S m p <lb n='21'/> Na zapowiedzi, co czyni przysiê¿ny wojt z <lb n='22'/> prawa, s³owie jako nañ zal<corr>e</corr>¿y i zawieranie <lb n='23'/> jimieni<corr>a</corr>, i zak³ad przed nim po³o¿ony, i <lb n='24'/> jednanie i œlubowanie, co sie przed nim stanie, <lb n='25'/> kiedy przydzie przed s¹d, cokolwiek wyzna, <lb n='26'/> to ma moc, przeto jako wojt wyzna, i¿ sie <lb n='27'/> przed nim sta³o jako albo w ktorej mierze,  <lb n='28'/> o<corr>d</corr>z<corr>ieni</corr>enie ta pani zastawi³a pod³ug wojtowskiego <lb n='29'/> wyznania, tako je maj¹ rozprawiæ p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>. <lb n='30'/> Jeden cz³owiek zabi³ drugiemu przyrodzonego <lb n='31'/> przyjaciela. Pytaliœcie n o p t S <lb n='32'/> Jeden cz³owiek przywiod³ drugiego przed <lb n='33'/> gajny s¹d, a na drodze wiod¹c ji, wo³a³ trzykroæ <pb n='63v'/> <lb n='1'/> Ceter, ceter, s³owie Niestojcie na mego mordarza, <lb n='2'/> i¿ on mego przyjaciela zg³adzi³ z tego œwiata  <lb n='3'/> ku œmierci. Potym ¿a³owa³ nañ przed gajnym <lb n='4'/> s¹dem tymi s³owy: ¯a³ujê nañ, i¿ on mego  <lb n='5'/> przyjaciela bez prawa zegna³ <corr>z</corr> <corr>œ</corr>wiata tego. Ten <lb n='6'/> jêty cz³owiek odpowiedzia³ rzek¹c: Co on mnie <lb n='7'/> winê daje, w temem za niewinien i chcê sie <lb n='8'/> tego sprawiæ, jako prawo najdzie, a gdy¿ on prosto <lb n='9'/> na miê ¿a³owa³, a nie jestem uchwacon w gor¹cej <lb n='10'/> rzeczy, azalim ja nie bli¿szy swoj ¿ywot i czeœæ <lb n='11'/> ognaæ sw¹ rêk¹ i tego ody<corr>æ</corr> i praw byæ, albo <lb n='12'/> jako jest prawo. Przeciw temu rzek³ powod: Gdym <lb n='13'/> ji ja przywiod³ przed prawo z œwiadectwem <lb n='14'/> i wo³a³em nañ jako na mego mordarza, azali on <lb n='15'/> ju¿ mo¿e tego przed prawem ody<corr>æ</corr> sw¹ rêk¹, <lb n='16'/> albo co o to jest za prawo. Na to M p S M p <lb n='17'/> Gdy¿ ten o¿a³owany cz³owiek nie uchwacon <lb n='18'/> na gor¹cej rzeczy, przedtym o tê rzecz nie <lb n='19'/> zatwierdzon i prosto nañ ¿a³owano przez <lb n='20'/> œwia<corr>d</corr>kow, tedy mo¿e sam sw¹ rêk¹ niewinien <lb n='21'/> byæ p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>. Winowat by³ jeden cz³ek d³ug <lb n='22'/> drugiemu nieprzew³ocznie. Pytaliœcie nas <lb n='23'/> o prawo tako: ¯a³owa³ jeden na drugiego <lb n='24'/> o d³ug, co mu ji winowat nieprzew³ocznie. <lb n='25'/> A ten d³u¿nik wyzna³ sie, a tako prawo nalaz³o, <lb n='26'/> i¿ ma zap³aciæ nieprzew³ocznie. Powod rzek³: <lb n='27'/> Ja ¿¹dam, aby odt¹d nie chodzi³, a¿ mi zap³aci. <lb n='28'/> Tedy rzek³ d³u¿nik: Ja mu œlubujê pod moj¹  <lb n='29'/> rol¹, co jest lepsza ni¿li ten d³ug, i¿ mu  <lb n='30'/> chcê zap³aciæ, jako prawo nalaz³o. Mo¿eli  <lb n='31'/> powod w tym dosyæ mieæ, czyli nie, albo co o to <lb n='32'/> jest za prawo. Ortel. Jestli ta rola tako <lb n='33'/> dobra, jako ty pieni¹dze, co on d³u¿en <lb n='34'/> i wyzna³, a chceli j¹ zastawiæ tako, i¿ <pb n='64r'/> <lb n='1'/> chce ten na ten czas zap³aciæ, jako prawo nalaz³o, <lb n='2'/> w tem musi mieæ dosyæ pod³ug prawa.  <lb n='3'/> Je<corr>s</corr>zcze te¿ by³ jeden winowat d³ug na  <lb n='4'/> wymieniony dzieñ nieprzew³oczny. <lb n='5'/> Jeden cz³owiek ¿a³owa³ na drugiego, i¿ mu winowat <lb n='6'/> d³ug na wymieniony czas albo dzieñ nieprzew³ocznie, <lb n='7'/> a ten dzieñ ju¿ mi<supplied>n</supplied>¹³, to tako d³u¿nik mowi, i¿ <lb n='8'/> nie ma tych pieniêdzy gotowych, a chce dosyæ  <lb n='9'/> praw<corr>u</corr> uczyniæ i chce mu sw¹ rol¹ zastawiæ w zastawie, <lb n='10'/> albo rêkojemstwo postawiæ. Tedy rzek³ powod: <lb n='11'/> Ja nie chcê zak³adu ani rêkojemstwa, gdy¿ <lb n='12'/> mi wyzna³ nieprzew³ocznie. Maj¹li ju¿ powodowi <lb n='13'/> tego d³u¿nika daæ za rêkê, aby ji dzier¿a³ za swoj <lb n='14'/> d³ug, albo musi powod przyj¹æ rol¹ w zak³adzie, <lb n='15'/> aby j¹ potym mog³ przedaæ pod³ug prawa. Ortel. <lb n='16'/> Wyznali kto, i¿ winowat na ktory czas mia³  <lb n='17'/> zap³aciæ, nie mali gotowych pieniêdzy, a chceli <lb n='18'/> powodowi zastawiæ stoj¹ce jimienie w <lb n='19'/> zak³adzie tako dobre, jako jest ten d³ug, co le¿y w <lb n='20'/> tym¿e wojtowstwie, co¿ k temu s¹dowi s³usza, <lb n='21'/> tedy powod musi przyj¹æ to, a ma je tako d³ugo <lb n='22'/> dzier¿eæ w zak³adzie, a¿ ortelem dobêdzie, i¿  <lb n='23'/> mo¿e przedaæ w swem d³udze p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>. Jeden cz³ek <lb n='24'/> wianowa³ swej ¿enie sto grzywien na swym <lb n='25'/> jimieniu. Jeden cz³ek mia³ jid¹ce jimienie <lb n='26'/> i stoj¹ce i wianowa³ swej ¿enie sto g<corr>rz</corr>ywien <lb n='27'/> z swego stoj¹cego i jid¹cego jimienia. Ten <lb n='28'/> cz³owiek umar³ i zosta³a po nim ta jego ¿ona i dzieci  <lb n='29'/> niedoros³e. Ta ¿ona wziê³a cztyrzy i siedmdziesi¹t  <lb n='30'/> grzywien swego wiana, a nie zosta³o wiêcej <lb n='31'/> gotowizny jid¹cego jimienia, jedno trzy i dwadzieœcia <lb n='32'/> grzywien. Tych opiekadlnik nie chce daæ tej <lb n='33'/> ¿enie, rzek¹c, bo nie mam czym jinnym tych dzieci <lb n='34'/> ¿ywiæ. Mo¿eli opiekadlnik z przyzwolenim <pb n='64v'/> <lb n='1'/> przyrodzonych bli¿szych tych dzieci stoj¹ce jimienie <lb n='2'/> przedaæ, a z tego ty dzieci ¿ywiæ i tej ¿enie <lb n='3'/> ostatek jej wiana zap³aciæ z jid¹cego jimienia  <lb n='4'/> albo stoj¹cego, <supplied>czego</supplied> z jid¹cego nie dostanie, czyli  <lb n='5'/> nie trzeba jej tego wiana dop³aciæ z stoj¹cego tych <lb n='6'/> dzieci jimienia, albo co o to za prawo. Ortel na to. <lb n='7'/> Gdy ten m¹¿ wianowa³ swej ¿enie sto grzywien  <lb n='8'/> na swym jid¹cym jimieniu, nie jestli tego <lb n='9'/> jid¹cego jimienia tak wiele, jako sto grzywien, <lb n='10'/> co jich nie dostaje, tego musi ta ¿ona niechaæ, a <lb n='11'/> te¿ cokolwiek jest, to ona wszytko ma wzi¹æ, <lb n='12'/> a nie ma ani jest powinna z tego jid¹cego  <lb n='13'/> jimienia daæ dzieciom co na po¿ywienie, ale <lb n='14'/> opiekadlnik ma z wiedzenim jich bli¿szych  <lb n='15'/> przyrodzonych przedaæ jich stoj¹ce jimienie i z tego <lb n='16'/> je ¿ywiæ, a ostatek obrociæ na jich u¿ytek p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>. <lb n='17'/> Maj¹li krzeœciany pokupiæ ¯ydowi o ³ajanie. <lb n='18'/> Jeden ¯yd ¿a³owa³ na krzeœcijanina, i¿ mu <lb n='19'/> ³aja³ i nazwa³ ji kurwim synem, tego <lb n='20'/> sie wyzna³ krzeœcijanin. ¯yd pyta³ prawa, mali <lb n='21'/> mu za to pokupiæ. Tedy skazali przysiê¿nicy, <lb n='22'/> i¿ gdy sie wyzna³ przed gajnym s¹dem, ma mu <lb n='23'/> za to pokupiæ. Ten przysiê¿nikow ortel ³aja³  <lb n='24'/> krze<supplied>œ</supplied>cijanin i rzek³ przeciw temu taki ortel: Gdy¿ <lb n='25'/> wszyscy ludzie ¯ydy zow¹ kurwimi syny, tedy <lb n='26'/> ja jemu ni¿adnej krzywdy w tym nie uczyni³, <lb n='27'/> alem mu prawie ³aja³, a nie trzeba mi mu za to <lb n='28'/> pokupiæ pod³ug prawa. I ci¹gn¹³ sie o to do <lb n='29'/> krolewskiego stolca te¿ w mieœc<supplied>k</supplied>ie prawo i <lb n='30'/> dopuœcili je tam przysiê¿nicy tako, aby tego ortel <lb n='31'/> w gajny s¹d przynios³ za dwie albo za trzy <lb n='32'/> niedziele, a jako nie przynios³, tako przysiê¿nicy <lb n='33'/> upominali ji i rêkojmie jego, aby ortel <pb n='65r'/> <lb n='1'/> przynios³ ten i po³o¿y³, tako go nie przynios³.  <lb n='2'/> Potym w æwieræ roku pozwali ji przed s¹d i <lb n='3'/> rêkojmie jego wojt i przysiê¿nicy i kazali jim <lb n='4'/> po³o¿yæ ten ortel, a jako go nie mia³, podda³ sie <lb n='5'/> pod winê, i¿ nie po³o¿y³ go we dw<corr>u</corr> niedzielu.  <lb n='6'/> Tedy maj¹ i chc¹ przysiê¿nikom jich winê p³aciæ <lb n='7'/> i wojtowi. Tedy jako po dw<corr>u</corr> niedzielu nie <lb n='8'/> po³o¿y³ tego ortela, wziêli przysiê¿nicy i wojt <lb n='9'/> z nich sw¹ winê, jako jest prawo. Potym przez <lb n='10'/> rok rzek³ ten, co ³aja³: Przysiê¿nicy niesprawnie <lb n='11'/> wziêli ze mnie winy, a musz¹ moje pieni¹dze <lb n='12'/> wrociæ, a to p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>. Osoczon jeden <lb n='13'/> cz³owiek panu po krzywdzie i niewinnie. <lb n='14'/> Jeden cz³ek w naszym mieœcie osoczon ku  <lb n='15'/> panu krzywie tako, i¿ sie pan nañ rozgniewa³ <lb n='16'/> i kaza³ ji j¹æ, a ten cz³owiek wo³a³ sie na prawo, <lb n='17'/> jakokolwiek pan chcia³, co ma w swej ziemi, i¿ <lb n='18'/> sie chce jemu prawem sprawiæ, to mu wszytko <lb n='19'/> nie pomog³o, ale na tym zostawion. Dali mu  <lb n='20'/> tysi¹c grzywien, tedy mo¿e wyniæ z tego, a nie <lb n='21'/> dali, tedy nic jinnego, jedno mu siê ko<corr>s</corr>ztuje. Ten <lb n='22'/> cz³owiek ba³ sie swego pana gniew<corr>u</corr> i œmierci, œlubi³ <lb n='23'/> daæ ty pieni¹dze, a jako ji wypuœci³, tako <lb n='24'/> poszed³ precz. Pan wzi¹³ jego jimienie, domy, role  <lb n='25'/> i przeda³ je przez tego cz³eka wolej. Jestli ten <lb n='26'/> cz³ek powinien p³aciæ to œlubowanie, co tak <lb n='27'/> w tej mie<corr>r</corr>ze <corr>œ</corr>lubi³, czyli nie ma, albo co o to jest za  <lb n='28'/> p<supplied>raw</supplied>o. Ortel. To œlubowanie, co je czyni³ <lb n='29'/> ten cz³ek w jêcstwie w takim ucisku, <lb n='30'/> pod³ug prawa nie ma staæ, ani mu potrzeba p³aciæ tych <lb n='31'/> dw<corr>u</corr>tysi¹c grzywien pod³ug prawa. <pb n='65v'/> <lb n='1'/> Gdyby komu mir dano przy<corr>æ</corr>, ody<corr>æ</corr> swe przedaæ. <lb n='2'/> Gdyby ktory cz³owiek upewnion, s³owie dano <lb n='3'/> mu mir przy<corr>æ</corr>, ody<corr>æ</corr> swe sprawiæ i przedaæ <lb n='4'/> wolno, a gdyby nie przyszed³ ani fo³drowa³ swego <lb n='5'/> stoj¹cego jimienia w rok i w dzieñ, boj¹c sie <lb n='6'/> w s¹dzie pañskiego gniew<corr>u</corr>, a ci, co osiedli jego domy <lb n='7'/> albo role, co nie u niego kupili ani on jim przeda³, <lb n='8'/> mog¹li oni to odzier¿eæ tym, i¿ on dalej ni¿li  <lb n='9'/> rok i dzieñ dzier¿eli i mieli w swej obronie, s³owie <lb n='10'/> w dzier¿eniu byli, czyli mo¿e je<corr>s</corr>zcze ten <lb n='11'/> cz³owiek ku swemu sie pytaæ i fo³drowaæ, i  <lb n='12'/> dzier¿eæ pod³ug prawa, albo co o to za prawo. Ortel. <lb n='13'/> Chceli ten cz³owiek fo³drowaæ swe jimienie, <lb n='14'/> o to musi on uczyniæ w rok i w dzieñ potym <lb n='15'/> albo odtychmiast, jako go upewniono w mierze, <lb n='16'/> a nie uczynili on tego, w tem s³owie zami<corr>e</corr>szka³, <lb n='17'/> tedy potym nie mo¿e tego prawiæ ani <lb n='18'/> fo³drowaæ pod³ug prawa. Koniec tych <lb n='19'/> praw sta³ sie w poniedzia³ek w oktawê Trzech Krolow <lb n='20'/> w dzieñ Œwiêtej Zofie <lb n='21'/> w szkole skalskiej <lb n='22'/> roku Tysiêcznego i piêæsetnego  <lb n='23'/> od bo¿ego narodzenia przez Wojciecha <lb n='24'/> Szurkowskiego od Ponieca. <lb n='25'/> Jinsze je<corr>s</corr>zcze te¿ rzeczy.  <lb n='26'/> <supplied>na lewym marg. pionowo wokatawa ...lky ...</supplied> <lb n='27'/> Przy mie te¿ krotoszyñszczy panowie pisali <lb n='28'/> po prawo do Lwowa tymi  <lb n='29'/> s³owy. Hanusz kupi³ rol¹ u Mot³ochowej <lb n='30'/> i zada³ albo zap³aci³ ju¿e jej dwie grzywnie. <lb n='31'/> Jako rok przyszed³ drugim pieni¹dzon, chcia³a <lb n='32'/> jich ta pani. Tako Hannu<corr>s</corr>z rzek³, i¿ jich  <lb n='33'/> nie mam. Dano jej z prawa dwa przysiê¿niki, <lb n='34'/> aby w jego cztyrzech k¹ciech szuka³a i wziê³a, <lb n='35'/> co by sta³o za jej, posz³a i nie nalaz³a. Przyd<corr>¹</corr>c <pb n='66r'/> <lb n='1'/> zasiê przed s¹d, chce ¿a³owaæ swych pieniêdzy <lb n='2'/> za rol¹, co przeda³a Hanu<corr>s</corr>zowi. Tako rzecze <lb n='3'/> Hannu<corr>s</corr>z: Nie mam je czym zap³aciæ. Oto  <lb n='4'/> ma sw¹ rol¹, niechaæ j¹ zasiê weŸmie. Tedy <lb n='5'/> ona rzecze: Nie chcê jej i pytam prawa, <lb n='6'/> gdy¿em ja jemu przeda³a, a na to litkupniki  <lb n='7'/> mam, mali on mnie tê rol¹ pod³ug targu <lb n='8'/> zap³aciæ, albo co jest prawo. K temu rzek³ Hann<corr>u</corr><supplied>sz</supplied>: <lb n='9'/> Panie wojcie, gdy¿em ja tako podubo¿a³, i¿ nie <lb n='10'/> mam jej zap³aciæ i chcê jej rol¹ wrociæ i <lb n='11'/> wszystek zadawek straciæ, a nigdy sie go nie <lb n='12'/> upominaæ i rol¹ tê wolno wypuœciæ i zapisaæ, <lb n='13'/> pytam prawa, mo¿eli mie na wy<corr>s</corr>zsze przycisn¹æ, <lb n='14'/> a nie mali ona tako ju¿ w tej mierze przyj¹æ  <lb n='15'/> zasiê rol¹, albo co o to za prawo. Ortel na to.  <lb n='16'/> Na to M p ze Lwowa m p Gdy¿ Mot³ochowa  <lb n='17'/> ze dwiema przysiê¿nikoma z prawa  <lb n='18'/> szuka³a w Hann<corr>us</corr>zowych cztyrzech k¹ciech,  <lb n='19'/> a nie nalaz³a za swe dosyæ, tedy œmieli <lb n='20'/> Hannu<corr>s</corr>z sam sw¹ rêk¹ przysi¹<corr>c</corr>, i¿ nie ma czym <lb n='21'/> tej rolej dop³aciæ, a chceli sie na wieki swego <lb n='22'/> zadawku zarzec i rol¹ jej wolno wzdaæ, tedy  <lb n='23'/> Mot³ochowa musi tê rol¹ k <corr>s</corr>obie wzi¹æ <lb n='24'/> pod³ug prawa. Gdy komu bydlê napêdzi, <lb n='25'/> i¿ sie urazi albo zabije, albo na kole przekole. <lb n='26'/> Je<corr>s</corr>zcze te¿ przy mnie krotoszyñszczy  <lb n='27'/> panowie s³ali po prawo do Lwowa tymi s³owy: <lb n='28'/> Grzegorz ¿a³owa³ na ruskiego bajtka rzek¹c:  <lb n='29'/> Tego nañ ¿a³ujê, i¿ moj koñ w jego <lb n='30'/> otworzony dom wbieg³, a tamo ji jego czeladŸ <lb n='31'/> goni³a, goni¹c wbie¿a³ na p³ot albo wskoczy³ <lb n='32'/> na ostry ko³ jego p³ota. Tego konia ¿a³ujê <lb n='33'/> na bajtka jako trzech grzywien. Na to odpowiedzia³ <pb n='66v'/> <lb n='1'/> bajtko rzek¹c: Moja czeladŸ jacha³a z pola do  <lb n='2'/> domu z p³ugiem i z koñmi, a za tymi wbie¿a³ <lb n='3'/> w moj dom <supplied>te¿ koñ jego</supplied>, a jako parobcy wyprzêgali, moj  <lb n='4'/> koñ wyrwa³ sie u poganiacza i rzuci³ sie od <lb n='5'/> œwierzepice swej na jego koñ, a w tym koñ <lb n='6'/> jego skoczy³ na ko³ i urazi³ sie, a czeladŸ <lb n='7'/> moja nie mog³a temu nic rzec ani goni³a jego <lb n='8'/> konia. Jestli ja tu co winowat, albo co jest  <lb n='9'/> o to za p<supplied>raw</supplied>o. Ortel na to.  <lb n='10'/> Na to M p ze Lwowa M p  <lb n='11'/> Œmieli bajtko przysi¹<corr>c</corr> sam sw¹ rêk¹, <lb n='12'/> i¿ jego czeladŸ nie goni³a Grzegorzowa konia <lb n='13'/> ani swego konia chc¹c upuœci³a, tedy bajtko  <lb n='14'/> jest praw p<supplied>od³ug</supplied> p<supplied>rawa</supplied>. Jestliby kto by³ s³ug¹ <lb n='15'/> czyjego, albo ob³upi³ telko pañsk¹ winê, <lb n='16'/> taki sprawnie ma dosyæ uczyniæ obiema, a <lb n='17'/> jestli przysiê¿e, i¿ tego nie uczyni³ na szkodê <lb n='18'/> pañsk¹ albo na gañbê, a to wynidzie z jednego <lb n='19'/> pokupu, a potym jestli by³ bit dla <lb n='20'/> ³ajania z³ych s³ow, pan nie ma daæ s³u¿by  <lb n='21'/> s³u¿¹cemu. Tedy on, ktory go bi³, ma pope³niæ <lb n='22'/> on niedostatek, jako mia³ s³u¿¹cy, a jestli <lb n='23'/> przez przyczyny, a on s³uga by odsta³ onê s³u¿bê, <lb n='24'/> ktor¹ mia³ daæ pan, on, ktory bi³, ma j¹ <lb n='25'/> zap³aciæ jedno jest. Krotko a pospolicie <lb n='26'/> mowi¹c, s³uga w potrzebiŸnie pañskiej  <lb n='27'/> bity, czyni albo ma czyniæ sam o siê i o swe  <lb n='28'/> rany, pan owszejki o szkodê i o gañbê sw¹, <lb n='29'/> a obiema ma byæ dosyæuczynienie z pokupem. <lb n='30'/> Drugie, jako w prawie niemieckim jest pisano. <lb n='31'/> Takie¿ w prawie niemieckim jest <lb n='32'/> pisano w kapitulum we trzysetnym i <lb n='33'/> <corr sic='i'></corr> w czwartym. O sin¹ ranê. <lb n='34'/> I te¿ o ranê sin¹ i nadêt¹, gdzie <pb n='67r'/> <lb n='1'/> znaku sromoty nie czyni na mieœæ<supplied>c</supplied>u <lb n='2'/> jawnym, a gdzie koœci nie s¹ st³uczony albo <lb n='3'/> ska¿ony ani skora rozerwana, XXX szelagow <lb n='4'/> maj¹ daæ za pokup, za winê sêdziemu <lb n='5'/> oœm szel¹gow. O krwaw¹ ranê. <lb n='6'/> I te¿ za ranê krwaw¹, ktora nie jest na <lb n='7'/> mieœæ<supplied>c</supplied>u jawnym, to jest na obliczu, <lb n='8'/> ktora jest prosto krwawa, ktora te¿ nie czyni <lb n='9'/> znaku sromoty, gdzie telko skora jest <lb n='10'/> rozdrapiona albo rozdzielona, XXX szel¹gow <lb n='11'/> cirpi¹cemu maj¹ daæ pospolnych pieniêdzy, <lb n='12'/> po polsku pokup, wojtowi oœm szel¹gow winy. <lb n='13'/> O ranê na obliczu. <lb n='14'/> O ranê na obliczu ukrwawionym albo na <lb n='15'/> mieœæ<supplied>c</supplied>u jawnym, ktor¹ przynosi znak <lb n='16'/> sromoty, gdzie jest skora zdrapana albo <lb n='17'/> cia³o rozdzielono œmiertelnie, dziewiêæ funtow <lb n='18'/> albo dziewiê<corr>æ</corr> wag pospolitych pieniêdzy, <lb n='19'/> co jest w sumie pu³piêty grzywny, onemu <lb n='20'/> rannemu, albo cirpi¹cemu ma byæ dano za  <lb n='21'/> pokup sêdziemu za winê oœm szel¹gow. <lb n='22'/> I te¿ jestliby kto by³ barzo urwan niewymownie, <lb n='23'/> albo te¿ przez znamienitych ran by³by <lb n='24'/> bit za <corr sic='po'></corr>pokup, XXX szel¹gow onemu <lb n='25'/> cirpi¹cemu maj¹ byæ dany, sêdziemu oœm. <lb n='26'/> ?????????? finis ty<corr>ch</corr> rzeczy.  <lb n='27'/> Ty, ktory <supplied>cz</supplied>cisz, bacz, poprawiaj, jestli umiesz. <lb n='28'/> Jestli nie umiesz, daj pokoj, ale tak, jako <lb n='29'/> napisano, niech stoi. Z ktorych telko tym, <lb n='30'/> ktorzy lepiej umiej¹, dawam i porêczam <lb n='31'/> sie poprawiaæ.  <lb n='32'/> Corrige lector, ubi erravit scriptor.</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>

