<?xml version="1.0" encoding="windows-1250"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "Stp.dtd">
<TEI.2>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Mateusz 5:12 i Kazanie na dzieñ Wszech Œwiêtych: wersja elektroniczna </title>
				<sponsor>Komitet Badañ Naukowych, grant nr 1 H01D 018 19 </sponsor>
				<principal> Wac³aw Twardzik</principal>
				<respStmt>
					<resp> transkrypcja </resp>
					<name>Pracownia Jêzyka Staropolskiego Instytutu Jêzyka Polskiego Polskiej Akademii Nauk </name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Instytut Jêzyka Polskiego PAN</distributor>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>Rkps Biblioteki Kapitulnej na Hradczanach w Pradze D LII</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date></date>
			</creation>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>religijny</term>
					<term>Biblia</term>
					<term>kazanie</term>
									</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change n="1">
				<date value="09-2005">wrzesieñ 2005</date>
				<respStmt>
					<resp>Rafa³ L. Górski</resp>
				</respStmt>
				<item>nowy nag³ówek, likwidacja twardych zakoñczeñ akapitu, dodanie  podzia³ów na ca³ostki</item>
			</change>
			<change n="2"><date value="04-04-2007">4 kwietnia  2007</date>
 <respStmt>
  <resp>Maciej Eder, Rafa³ L. Górski</resp>
 </respStmt>
   <item>likwidacja twardych zakoñczeñ akapitu,  staj¹ siê normalnymi tagami a nie "kamieniami milowymi" (milestone tags)</item>
   </change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div1 type="fragment Ewangelii"> <pb n='173r'/> <lb n='1'/> W on czas uŸrzaw Jesus gromady wst¹pi³ <lb n='2'/> na gorê a gdy siad³, przyst¹pili k niemu <lb n='3'/> uczennicy jego; a otworzyw usta swa uczy³ je <lb n='4'/> rzek¹c: B³ogos³awi<corr>e</corr>ni ubodzy duchem, <lb n='5'/> bo jich jest krolewstwo niebie<corr>s</corr>kie. <lb n='6'/> B³ogos³awieni ciszy, bo oni po<corr>s</corr>iêd¹ <lb n='7'/> ziemiê. B³ogos³awieni, ji¿ s¹ w ¿eli, <lb n='8'/> bo oni bêd¹ ucieszeni. B³ogos³aw<corr>i</corr>eni, <lb n='9'/> ji¿ s¹ ³aczni a spragli sprawiedliwoœci, <lb n='10'/> <gap/> <pb n='173v'/> <lb n='1'/> bo oni mi³osierdzie poœcign¹. B³ogos³aw<corr>i</corr>eni <lb n='2'/> czystego sierca, bo oni Boga uŸrz¹. <lb n='3'/> B³og<corr sic='l'></corr>os³awieni pokojni, bo oni synowie <lb n='4'/> bo¿y bêd¹ zwani. B³ogos³awieni, ji¿ <lb n='5'/> przeœladnoœæ cirpi¹ prze sprawiedliwoœæ, <lb n='6'/> bo jich jest krolewstwo niebieskie. <lb n='7'/> B³ogos³aw<corr>i</corr>eni jeœcie, gdy bêd¹ wam <lb n='8'/> ³ajaæ ludzie a bêd¹ was przeœladowaæ, <lb n='9'/> a bêd¹ mowiæ wszytko z³e przeciwo <lb n='10'/> wam ³¿¹c prze miê. Radujcie siê <lb n='11'/> a wiesielcie siê, boæ otp³ata wasza <lb n='12'/> opwita  jest na niebies<supplied>ie</supplied>ch. Mat V.
</div1><div1 type="kazanie">> <pb n='218v'/> <lb n='1'/> <head>In die omnium sanctorum.</head> <lb n='2'/> Nasz pan Jesus Krystus wiedz¹c, e¿e ludzie jinako <lb n='3'/> b³ogoœæ albo b³ogos³awnoœæ mieni¹, ni¿e jest, <lb n='4'/> a jinako k nie chc¹ przyæ, ni¿e s³usza, raczy³ <lb n='5'/> na pocz¹tku swojego kazania j¹ uznamiæ, kie by <lb n='6'/> by³a, a potem ro<corr>z</corr>kazowaæ, kakoby k nie miano <lb n='7'/> prz<supplied>y</supplied>æ. O tem ci ta to jest ewanjelija œwiêta, <lb n='8'/> ja¿ przeto na dzieñ Wszech Œwiêtych po³o¿ona,  <lb n='9'/> e¿e ka¿dy s nich tako bydli³, jako tuta wy³o¿y³ <lb n='10'/> pan Jesus Krystus i nauczy³, przeto k temu <lb n='11'/> przyszed³, aby my takie, chcemli tamo <lb n='12'/> te¿e przyæ, tej to nauki siê dzier¿eli i tego <lb n='13'/> rozkazania. Na lepsze tekstu zrozumienie <lb n='14'/> ma byæ to wiedziano, e¿e byli mistrzewie, jako <lb n='15'/> i  dzisia <corr>s</corr>¹ jich uczniewie, aczle dyjabe³ <lb n='16'/> mistrze pobra³, ji¿ b³ogoœæ albo b³ogos³awieñstwo <lb n='17'/> na dziwnych rzeczach k³adli, a to s³owie <lb n='18'/> b³ogoœæ, dobre mimo je, jinego ju¿ nie chce <lb n='19'/> ani mo¿e, jako mowi¹: B³ogo tobie tota  maj¹c <lb n='20'/> albo wiedz¹c.  Jeni mowili, e¿e temu b³ogo, <lb n='21'/> jen ma dosyæ  jimienia a przyœcia, a toæ jest <lb n='22'/> jich dusza,   jako mowi¹ o tem, ¿e zaw¿de myœl <lb n='23'/> i mowa, i robota, a tych jest bog pieni¹<corr>d</corr><corr>z</corr>, pod³u<corr>g</corr> <lb n='24'/> œwiêtego Paw³a aposto³a. Drudzy mowili, e¿e <lb n='25'/> b³ogoœæ wirzchnia jest jeœæ a piæ dobrze, a  <lb n='26'/> wiesio³u byæ, a s niewiastami siê obchodziæ <lb n='27'/> albo  niewieœcie z otroki, a tych dzisia pe³en <lb n='28'/> œwiat, jich jest  brzuch bog, jako mowi œwiêty Pawe³ <lb n='29'/> aposto³. Tacy byli Sodomitowie, tacy Jerozolimitanowie,  <lb n='30'/> na je¿ Krystus p³aka³ w figurze naszych <lb n='31'/> dniow, jako mowi mistrz Orygenes. <lb n='32'/> A trzeci k³adli b³ogoœæ we czci tego œwiata <lb n='33'/> a w m¹droœci, bo nics nie jest czestniejszego <lb n='34'/> nad m¹droœæ  na tem œwiecie. Tacy byli mêdrcy <lb n='35'/> pogañszczy, Pana Boga nie <corr>z</corr>naj¹cy, e¿e jimienie <lb n='36'/> i oæczyzny swe ze wszemi rozkoszami  opuœciwszy, <lb n='37'/> stali po m¹droœci, swe b³ogos³awieñstwo <pb n='219r'/> <lb n='1'/> na tem k³ad¹c. Ale e¿e to wszytko by³o b³ogo ob³udne <lb n='2'/> a z³e i <corr>z</corr>dradne, bo wiod³o i wiedzie ku wiekujej nêdzy, <lb n='3'/> jako <corr>z</corr>naæ na onym bogaæcu, jen po tem b³odze, <lb n='4'/> je¿ mia³ dzieñ pole dnia goduj¹c, potym krople <lb n='5'/> wody ¿¹da³ u ¿ebraka a nie mog³ mieæ. Przeto  <lb n='6'/> kie by by³o  prawe b³ogo a kako k niemu przyæ, raczy³ <lb n='7'/> Krystus  tuta wys³owiæ rzek¹c: B³ogos³awieni <lb n='8'/> ubodzy duchem. A prze<corr>d</corr> tym stoji: e¿e uŸrzaw Jesus <lb n='9'/> gromady ani czu k niemu jid¹: jeni prze <corr>z</corr>drowie, <lb n='10'/> drudzy prze nauczenie, t<corr>r</corr>zeci prze mi³owanie jego, <lb n='11'/> czwarci prze po¿ytek a pi¹ci prze dziwy a pods³uchanie <lb n='12'/> jego albo pofacenie jego w s³owie. Wla<corr>z</corr>³ <lb n='13'/> na gorê, s³owie Tabor, a otworzyw swa usta uczy³ <lb n='14'/> je rzek¹c: Znamienicie mowi ewanjelista, e¿e Krystus <lb n='15'/> ni¿e mowi³, usta swa otworzy³, bo jim jich nigdy <lb n='16'/> darmie nie otwarz<supplied>a³</supplied>, nam na naukê, bychom pod³ug <lb n='17'/> œwiêtego Jakuba czêœcie s³uchali, ni¿e mowili. B³ogos³awieni <lb n='18'/> ubodzy duchem; ubogiego ducha albo <lb n='19'/> dusze jest ten, jen ni na czem swej wolej nie chce <lb n='20'/> mieæ ani ma, jen siê nizacz nie wa¿y ani <lb n='21'/> liczy, jen siê <corr>s</corr>am <corr>s</corr>obie ni wszem nie podoba <lb n='22'/> ani chfali, ale siê nizacz na wszem ma <corr sic='siê'></corr> <lb n='23'/> przed bogiem jako ¿ebrak przed krolem, w to pw<corr sic='l'></corr>aj¹c  <lb n='24'/> siê siercem i mow¹, i uczynkiem, a toæ <lb n='25'/> maj¹ <corr>s</corr>ami pokorni a potulni, o jich  <lb n='26'/> Dawid mowi w ¯a³tarzu: Pokorne duchem <corr>z</corr>bawi. Przeto <lb n='27'/> rzek³ Jesus: Bo jich jest krolewstwo niebieskie;  <lb n='28'/> nie rzek³: bêdzie, ale jest, to czu tako pewno, <lb n='29'/> e¿e  byæ jinako nie mo¿e. Ubodzy duchem s¹ <lb n='30'/> nawiêcej ci, ji¿ jimienia a tego œwiata czci <lb n='31'/> nizacz nie wa¿¹, aczle je maj¹, bo jako jimienia  <lb n='32'/> wieloœæ a czci tego œwiata nabycie czyni <lb n='33'/> ludzi nadête a pyszne, tako potêpienie a ubostwo, <lb n='34'/> le skromne, czyni ubogie duchem. A toæ on <corr>s</corr>am <lb n='35'/> obieca³ rzek¹c: Wiernie mowiê wam, e¿e ka¿dy, <lb n='36'/> jen opuœci dom, brata, oæca, matkê, siostry albo <lb n='37'/> rol¹ prze me jimiê, stokroæ tele weŸmie a <lb n='38'/> wiekuji ¿ywot posiêdzie. A gdy¿ pycha dyjab³a <pb n='219v'/> <lb n='1'/> wyrzuci³a s nieba a Jadama s Jew¹ s raju wygna³a, <lb n='2'/> bojmy¿ siê, bychom pych¹ krolewstwa niebieskiego <lb n='3'/> ni stracili a piekielnego dobyli. A przeto chceli kto to <lb n='4'/> mieæ b³ogos³awieñstwo, napirwsze tegda myœl o pokorze, <lb n='5'/> by j¹ mia³  i mi³owa³. A taæ na czwor¹ siê <lb n='6'/> ukazuje: nie dbaæ na ten œwiat a nikim nie gardziæ  <lb n='7'/> ni zrz¹<corr>g</corr>aæ, a siebie samego nizacz  <lb n='8'/> nie mieæ ani wa¿yæ, a e¿e ciê nie dbaj¹ ani <lb n='9'/> wa¿¹, tego nie dbaæ. Tego nikt nie ma, jeno ten, <lb n='10'/> jen pe<corr sic='l'></corr>wnie w Pana Boga wierzy a ma czyst¹ wiarê, <lb n='11'/> bo mowi œwiêty Augustyn: Jenkole ma wiern¹ wiarê  <lb n='12'/> w Panie Bodze, nie szuka w tych nêdzach byæ <lb n='13'/> bogat, a to ma byæ dano darem Ducha Œwiêtego, <lb n='14'/> jemu dziej¹ dar m¹droœci, jen jest w tem, komu <lb n='15'/> Pan Bog tako, jako jest, smakuje i wszytki jine <lb n='16'/> rzeczy duszne. Ale e¿e ka¿dy taki nie chce ani mo¿e <lb n='17'/> tu mieæ uciechy s<corr>w</corr>ej ¿¹daj¹c niebieskie <lb n='18'/> pod³u<corr>g</corr> bogacstwa a chfa³y niebieskie, przeto natychmiast <lb n='19'/> stoji o ¿eli: B³ogos³awieni, ji¿ ¿a³oœæ <lb n='20'/> maj¹ albo ³kaj¹, bo oni bêd¹ ucieszeni. <lb n='21'/> Dziwna nauka Pana naszego: ludzie bogate <lb n='22'/> a pany czestne b³ogos³awi¹ zaw<corr sic='a'></corr>¿de a on  ubogie <lb n='23'/> duchem b³ogos³awi, ji¿ czci ni jimienia <lb n='24'/> tego nie dbaj¹. Ludzie dni wiesio³e i ludzi wielbi¹ <lb n='25'/> a b³ogos³awi¹, a on ¿a³ostne a p³acz¹ce, a  <lb n='26'/> owy zasiê przeklina rzek¹c: Biada wam bogatym, <lb n='27'/> ji¿ tu macie sw¹ uciechê. Bi<supplied>a</supplied>da wam, <lb n='28'/> ji¿ siê œmiejecie, bo bêdziecie p³akaæ. B³ogos³awieni  <lb n='29'/> ciszy, bo oni posiêd¹ ziemiê. <lb n='30'/> Cichy jest, jego¿ myœli zamieszanie nie otmieni <lb n='31'/> albo gorzkoæ  prze krzywdê kak¹, ale wiary <lb n='32'/> jego prostota wiedzie ji ku wsze<corr>m</corr><corr>u</corr> cirpieniu <lb n='33'/> skromnemu, a proœcie, jen nikomu nie zawadza <lb n='34'/> a sam wszytko cirpi prze<corr>z</corr> gniewu, bo nawiêcszy <lb n='35'/> gniew bywa o jimienie albo o czci ruszenie, <lb n='36'/> przeto acz kto siê mieni ubogim na duszy patrzaæ, <lb n='37'/> by by³ cich. A ta<corr>k</corr>osz to b³ogos³awienie le¿y na cirpieniu, <lb n='38'/> kto j¹ chce znaæ dobrze, ma wiedzieæ, <lb n='39'/> e¿e na trojê ma siê oglêdaæ, by zewsz¹d <lb n='40'/> cirpia³ ka¿d¹ przeciwnoœæ: albo od Boga, <lb n='41'/> jako niemocy, niezbo¿e, przepusty na zdrowiu, <lb n='42'/> na jimieniu, albo od dyjab³a, jako <corr>z</corr>³e myœli, z³e <pb n='220r'/> <lb n='1'/> ¿¹dze, je¿ on w<corr>s</corr>adza w nas, albo ot ludzi, i mamy <lb n='2'/> siê strze<corr>d</corr><corr>z</corr>, bychom przeciwo Bogu nie mawiali w przeciwnoœciach, <lb n='3'/> przeciwo  ludziem <corr>z</corr>³ego za <corr>z</corr>³e nie wracali, <lb n='4'/> ale zasiê dobre za <corr>z</corr>³e na s³owie i uczynkiem <lb n='5'/> przeciw dyjab³u, bychom nie pozwolili jego nadchnieniu. <lb n='6'/> Ci ciszy za op³atê maj¹ od Boga, e¿e <lb n='7'/> posiêd¹ ziemiê trojak¹, j¹¿ nosz¹, to czu <lb n='8'/> swoje cia³o, bo ka¿dy gniewiwy jest wœciek³y, <lb n='9'/> uderzy, cso w rêku ma, toæ siebie nie w³odzien; t¹¿ <lb n='10'/> ziemiê, j¹¿ <gap/>, po jej¿e czu chodz¹, bo zwa<corr>d</corr><corr>Ÿ</corr>ce <lb n='11'/> trac¹ jimienie a ciszy go nabywaj¹, <lb n='12'/> a takie¿ ziemiê, jej szukaj¹, to <lb n='13'/> jest niebiesk¹, o jej Dawid: Wierzê uŸrzeæ <lb n='14'/> dobre pañskie w ziemi ¿yw¹cych. A i mowi <lb n='15'/> tu mistrz jeden: gdy ubodzy duchem maj¹ niebo <lb n='16'/> a ciszy ziemi¹, a cso¿ ma ostaæ pysznym a <lb n='17'/> gniewiwym? Wiernie sam pkie³. Dalej e¿e <lb n='18'/> gdy ju¿e cz³owiek s¹c tako ubog a cich wspomienie, <lb n='19'/> e¿e jest grzeszen a prze grzechy <lb n='20'/> wszytko cirpi, natychmiast ma ¿a³oœæ, jako <lb n='21'/> œwiecszczy maj¹c jimienie sw¹ wol¹ na <lb n='22'/> pomstach szkodnikow swych a nieprzyjacio³ k³ad¹ a <lb n='23'/> maj¹ dalej wesele, a to mieni¹ swoje b³ogo. <lb n='24'/> Krystus przeciw temu mowi: E¿e ci, ji¿ <lb n='25'/> ¿a³uj¹, s¹ b³ogos³awioni, bo bêd¹ ucieszeni. <lb n='26'/> Ta ¿a³oœæ jest ³aska bo¿a, j¹¿ ma <lb n='27'/> kto siln¹ o z³oœæ, ja¿ siê przygodzi³a,  <lb n='28'/> albo o dobre, je¿ schodzi. Na tego <corr>z</corr>rozumienie wie<corr>d</corr><corr>z</corr>, <lb n='29'/> e¿e cz³owiecza ro<corr>z</corr>kosz  pod³u<corr>g</corr> cia³a, j¹¿ Ÿli maj¹ <lb n='30'/> za b³ogos³awieñstwo, zale¿yæ na piciu, na jedze<corr>n</corr>iu, <lb n='31'/> na tañcech, na ca³uwaniu, ob³apianiu, na spaniu <lb n='32'/> lubem, na g³osiech gê<corr>d</corr><corr>Ÿ</corr>by, pisz<corr>c</corr><corr>z</corr>by, jigier przygl¹daniu, <lb n='33'/> na przechadzaniu, na patrzeniu k luboœci. <pb n='220v'/> <lb n='1'/> Wiêc gdy kto wspomion¹w, e¿e tymi rzeczami Pana Boga <lb n='2'/> gniewa³ i ¿al mu tego, a tako¿ wszego tego ostaw <lb n='3'/> jest w ustawnej ¿eli swojich grzechow, a<corr>c</corr><corr>z</corr>by jich <lb n='4'/> ju¿e znaæ s¹c ucieszon darem Ducha œwiêtego <lb n='5'/> zapomnia³,  ale lu<corr>d</corr><corr>z</corr>kich z³oœci a bo¿ej potêpy, ten <lb n='6'/> a taki ¿a³uj¹cy  bêdzie ucieszon, e¿e mu grzechy jego <lb n='7'/> bêd¹ otpuszczony a w onych takie ma uŸrzeæ <lb n='8'/> albo tu, albo onam uciechê albo pomstê. Kto takie <lb n='9'/> jest w ¿eli nêdze tego œwiata, e¿e nie po woli na <lb n='10'/> nim siê mu dzieje  a on Bogu <corr>z</corr> tego dziêkuje, tenci <lb n='11'/> pod³u<corr>g</corr>  rzeczy Krystowej ma byæ ucieszon. S¹ takie <lb n='12'/> w ¿eli niektorzy, e¿e jim siê oddala  krolewstwo <lb n='13'/> niebie<corr>s</corr>kie, jako p³aka³ œwiêty Dawid rzek¹c: Nad <lb n='14'/> rzekami babiloñskimi  tamom siedieli i p³akali, <lb n='15'/> gdym wspominali  na ciê, Syjon! Bo oni bêd¹  <lb n='16'/> ucieszeni. Œwiêty £ukasz mowi: B³ogos³awieni, ji¿ <lb n='17'/> p³aczecie ninie, bo siê bêdziecie œm<corr>i</corr>aæ. A p<corr sic='l'></corr>od<corr>³</corr><corr>u</corr><corr>g</corr> <lb n='18'/> ro<corr>z</corr>³o¿enia ¿eli bêdzie uciecha, bo ji¿ s¹ <lb n='19'/> w ¿eli grzechow dopuszczonych, bêd¹ ucieszeni otpuszczenim <lb n='20'/> jich, a to znaæ i zna ten, jen ¿a³uje, e¿e nie ma gryzienia <lb n='21'/> na s¹mnieniu, aczle ma strach, prze<corr>z</corr> jego nikt <lb n='22'/> nie ma byæ a¿ do œmierci. Ci, ji¿ lu<corr>d</corr><corr>z</corr>kich ¿a³uj¹, <lb n='23'/> ucieszeni bêd¹ jich pole<corr>p</corr>szenim niekakim <lb n='24'/> albo pomst¹ jawn¹. Ci, ji¿ p³acz¹ prze<corr>d</corr>³u¿enia <lb n='25'/> tego byta, ¿ywota, bêd¹ ucieszeni wybawienim, a ci, <lb n='26'/> ji¿ p³acz¹ têg¹ do Boga, takie bêd¹ ucieszeni. <lb n='27'/> Ci takie, ji¿ s¹ w ¿eli bojaŸni potêpienia, bêd¹ <lb n='28'/> ucieszeni <corr>z</corr>bawienim.  Ale e¿e ka¿dy, jen <lb n='29'/> jest w ¿eli z³ego dopuszczonego a <corr>z</corr>sta³ego, ten ¿¹dz¹ <lb n='30'/> ma ku dobremu, jim¿e by owo z³e dopuszczone <lb n='31'/> ju¿ nad¹¿y³. A toæ tuta stoi w tekœcie: B³ogos³awieni, <lb n='32'/> ji¿ s¹ ³aczni i spragli sprawiedliwoœci, <lb n='33'/> bo oni bêd¹ nasyceni. Ktokole nie <lb n='34'/> ma ¿a³oœci grzechow, ten takie nie ma tej ³acznoœci. <lb n='35'/> A dalej: Jen nie jest cich a potulen, a krotk, <lb n='36'/> ten nie ma  ¿a³oœci.  Dalej: Kto nie jest ubog duchem, <lb n='37'/> nie mo¿e byæ cich ani potulen. A tako¿ <lb n='38'/> jeno dobre drugie rodzi, jako i grzech jeden <lb n='39'/> w drugi wwodzi. Przeto mowi œwiêty jeden: Ktokole <lb n='40'/> ma pewnie jen¹ cnotê, ten ma wszytki, <lb n='41'/> takie¿ i grzechy. Sprawiedliwoœæ tu rzeczona <lb n='42'/> bydlenie dobre a œwiête. A mieni wszytki csnoty, <pb n='221r'/> <lb n='1'/> pod³ug jego¿ s³owa cz³owiek s³unie  sprawiedliwy <lb n='2'/> a dobry prze<corr>z</corr> dobre a sprawiedne uczynki. A e¿e niedosyæ <lb n='3'/> cz³owiekowi byæ dobrym, jeno nie bêdzie mia³ <lb n='4'/> ¿¹dzej a mi³oœci gor¹cej czyni¹c dobrze, przeto <lb n='5'/> mowi: Ji¿ s¹ ³aczni a spragli sprawiedliwoœci, czu <lb n='6'/> jako ³aczny je <corr>z</corr> chêci¹ a mi³oœci¹ a nigdy przestaæ <lb n='7'/> nie myœli pod³u<corr>g</corr> potrzeby, tako i ci jiœci. <lb n='8'/> Toæ jest tako rzeczono, abychom nigdy siê dosz³ymi <lb n='9'/> a sprawiedliwymi nie czynili ni mienili, kakokole <lb n='10'/> wiele i czêsto dobrze bychom czynili, jako Krystus <lb n='11'/> temu naucza³: Gdy, dzie, wszytko uczynicie, cso <lb n='12'/> wam kazano, rzeczycie, e¿esmy s³ugi nieu¿yteczne:  <lb n='13'/> csom uczyniæ mieli, tegom nie uczynili. Przeto rzek³ <lb n='14'/> œwiêty Izajasz: Wszytcym jako  nieczysty a nasze wszytki <lb n='15'/> sprawiedliwoœci jako p³at niewiasty  <lb n='16'/> miesiêcznej. Nie wa¿my¿ naszych uczynkow  <lb n='17'/> ani obliczajmy, ale zaw¿de ¿¹dajmy, bychom byli <lb n='18'/> dostoj<corr>n</corr>i Bogu s³u¿yæ, aby nas nauczy³ swojej woli. <lb n='19'/> Tacyæ byli œwiêci wszytcy a przeto, e¿e ¿¹dali <lb n='20'/> wiêcej a wiêcej Bogu s³u<corr>¿</corr>yæ, byli nasyceni, bo <lb n='21'/> po<corr>z</corr>nali jego mi³oœæ tuta widomie a ninie nape³nieni <lb n='22'/> wszego dobrego w jego fale, jako œwiêty Dawid <lb n='23'/> mowi: Bêdê, dzie, nasycon, gdy siê uka¿e twoja <lb n='24'/> fa³a. Nape³nisz miê wesela twojim licem. <lb n='25'/> A toæ mowi tuta rzek¹c: Bo oni bêd¹ nasyceni, <lb n='26'/> ji¿ czu s¹ tako ³aczni, o jem mowi w pieœni Panna <lb n='27'/> Maryja: £aczne nape³ni³ dobrego a bogate puœci³ <lb n='28'/> prozno. Ale e¿e sprawiedliwoœæ prze<corr>z</corr> mi³oœci <lb n='29'/> jest ukrutnoœæ a mi³oœæ opiêæ prze<corr>z</corr> sprawiedliwoœci  <lb n='30'/> jest ro<corr>z</corr>pu<supplied>sz</supplied>czenie, przeto mowi dalej: <lb n='31'/> B³ogos³awieni mi³osierdni, bo oni mi³osierdzie <lb n='32'/> poœcign¹. Mi³osierdzie jest mi³oœæ serdeczna <lb n='33'/> a czysta, j¹¿ cz³owiek ka¿demu chce dobrze jako <lb n='34'/> sobie, i uczyni, gdykole a gdziekoli mo¿e. Ale <lb n='35'/> e¿e mi³osierdzie rz¹dne poczyna siê ot siebie, <lb n='36'/> bo kto mi³uje z³oœæ, nienawidzi swojej dusze, <lb n='37'/> przeto¿ ka¿dy ma byæ pirwej sam sobie mi³osierny, <lb n='38'/> to jest ma siê wiarowaæ grzecho<corr>w</corr>, <lb n='39'/> a potym drugimu. A toæ mi³osierdzie jest <pb n='221v'/> <lb n='1'/> cudzej biady ¿a³owanie i wzmo¿enie pod<supplied>³</supplied>u<corr>g</corr> <lb n='2'/> mocy, zale¿y w siedmi uczyncech mi³osierdzia: <lb n='3'/> ³acznego nakarmiæ, sprag³ego napojiæ, <lb n='4'/> podro¿nego nocowaæ, chorego nawiedzaæ, nagiego <lb n='5'/> przyodziaæ, jêtego wybawiæ a umar³ego <lb n='6'/> pogrzeœæ. Ty uczynki czyniæ jest byæ mi<supplied>³o</supplied>sierdnym <lb n='7'/> cielnie. Ale duszne s¹ jine, takie  <lb n='8'/> siedm: radziæ g³upiemu, karaæ b³êdnego, <lb n='9'/> otpuœciæ <corr>k</corr>rzywemu a winnemu, ucieszyæ <lb n='10'/> smêtnego, nie dziwowaæ, prosiæ za kimkole <lb n='11'/> Boga i cz³owieka. Ktorzykole s¹æ sprawiedliwi, <lb n='12'/> s¹ mi³osierdni, b³ogo jim, bo siê na<corr>d</corr> nimi tele <lb n='13'/> Bog smi³uje, jen rzek³:  Csoœcie jenemu <lb n='14'/> s namniejszych uczynili, mnieœcie uczynili. <lb n='15'/> A e¿e to mi³osierdzie, sie nie bywa <lb n='16'/> czysto ot marnej fa³y, a proœcie prze Bog a ku bo¿ej <lb n='17'/> fale, tegda jest darmo. Przeto mowi dalej: <lb n='18'/> B³ogos³awieni czystego sierca, bo oni Boga <lb n='19'/> uŸrz¹. Ta czystoœæ  nic jinego nie jest, jeno cia³a <lb n='20'/> i dusze ¿a³oœæ ot zmazania dla mi³oœci bo¿ej <lb n='21'/> otrzymania. A aczkole duszê i cia³o ka¿dy <lb n='22'/> grzech ma¿e a komudzi a od Boga i jego poznania <lb n='23'/> otciska, osobnie cielna nieczystoœæ, ta proœcie <lb n='24'/> rozum wyjimuje a zaæmia, przeto kto chce <lb n='25'/> Boga widzieæ tuta rozumem czystym a potem okiem <lb n='26'/> w oko, patrz, by czystego by³ sierca, toczu <lb n='27'/> ot kali<corr>¿</corr>dej z³ej mi³oœci i ¿¹dzej omyto. <lb n='28'/> K tej czystoœci nabyciu trzeba tych wod: napirwej <lb n='29'/> wody m¹droœci, to jest bo¿ego s³owa ma rad <lb n='30'/> s³uchaæ, albo rad czyœæ œwiête Pismo. O tem rzek³ <lb n='31'/> Krystus <corr>s</corr>am: Ju¿eœcie wy czyœci prze mowê albo  <lb n='32'/> prze  s³owo, je¿sm<corr sic='i'></corr> wam mowi³. A to tako, bo <lb n='33'/> ono pokazuje serdeczne smazania, jako Ÿwierciad³o, <lb n='34'/> a ta¿ nie da proznowaæ w tê to filê, bo grzechom  <lb n='35'/> kêb³anie jest proznowanie, jako mowi <lb n='36'/> œwiêty Berna<supplied>r</supplied>d. Drugie jest skruszenie na grzechy <lb n='37'/> a jich p³akanie. Ta to woda nalepiej a pewniej <lb n='38'/> omywa smazanie serdeczne. Patrz na Mariê <lb n='39'/> Magdalenê, patrz na Piotra aposto³a, czymci ginym <lb n='40'/> ni¿e s³zami omyli swoje grzechy a sierca <lb n='41'/> oczyœcili? Trzecieæ jest czêsta a wierna spowie<corr>d</corr><corr>Ÿ</corr> <pb n='222r'/> <lb n='1'/> grzechow, bo czêstokroæ jen nie ma skruszenia <lb n='2'/> do spowiedzi a rad by je mia³, a w nadzieji bo¿ej <lb n='3'/> ³aski siê spowieda, dawa mu skruszenie mi³y <lb n='4'/> Pan Bog moc¹ œwêtoœci tej i bywa skruszony <lb n='5'/> s nieskruszonego wielekroæ. Czwarte jest twardoœæ  <lb n='6'/> pokuty za grzechy strojenie a proœcie twarda <lb n='7'/> pokuta ale rozumna jest jako na wrzo<corr>d</corr> albo <lb n='8'/> na ranê twarda <corr>a</corr> ostra maœæ albo  dŸwiarstwo a <lb n='9'/> skrzyp na misy smazane. Pi¹te omywad³o <lb n='10'/> sierca jest czêsta a nabo¿na modlitwa a ja³mu¿ny <lb n='11'/> dawanie przy tem. O tem mowi Izydorus mistrz: <lb n='12'/> Modlitwami siê czyœcimy, ale czcienim siê uczymy, <lb n='13'/> dobre jest oboje, mo¿eli byæ, ale gdy oboje nie mo¿e <lb n='14'/> byæ, lepiej siê modliæ ni¿e czyœæ albo siê uczyæ. <lb n='15'/> A dalej: Gdy ju¿e cz³ow<corr>i</corr>ek wyproŸni siê ot <lb n='16'/> grzechow a ju¿e nie ma w <corr>s</corr>obie ro<corr>z</corr>tar¿enia ani <lb n='17'/> swarow na swej myœli ni na ¿¹<corr>d</corr><corr>z</corr>y, ju¿ masz <lb n='18'/> pokoj <corr>s</corr>am w <corr>s</corr>obie i w jinych ji czynisz, temuæ  <lb n='19'/> b³ogo. A toæ mowi tuta: B³ogos³awieni spokojni, <lb n='20'/> bo synowie bo¿y bêd¹ <corr>z</corr>wani. To b³ogos³awieñstwo <lb n='21'/> jedna cz³owieka ku Bogu tako to, <lb n='22'/> e¿e ¿¹dz¹ sw¹ Boga mi³uje, jako swoj pocz¹tek <lb n='23'/> a swego pana, jen ji chowa i jim siê <lb n='24'/> opieka, a jako tego, jen jest wirzchnie <lb n='25'/> dobre, tako e¿e  w czem nie ma otpoczynienia <lb n='26'/> a upokojenia, jeno ni w niem, jako mowi Augustyn: <lb n='27'/> Stworzy³ jeœ nas, Panie, ku tobie, a przeto <lb n='28'/> niespokojno jest nasze sierce, ali¿ otpoczynie <lb n='29'/> w tobie. To Augustyn: nie w pieni¹dzech, <lb n='30'/> nie w d³ugiem zdrowiu ni w ro<corr>z</corr>koszach cielnych. <lb n='31'/> A spokojniæ s¹, ji¿ maj¹c pokoj w <lb n='32'/> swych siercach od grzechu, potem miedzy bra<corr>c</corr>i¹ <lb n='33'/> czyni¹ a jednaj¹, ji¿ prawem prawem <lb n='34'/> s³un¹æ maj¹ bo<corr sic='r'></corr>¿y <corr>s</corr>ynow<corr>i</corr>e, bo <corr>s</corr>yna bo¿ego <lb n='35'/> Pana Iesu Krysta maj¹ a czyni¹ dzia³o a s³u¿bê, roz³¹czone <lb n='36'/> s³¹czaj¹c a ro<corr>z</corr>drwane jednaj¹c, e¿e <lb n='37'/> Krystus, jako mowi œwiêty Pawe³ aposto³, jest jednacz <lb n='38'/> a ro<corr>z</corr>wadzacz miedzy ludŸmi a miedzy Bogiem pod³u<corr>g</corr> <lb n='39'/> cz³owiestwa przyjêtego, a toæ mowi: B³ogos³awieni <lb n='40'/> spokojni albo pokoj¹cy, bo synowie <pb n='222v'/> <lb n='1'/> bo¿y bêd¹ <corr>z</corr>wani. Spokojni s³un¹, ji¿ napirwej w <lb n='2'/> swem siercu, dalej miedzy bra<corr>c</corr>i¹ ro<corr>z</corr>tar¿on¹ czyni¹ <lb n='3'/> pokoj. Bo cso pomo¿e albo p³atno tobie jine <corr>z</corr> sob¹ jednaæ <lb n='4'/> a pokoiæ, gdy w t<supplied>w</supplied>ej duszy  jest walka grzeszna? To <lb n='5'/> Jeronimus œwiêty. Rozumiej¿e, e<corr>¿</corr>ci nijeden grzeszny, jen jest <lb n='6'/> w œmiertnem grzechu, nie jest spokojny. Ale jako mowi <lb n='7'/> œwiêty I<corr>z</corr>ajasz prorok: Grzesznego sierce jest jako morze <lb n='8'/> wraj¹ce, je¿ staæ nie mo¿e. A jindzie mowi: Nie, dzie, <lb n='9'/> pokoja grzesznym. Tego dawa œwiêty Augustyn rzecz a winê <lb n='10'/> rzek¹c: Przykaza³ si, Panie, a tako¿ siê i dzieje, <lb n='11'/> aby ka¿de nierz¹dne  s¹mnienie cz³owiecze by³o <lb n='12'/> samo sobie mêka a cirpienie a o spokojnych anjeli <lb n='13'/> œpiewali, jeno siê Krystus narodzi³, rzek¹c: Fa³a <lb n='14'/> Bogu na wy<corr>s</corr>okoœci   i na ziemi pokoj ludziem <lb n='15'/> dobrej wolej. Jakoby chcieli rzec: Nijeden pokoja <lb n='16'/> Krystowa, jen z pokojem przyszed³, mieæ nie mo¿e, <lb n='17'/> jeno kto ma dobr¹ wol¹, a tej pod³u<corr>g</corr> œwiêtego Grzegorza <lb n='18'/> mieæ nie mo¿e, ali¿ na œwiecie nics nie <lb n='19'/> ¿¹da, ni czci kakiej ani jimienia. A jako mi³osierdzie  <lb n='20'/> dowodzi  ku spokojnoœci, tako te¿e spokojnoœæ <lb n='21'/> ku rozumu, a rozum ku poznaniu. A toæ <lb n='22'/> tuta mowi rzek¹c: B³ogos³awieni czystego sierca, <lb n='23'/> bo oni Boga bêd¹ widzieæ. Jako oko cz³owiecze <lb n='24'/> zaproszone albo zatulone widzieæ nie mo¿e, <lb n='25'/> tako cz³owiek Boga widzieæ ani jego prawdy <lb n='26'/> rozumieæ nie mo¿e, jen jest w grzesze. Oko, <lb n='27'/> jim tu s¹c cz³owiek Boga mo¿e widzieæ, jest <lb n='28'/> nasz rozum, jen do jela s³uñcem niebieskim <lb n='29'/> nie jest oœwiecon, nics dusznego nie widzi, <lb n='30'/> jeno jako kotka w nocy, to jest  na œwiecskie <lb n='31'/> rzeczy, jako Krystus mowi: Synowie tego œwiata s¹ <lb n='32'/> opatrzniejszy nad syny œwiat³oœci w swem rodzaju. <lb n='33'/> Przeto na sierca wyczyœcienie czworga <lb n='34'/> trzeba: napirwej ka¿dy grzech cielny i duszny <lb n='35'/> wiern¹ spowiedzi¹ wyrzuciæ a pokut¹ wytrzeæ <lb n='36'/> i wyjêci, a proœcie trzeba wszyt<corr>k</corr>iego szeœciorga <lb n='37'/> b³ogos³awieñstwa naprzo<corr>d</corr> mieæ, ni¿ <lb n='38'/> to przydzie, jeno rozwa¿y w rozumie, je¿ <lb n='39'/> e¿e tako; drugie, aby we wszech uczyncech <lb n='40'/> mia³ umys³ prosty, ni fa³¹ marn¹, ni zyskiem <lb n='41'/> ¿adnym albo sromem a strachy nakrzyw<corr>i</corr>on  <pb n='223r'/> <lb n='1'/> a tego wszego prosiæ u boga rzek¹c z  Dawidem: Sierce <lb n='2'/> czyste stworz we mnie, Bo¿e, a ducha prostego otnow <lb n='3'/> w mem wnêtrzu. I mowi Ambro¿y œwiêty:  <lb n='4'/> trzecie, aby we cnotach siê utar³ a obyk³ jim, bo ty <lb n='5'/> s¹ jako dra<corr>b</corr> ku wlezieniu Boga poznania. A toæ  <lb n='6'/> mowi Dawid: Kto wlezie na gorê panowê? albo <lb n='7'/> kto stanie na jego œwiêtej gorze? Niewinny r<corr>ê</corr>koma  <lb n='8'/> a czystego sierca, jen nie wzi¹³ na darmo swojej <lb n='9'/> dusze ani lœciwie przysiêga³, tenci, dzie,  <lb n='10'/> weŸmie prze<corr>¿</corr>egnanie ot pana a mi³osierdzie ot <lb n='11'/> Boga <corr>z</corr>bawiciela swego. Toæ Dawid prorok. Czwarte,  <lb n='12'/> aby by³ ot wszech rzeczy œwiecskich <lb n='13'/> mi³owania a w nich kochania oddalon, bo pirwej  <lb n='14'/> ociec skarbu <corr>s</corr>ynowi swego nie uka¿e, ali¿ <lb n='15'/> uŸrzy po nim, e¿e osta³ rzeczy dziecinnych, a patrzyæ   <lb n='16'/> niestatku. A przeto mowi œwiêty Augustyn: Darmo podnosi <lb n='17'/> swe oko na widzenie Boga, jen jeszcze sam <lb n='18'/> siebie poznaæ a widzieæ nie umieje. A jako dzieci  <lb n='19'/> <corr>s</corr>amy siebie ni swych uczynkow a obyczajow <lb n='20'/> nie wiedz¹ ani znaj¹, tako proœcie i ludzie œwiecs<corr>c</corr>y. <lb n='21'/> Z tego mowi œwiêty Pawe³ aposto³: <corr>Z</corr>³obliwoœci¹ <lb n='22'/> albo na <corr>z</corr>³obliwoœci  b¹<corr>d</corr><corr>Ÿ</corr>cie dziecinni, <lb n='23'/> ale nie na smyœlech. A tako¿ tymi a takimi cztyrmi <lb n='24'/> obyczajmi wyczyszczeni b³ogos³awieni s¹ tu na drodze, <lb n='25'/> bo widz¹ czyst¹ wiar¹ Boga a potem ji uŸrz¹ <lb n='26'/> okiem w oko w wiecznem przebytku. Ale <lb n='27'/> e¿e nics na tem œwiecie  nie mo¿e przyæ prze<corr>z</corr> mirzi¹czki  <lb n='28'/> a prze<corr>z</corr> prace a zaw¿de dobrzy <corr>z</corr>³ym s¹ przeciwni <lb n='29'/> a mi<corr>z</corr>erni, przeto e¿e o tych to b³ogos³awieñstwach <lb n='30'/> myœl¹cym a robi¹cym przychodzi przeciwnoœæ, <lb n='31'/> mir<corr>z</corr>i¹czka a przeœladowanie od <corr>z</corr>³ych na wszech <lb n='32'/> mieœciech i wszech czasiech, tegodla Krystus <lb n='33'/> mowi koniecznie, jakoby na dokonanie a na <lb n='34'/> zapieczêt<corr>a</corr>nie tych to wszytkich pospolicie csnot: <lb n='35'/> B³ogos³awieni, ji¿ cirpi¹ przeciwnoœæ albo <lb n='36'/> przeœladowanie prze sprawiedliwoœæ. Ci cirpi¹ <lb n='37'/> przeciwnoœæ, ji¿ swej dobre wolej <lb n='38'/> nie odmieni<corr>¹</corr>  ani umys³u otst¹pi¹, ni siê <lb n='39'/> mêcz¹ o <corr>z</corr>³oœæ, ja¿ je potka na jimieniu, na   <pb n='223v'/> <lb n='1'/> czci albo na zdrowiu od <corr>z</corr>³ych ludzi a to nie o sw¹ <lb n='2'/> winê dopuszczon¹, ale jako tuta Krystus mowi: Prze <lb n='3'/> sprawiedliwoœæ, to jest prze kali¿d¹ dobroæ Boga <lb n='4'/> dla uczynion¹ albo mowion¹ prze lu<corr>d</corr><corr>z</corr>skie <lb n='5'/> pole<corr>p</corr>szenie, bo jako mowi œwiêty Augustyn: Mêka nie <lb n='6'/> czyni mêczennika, ale rzecz, o j¹¿ cirpi. A tako¿ <lb n='7'/> to poœlednie b³ogos³awieñstwo po³o¿ono <lb n='8'/> ku wszem pirwym na dokonanie a jako na g³owê <lb n='9'/> pod³u<corr>g</corr> œwiêtego Augustyna, jako tako: B³ogos³awieni <lb n='10'/> duchem ubodzy, ji¿ cirpi¹ przeciwnoœæ prze <lb n='11'/> sprawiedliwoœæ, to jest prze to jiste ubostwo, bo <lb n='12'/> ¿adny pokorny nie jest prze<corr>z</corr> nêdze, acz nics, ale  <lb n='13'/> œmiech s niego walaj¹ ani go dbaj¹. <lb n='14'/> A przeto by w tem nie wst¹¿y³ a z³ego za z³e <lb n='15'/> nie otda³, mowi, e¿e b³ogos³awiony, jen to cirpi. <lb n='16'/> Takie¿ o wtorej: B³ogos³awieni ciszy, bo oni <lb n='17'/> posiêd¹ ziemiê, le acz cirpi¹ przeœladowanie, <lb n='18'/> je¿ je potka sk¹<corr>d</corr>kole o cichotê a o potulnoœæ. <lb n='19'/> Takie¿ i o trzeciem: B³ogos³awieni, ji¿ ¿a³uj¹, <lb n='20'/> bo oni bêd¹ ucieszeni, le acz cirpi¹ przeciwieñstwo, <lb n='21'/> je¿ czu je potka o to, e¿e s¹ w ¿eli, <lb n='22'/> a ostali wesela. Tako¿ wszytki przedzi <lb n='23'/> a obliczy b³ogos³awieñstwa, a nadziesz, e¿e cirpi¹coœæ <lb n='24'/> skromna sama ma dokonaæ ka<corr>¿</corr>dej cnoty <lb n='25'/> i dobroci. Przeto mowi œwiêty Grzegorz, e¿e cirpi¹coœæ <lb n='26'/> stro¿a a piastunka jest wszech cnot. <lb n='27'/> Ale e¿e we wszem stworzeniu zaw¿de jeno <lb n='28'/> z drugiem nie ma s³¹czenia w jednoœæ, ni¿e  <lb n='29'/> ka<corr>¿</corr>de chce byæ za siê samo, jako gorzkie nie chce <lb n='30'/> ni mo¿e byæ s³o<corr>d</corr>kim, proœcie mowi¹c <lb n='31'/> bia³e czarnym a z³e dobrym, przeto miedzy <corr>z</corr>³ymi <lb n='32'/> lu<corr>d</corr><corr>Ÿ</corr>mi a dobrymi, jako œwiat stoji, <corr>z</corr>goda <lb n='33'/> nigdy nie by³a ani bêdzie, bo Ÿli chc¹ byæ <lb n='34'/> tym, czym s¹, a dobrzy i uczynki, i mow¹ <corr>z</corr>³e nawodz¹, <lb n='35'/> by dobrymi byli <corr>z</corr>³oœci swej przestawszy, <lb n='36'/> przetoæ zawdy <corr>Ÿ</corr>li broni¹c siê w swych <corr>z</corr>³oœciach, <lb n='37'/> je¿ mi³uj¹, nie umiej¹c jinako, omow¹, <lb n='38'/> przeciwieñstwem a mir<corr>z</corr>i¹czkami dobrym <pb n='224r'/> <lb n='1'/> otdawaj¹, cso mog¹, z³e za dobre wracaj¹c. <lb n='2'/> A tegodla by dobrzy z³oœci jich nie  wa¿yli ni dbali, <lb n='3'/> mowi Krystus dalej: B³ogos³awieni jeœcie, gdy wam <lb n='4'/> bêd¹ ³ajaæ a Ÿle mowiæ ludzie. Jakoby rzek³ <lb n='5'/> Krystus: Bêd¹æ wam ludzie, to jest œwiecszczy,  <lb n='6'/> z³e mowiæ a ³ajaæ w oczy a wy bêdziecie milczeæ, <lb n='7'/> jako to ciszy a pokorni, niepyszni, niegniewiwi. <lb n='8'/> Zda siê ludziem, byœcie byli <lb n='9'/> nêdzarze, niczego dobrego niedostojni, ale ja  <lb n='10'/> mowiê, e¿eœcie b³ogos³awieni. A bêd¹ was <lb n='11'/> goniæ albo popêdzaæ, czu grozami albo uczynki <lb n='12'/> was nêdz¹c a wyganiaj¹c s miasta do miasta, <lb n='13'/> ot ziemie do ziemie, a bêd¹ wam mowiæ <lb n='14'/> wszytko z³e ³¿¹c prze miê, tu sromotne  <lb n='15'/> uczynki a ganiebne na was wk³adaj¹c <lb n='16'/> ³¿ywie na potwarz prze miê, gen czu jeœm <lb n='17'/> prawda, j¹¿ wy powiedacie, jen jeœm droga <lb n='18'/> ku <corr>z</corr>bawieniu, j¹¿ wy jidziecie i jinym ukazujecie, <lb n='19'/> jen jeœm ¿ywot, jen wy wiedziecie, <lb n='20'/> jego¿ ¿¹dacie, o to ³¿¹c na was jinego, <lb n='21'/> cso¿ jako na z³e ludzi mowi¹, bo owego nie <lb n='22'/> mog¹ ganiæ. Wiesielcie siê  a radujcie, <lb n='23'/> boæ otp³ata, czu narz¹dzona wam przeciw <lb n='24'/> temu niekakakole, ale op<corr>³</corr>wita jest na niebie<corr>s</corr>iech, <lb n='25'/> gdzie wam nikt otj¹æ ni w<corr>z</corr>i¹æ, ni <lb n='26'/> ukraœæ nie mo¿e a gdzie ni rdza nie strawi, <lb n='27'/> ani mole <corr>z</corr>gryz¹. A mowi  tu Krystus dwie <lb n='28'/> s³owie twardzi<supplied>e</supplied> nam grzesznym: wiesielcie <lb n='29'/> siê a radujcie.Wiesielenie bywa zewn¹trz, <lb n='30'/> ale radowanie wn¹trz; i chce on, bychom <lb n='31'/> my tako wn¹trz siê przeciwieñstwu radowali, <lb n='32'/> a¿bychom i zewn¹trz to pokazowali ludziem <lb n='33'/> a przeciwnikom, nie abychom je na wiêczszy <lb n='34'/> gniew przywodzili  ukazuj¹c jich niedba³oœæ, <lb n='35'/> ale aby taka by³a nasza wiara a nadzieja <lb n='36'/> w Bodze, e¿e nadziej¹ otp³aty niebieskiej, <lb n='37'/> prze j¹¿ tê to cirpimy przeciwnoœæ, jako bychom  <lb n='38'/> j¹ widzieli, jej radoœciami bychom siê <lb n='39'/> weselili a <corr>a</corr>czby sna<corr>d</corr><corr>Ÿ</corr> rzek³: Kto to mo¿e <lb n='40'/> uczyniæ albo mieæ, aby s³ysz¹c swojê <pb n='224v'/> <lb n='1'/> sromotê, widz¹c swojê ¿a³oœæ a j¹ cirpi¹c nie telko <lb n='2'/> siê nie wiesieli³, ale bodaj  œcirpia³ a zamilcza³. Temu <lb n='3'/> otmawia œwiêty Ieronim, e¿e ¿adny, jen ma w <corr>s</corr>obie <lb n='4'/> fa³ê marn¹ na czemkole, tego nie telko nie uczyniæ, <lb n='5'/> ale i cirpieæ nie mo¿e. Tegodla mowi œwiêty <lb n='6'/> Jan <corr>Z</corr>³otousty: Jelekole kto wiesieli siê a kocha <lb n='7'/> w marnej fale, tele te¿e i smêca siê a sroma <supplied>s</supplied>iê prze <lb n='8'/> ganienie, ale kto ¿¹da a szuka fa³y na niebie, <lb n='9'/> ten ci siê nie boji sromoty na ziemi. To œwiêty Jan <corr>Z</corr>³otousty. <lb n='10'/> Patrz¿e a <corr>z</corr>rozumiesz, czemu siê ludzie ludŸmi sromaj¹ <lb n='11'/> albo takie czemu siê ludzie omowy lêkaj¹. <lb n='12'/> Prawda, e¿e niegdy  cz³owiek ma t³oczyæ, jako mo¿e, <lb n='13'/> kali<corr>¿</corr>d¹ omowê o <corr>s</corr>obie i o jinem a to nie <lb n='14'/> prze siê, ale prze ony, ji¿by mogli jego s³uchaj¹c <lb n='15'/> polepszyæ siê, aby nas nie ostali prze omowê s³uchaæ,  <lb n='16'/> to jeno mamy, jako wydawa œwiêty Grzegorz, <lb n='17'/> omowce wszêdy kojici, nie aby o nas mowili, <lb n='18'/> ale by sna<corr>d</corr><corr>Ÿ</corr> ludzi  ot prawdy sw¹ omow¹ nie <lb n='19'/> otrazili, a tako¿ tego <corr>s</corr>amym kaznodziejam <lb n='20'/> nabar<corr>z</corr>ie trzeba a potem kali¿demu. A e¿e <lb n='21'/> ludzie koniecznej cyrekwie, to jest czasow napoœledniejszych, <lb n='22'/> jako prorokowa³  œwiêty Pawe³, mieli <lb n='23'/> byæ silno fa³¹ œwiecsk¹ ujêci a czeœæ tego  <lb n='24'/> œwiata mi³owaæ, a cz³owiek, cso nawiêcej <lb n='25'/> mi³uje, o to siê boji nawiêcej i lêka, przeto <lb n='26'/> dyjabe³ przywiod³ na ty nasze cza<corr>s</corr>y silne <lb n='27'/> omowy a przygany i sromy. Baczyæ mo¿e, kto ma <lb n='28'/> rozum, aczle zw¿dy tako by³o, e¿e ni¿adny <lb n='29'/> s³uga Krystow  nie by³ prze<corr>z</corr> przeciwieñstwa. <lb n='30'/> To mowi Augustyn œwiêty, biskup. Oto¿ na <lb n='31'/> krotce masz o siedmiorym b³ogos³awieñstwie, <lb n='32'/> kie jest. Wie<corr>d</corr><corr>z</corr>¿e takie, e¿eæ ni¿adny cz³owiek <lb n='33'/> k nim przyæ nie mo¿e, jeno ali¿ siedm <lb n='34'/> œm<corr>i</corr>ertnych grzechow zzuje z siebie a zwlecze, <lb n='35'/> bo przeciwo kali<corr>¿</corr>dej  grzech œmiertny osobnie <lb n='36'/> bojuje nêdz¹c duszê cz³owiecz¹. Owo ma <lb n='37'/> b³ogos³awiæ, bo nêdza a b³ogo stoj¹ przeciw <lb n='38'/> <corr>s</corr>obie jako gorzkie a s³o<corr>d</corr>kie. Proœmy¿ Pana Boga.
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>

